<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>%E8%Be%9e%E8%81%8c on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/%E8%BE%9E%E8%81%8C/</link>
    <description>Recent content in %E8%Be%9e%E8%81%8c on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Sep 2008 10:33:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://shell909090.org/tags/%E8%BE%9E%E8%81%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>百度、官员辞职和特供局</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/37/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2008 10:33:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/37/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这几个东西有什么联系？其实没什么大联系，只是同样是没用的东西而已。
先说百度吧，大家可能不知道，google的一个原则就是“不作恶”。简单来说，不因为人为的理由而改变搜索结果。包括调整排名，屏蔽关键词等。google卖的关键词和百度不大一样，百度的是改变搜索结果，google则是在旁边显示广告栏，其显示特征明显不同于正常搜索结果。从商业角度来说，卖排名当然不如卖广告收入多，但是google的收入却比百度高很多。我以前也完全无法理解google费力坚持不做恶的理由，更无法理解为什么google的收入会远远超过百度，然而这次却明白了。大家应当听说某奶粉品牌300万搞定某搜索引擎的事情吧？当然，某搜索引擎否认了，我们也没有什么证据来说明这次的却是被搞定了。但是，百度卖排名是事实，卖关键词屏蔽也不是什么很难理解的事情吧？也许这次没有被搞定，然而在卖屏蔽却没有什么异议。然而如果这么说的话，那么百度，无疑就成为了遮盖大众知情权的帮凶了。当然，同样的问题google并非没有。google在进入中国后，和政府达成了协议。部分涉及国家的敏感词汇被封锁，大家可以看google最下方的提示。“据当地法律法规和政策，部分搜索结果未予显示。” 如果出现这个，就代表你的关键词有问题，部分内容被屏蔽了。作为进入中国的代价，我们理解这种事情。然而即使是这种程度的改变，依然被很多google的 fans质疑，认为google背叛了“不作恶”的原则。大家可以想想，一个搜索引擎受到国家约束而被迫改变结果尚且要引来怀疑。这时候，一个可以用钱买卖，结果改来该去的引擎，有用么？
因此我强烈的建议大家，使用google的搜索引擎。或者说，当你需要知道什么事情，怀疑什么事情，而这个事情又和强权的利益相关的时候，请使用google搜索引擎，因为百度可能被“买通”了。你不知道你搜索出来的“最有名”的培训公司是否真的好(这是我一个朋友的真实例子，他所在的培训公司就是打的百度排名，但公司有严重问题)，你不知道你“搜索不到”有问题的词是否真的只是因为你个人的问题(例如这次的三鹿)。当你搜索到的东西其实只是一堆利益的集合的时候，我觉得这个搜索引擎也就没用了。
我当然不是对百度有意见，也不是对国产有意见。我本人就是中国的程序员，也有朋友在百度任职。然而中国的公义(好吧，这个词大了点)是不能因为利益而含糊的。说的更准确点，当你为了利益而含糊公义的时候，说不定你的儿女正在喝三鹿奶粉。
下面讲讲官员辞职。这次溃坝辞职的孟学农，其实是第二次辞职了。头一次是因为在北京，非典处置不力而辞职。这次又在山西，因为溃坝辞职。中国官方的解释是，孟学农的两次辞职为做太平梦的太平官敲响了警钟。然而贝壳要问，为什么辞职了两次？
大家理解官员辞职，基本就是，辞去职务。辞去后干什么？我们并不清楚。当然，辞职后又重入公职，说起来也不是不可以。但是，这样真的可以么？有人可能说说法规并不反对，但是我想问，一个已经有了明显的处置不力前科的人，为什么那么容易的又进入了公务员队伍呢？难道中国对农村户口的人进入公职防范的那么严格，对有处理问题不力前科的人反倒不必防范？辞职，下台躲躲风头，学学陈冠希，事情走了再出来，损失的只是以前积累的名气，是不是太容易了？进一步说，这次因为三鹿辞职的某些官员，下次又准备在哪里任职呢？大家明天又想喝些什么呢？
当然，还有一个更坏的理由，就是这些人因为没有背景，被屡次作为代罪羔羊。为什么说比辞职重新担任公职更糟糕呢？因为这代表真正应当负责的人屁股都不必动。辞职重新担任官职，好歹还有躲风头的时间，还要损失自己的名气和政绩。作为官员，在做事情前还是要想想这个代价的。然而花钱弄一堆不做事的替罪羊养起来，出了问题就让他们辞职顶罪，然后再给他们重新安排一个替罪羊的职务。这连想代价的时间都省了，反正这帮人的工资是国家支付，人民出钱。拿人民的钱来糊弄人民，没有比这个更好做的决定了。如果真的碰到这种情况(当然，这只是贝壳的猜测)，那官员问责机制就会从“没什么用 ”彻底变成“什么用都没”。
最后一个，讲讲特供局。特供局的意义相信大家都清楚，就是给皇帝弄贡品的单位。这种局弄出来，肯定要被大家骂的。当官的只管自己吃喝好，不管老百姓生死。有人还这么说，只要特供局存在一天，当官的就不会真正在意老百姓的生死。只要产品安全到家了，总理可以在大街上随便买个番茄吃了。在这里贝壳不打算讨论政府和食品安全问题，只是想问另外一个问题。让一帮人浮于事吃拿卡要的家伙负责另外一帮同样家伙的食品，有用么？
以前给皇帝拿贡品的时候，下面的经手太监经常吃拿卡要雁过拔毛。只要给一定的好处，就可以打上贡品的标签。多收了是朝廷付钱，好吃的自己先吃掉，反正皇帝也不会来查——要是他有这个空，肯定自己来管了。最后经常会出现朝廷的采买太监吃的比皇帝都好的现象。同样的事实难保不会再特供局出现，毕竟东西经过特供局后一般不会再交付其他部门检查。那特供局完全有可能检验一下，扣下一些特别好的，收钱定贡品。反正只要交上去的东西没问题，就没人问他们负责。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>