<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Economy on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/economy/</link>
    <description>Recent content in Economy on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Jun 2011 10:18:23 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://shell909090.org/tags/economy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>bitcoin的后续解说</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1839/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2011 10:18:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1839/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上次那篇bitcoin垮了，引发了挺多的质疑。我解释一下我说的“垮了”到底是什么意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;btc有个目标，就是成为p2p的电子货币。成为货币，就是成为流通实体。我们通过货币，进行交易，将我们的劳动输出转换为我们需要的东西。例如我们写程序，通过将程序移交给需要的人，获得货币，再通过货币，获得我们所需的衣食住行。货币有两重性，一个是交换，一个是保存。今天我们所说的一切，都是围绕着“btc成为电子货币”，来进行讨论的。如果你只是想玩玩这种新型的产品，这种无关痛痒的事情不在讨论之列。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忘记谁算过，btc其实从技术上是做不到替代世界货币的。因为如果要达到mastercard这样的交易水平，一个block的大小会达到数G，而一次交易需要遍历多个block，从而使得整个交易成本无法接受。我估计这个人是非常熟悉btc的，因为我仅仅从介绍上，分析不出这样的结论，这大概需要阅读它的源码。当然，这也可能是假的，或者将来个人电脑也可以达到这个水平，这不是我们今天讨论的要点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的两个问题，一个是针对交换，一个是针对保存。针对交换的问题是，我如何保证我的交易是安全的。当然，btc有着良好的安全机制，至少目前我们（包括这个星球上的很多聪明人）都看不出明显问题。但是安全性并不是说交易本身是安全的就结束了，这还包括挣取，兑换，使用，都必须是安全的。上次的问题发生在兑换环节，我们大多数人没有渠道挣取btc（俗称挖矿），所以我们通过实际的流通货币进行购入。mtgox是一个非常流行的兑换网站，当购入完成后，btc存在于你的mtgox账户中。然而，mtgox的网站被攻破了，因此有6W个人在网站上的钱消失了。从理论上说，这名匿名用户可以以完全符合btc规则的方式将其中的btc转入自己的账户，然后再加以贩售。btc规则保护这一交易，并且保护他不被追踪。问题发生在md5hash和salt上，估计是因为md5还是太难攻击，所以只有部分人的mtgox账户遭殃，其余人的账户得以幸免。目前mtgox已经“解决”了这个问题，不过汇率目前从17下滑到了13，相信因为不少人吓出一身冷汗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不说问题是如何解决的，仅仅说受害人这部分。如果是实体银行，碰到类似问题如何处理呢？除去中国的银行，剩下所有银行的方法只有一个——由自己购买足够的btc赔偿给客户。如果银行无力赔付，就需要由国家出面，对银行进行注资，或者收购，或者破产。当然，如果在btc里面，只有一个结局，破产。这次很幸运，mtgox碰到的问题还不严重，转移走的btc并不足够多，而且攻击者一次卖出了过量的btc，导致价格直线下滑。mtgox如果要进行赔付，就可以以低价购回。如果是转移走的量比较大，或者持续在高位抛售，那么mtgox的日子就不这么好过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK，此时，就要说到我们的第二个问题，保存。货币必须有保存能力。如果今天取得的货币在明天就无法使用，或者能兑换的东西少了，就会引发我们的严重质疑。从而使得我们卖出这种货币，买入其他货币——如果能自由兑换的话。或者买入我们认为可以保值的产品——例如不动产。我们看上面，如果mtgox破产，会发生什么情况呢？首先，如果是实际的世界，必须进行破产程序，按照程序清偿债务。但是虚拟货币是不能进行破产申请和清偿的——即使某些国家可以立法认可电子货币，也无法对其他国家造成影响。如果mtgox注册所在的国家不认可电子货币（如果是我，注册的时候一定选择一个不认可电子货币的国家），那么mtgox可以直接卖出手上所有用户的btc，然后关门。如果你打算本地起诉他们欺诈，那就要面临国际诉讼所属权的问题。美国的规定是，本国公民状告其他国家主体，通常可以选择在美国开庭。中国好像是拒不受理。即使是美国，如果mtgox的所有人将来不打算入境，也可以堂而皇之的无视传票。如果你打算在所在国起诉，对方国家压根不认可欺诈事实——电子货币不受保护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退一步说，即使你的欺诈申请是有效的，mtgox开在美国，而不是开曼群岛什么的，而且这个州承认电子货币。那么mtgox也可以按照普通公司破产流程，接受破产债务清偿。一般来说，作为受害人，你拿到的btc一定已经缩水。国家是没有必要介入的，因为这个市场运作的货币不是他们发行的，也不受他们管辖。然而由于不但是直接受害人的btc缩水，还可能影响其他存款人，因此可能会发生挤兑现象。所谓自由货币市场，这不由让我们想起上世纪国家银行未建立起来时候的混乱时期。那时候，银行都是个体经营，一旦发生问题，很容易引发挤兑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，我们面临两难处境。如果我们允许有人——私人——运作一个基于btc的金融机构——银行——来负责btc的存，兑，借业务，我们就只能拥有一个不受到国家强制力担保的银行系统。如果我们不允许银行的存在，那么连btc的流通性都会受到影响。现代金融系统发展出银行来，不是没有道理的。如果有政府担保了btc，那么btc势必和这国的本币挂钩，这就失去了btc的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说btc的另一个问题。我们知道，货币的价值是由政府担保的。可以说，货币的价值应当是政府的价值除以货币总量。从这个意义上说，大家卖出人民币是对的。然而由于btc只能在一定时间内生成，而不能由国家发行和回收。因此一定时期内，市场上的货币总量是固定的。当有很多人主观认为，btc值钱时，btc就会升值。而当大家认为，btc不值钱时，btc就会贬值。因此，你手里的btc的真实购买力，应当是随时波动的。然而，这是投机商品的属性，而不是货币属性。一种今天两毛明天两块的东西，是不适合做为货币的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前btc是什么东西呢？我想说，大概是新型诈骗活动吧，和庞氏骗局非常类似。btc的质疑之一，就是不公正的初始分配。bitcoin项目起始于2009年，在一年多的时间内都默默无闻，然而在半年内突然火爆。这些初始计算btc的人，他们手里很低代价生成的btc就会快速增值（因为总量不变）。很多投资者看中这一市场，进行投资，然后宣传大家使用btc，他们的货币就可以快速增值（据说有个家伙投资了1000美金，目前增值1000倍了）。然而btc的官方的宣传是“p2p的电子货币”，这点正是我质疑他们无法达到的（或者至少不能达到货币的功能）。他们说服大家使用软件，正是因为btc应当具有货币功能。而实际上，btc做不到现代货币的功能。这很明显是包装和宣传概念，通过持续的涌入制造繁荣。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>bitcoin垮了</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1838/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2011 00:19:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1838/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.donews.com/net/201106/508733.shtm&#34;&gt;http://www.donews.com/net/201106/508733.shtm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想过它的世界崩溃的样子，但是从没想过那么快——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝壳评论有个原则，不了解的事情少开口。这是当然的，谈不上了解，就谈不上评论。bitcoin这东西，我了解么？我大致了解他的技术是如何构成的，我大致了解货币控制规律，但是我真的了解这样的货币在世界上的运行么？我想不通人们为何买卖这种等价物，完全搞不明白。我们使用货币作为等价衡量物，是因为政府强制力担保。更直接的说，就是不得不用。即使是这样不得不用，我们还得担心这担心那。我想在中国着急买房的同学们，应该有和我一样深切的体验吧。那么，对于一种没有强制力担保的等价物，如果出现贬值，会是如何？大家可会持币观望？不观望会如何？抛售！然后市场会如何走？暴跌！可会有人为此负责？无！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，这一切已经是马后炮了。因为暴涨暴贬的情况没有自然出现，算法在一开始就出现了问题——有个家伙被黑了，导致黑客取得了大量用户的用户名和哈希，黑客大量抛售货币。市场在没有出现意外反转的情况下，被人为的转向了黑色，然后，直泻而下。（&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Bitcoin&#34;&gt;http://en.wikipedia.org/wiki/Bitcoin&lt;/a&gt;）也许这一事件可以得到平息，然而无论是以何种方式，bitcoin都将失去人们的信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是bitcoin引以为傲的安全性，被证明并不能真的确保安全。虽然问题并不出现在bitcoin软件自身，然而单点被攻破会导致大量账户失窃，这已经是严重的设计漏洞——而且是在设计和源码开放的前提下。RMS的“足够的眼睛”理论，并不完全适用于此。对于有价值的漏洞，足够的眼睛确实能确保漏洞被发现出来。然而在问题解决前，也会引起相当的基于漏洞的攻击。甚至第一个发现者可能不会选择公开漏洞，这次的bitcoin事件说明了这种可能性。如果想到类似的设计或者源码漏洞，在linux kernel中重现。那么在我们修正问题前，linux世界会不会崩溃？对此我感到不寒而栗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类情况重现的条件有二。1.漏洞足够有价值。2.提现速度快，目标隐蔽。目前没有在开源世界中出现类似问题，首先是漏洞并不具备足够价值。但是随着开源世界的发展，漏洞的价值是会逐渐升高的。至于提现速度，则很不好说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于目前的bitcoin世界而言，更严重的是。如果没有人站出来，那么抛售将继续，市场会呈现出金融危机。直到足够长时间后，世人才会慢慢回来，或者将它遗忘。而如果有人站出来，那么这个市场就出现了控制者——这和bitcoin的设计初衷相违背，使得大家失去对他的兴趣。bitcoin的设计，原本就是为了保证没有控制者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一点额外的联想。如果类似的问题出现在实体货币上，会发生什么事情？如果有数百万个（如果是中国，可能要数千万）银行账户被盗（而且是确实被盗了，钱财已经转移），政府也查不到攻击者，那么会出现挤兑么？我猜测，更加可能的事情是政府直接和转入银行对话，停止支付和兑换。除了瑞士银行，大部分银行在这种涉及金融体系和国家主权的问题上都是比较配合的。即使无法获得转入银行的配合，国家也可能以货币兑换的形式止损。一笔能够动摇到国家经济的兑换无论如何不可能轻松进行，除非是来自另一个国家的策划和实施。当然，可能有更多的办法解决这类问题。因此一旦有一个强力的主控者，解决这些问题就有很多的办法。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>计程车管理费调控</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/146/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2010 09:30:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/146/</guid>
      <description>&lt;p&gt;贝壳曾经向计程车司机打听过上海计程车管理费收取的问题，结论是，管理费的收取完全没有起到管理的作用，反而增加了计程车运作的风险，并且让闲的时候车多死，忙的时候打不到车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前的管理费模式是一天300-400，这点费用各个司机计算出来的结果各不相同，有说330的，有说380的。不过大致相同的是，上一天班收一天钱，大概在350上下。我们按照上海5W辆出租计算，上海出租车管理费一个月就收4.5亿。我们且不说这么大一笔钱带来了什么服务，单说这种收法（一天一交）有什么问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司机一天交了管理费后，就需要从自己的运营利润中抵扣。如果只开了半天，那么剩下的半天无疑就浪费了。司机一天的纯利润大约是500-1000，管理费并不是一个小到可以忽略的数字。付一天的钱只做半天，运气不好的只赚250，却要付350的管理费，傻子才干。因此现在的司机多数是做一休一的模式，因而很多老司机吃不了苦，上海出租很少能见到10年以上的出租司机（但不是没有，贝壳见到过做出租做了15年的司机，但很少）。同时，这样对安全有很大影响。一个22小时没睡觉的人开的车，和一个6小时没睡觉的人开的车，能一样安全么？对于司机而言，要安全行驶的更好方法是做半天休息半天。然而，现有的管理费方式不允许。同样，做一休一的结果是，我们在高峰期和夜间有同样多的车。这造成高峰期叫不到车，晚上车拉不到客。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于市场经济学说的信徒，现在想必已经觉察到了解决问题的方法——细分市场。更正确的说，是对一天的不同时段征收不同的税。如果在无税的情况下，先忽略车辆硬件，出租供给对市场是自然调节平衡的。当需要车的人多的时候，会发生更多的人出来做出租生意，和出租非用上涨。当然，由于出租属于特殊服务行业（准确的说，是公共交通的一部分），因此费用调整是否可行有更大的一摊口水要扯。然而更多的人来做出租是一个显然可以预见的事情。通过税收，我们可以同时解决司机的安全性问题，和忙-闲时配比不恰当的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们设想一下，如果我们是按照每小时14.6元，而非每天350元来征收（这两者收到的钱没区别），会出现什么情况？首先是司机不大会做一休一，而是做半天休半天。其次是早高峰和晚高峰，会有更多的人投入来做，从而缓解压力。作为政府，通过调节每个小时的管理费，就拥有了控制车流量的工具。当我们采取减少早高峰，增加午夜服务的策略的时候，我们可以增加早高峰管理费，来补贴夜间管理费。而反过来，我们要增加早高峰车流供给，减少午夜服务的时候，反之就可以了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这里少考虑一个问题——车的供给。计程车的车是特殊的，不能直接由私车运营。因此要增加早高峰，减少午夜服务，首先就会碰到车不足的问题。大家都想做早高峰阿，所以车不够了。而且城市中，早高峰出租供给越好，总体交通情况越差。因此通常而言是削弱早高峰策略。就是早高峰的时候收取相对比较高的管理费用，而午夜则收取比较低的管理费用。通常而言，解决这个矛盾的根本做法是增加公交运行能力，而不是运行长度。用班次更密集，承载能力更大的地铁方案，替代原本的方案。增加公交车在交通密集区域的停靠站点密度，和车流密度。降低费用，尤其是长途费用。如果暂时不解决总体交通问题，可以考虑将部分民用车改成出租。在运营情况下也受出租公司管理，而非运营模式下则由车主支配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; 无能者无所求，饱食而遨游，泛若不系之舟&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于外部成本的几个实例</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/131/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2010 10:16:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/131/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们知道，经济学中有一个外部成本问题。如果一个获利行为中，会使用某种资源，而不必付费。那么生产者就会肆无忌惮的使用这种资源，例如污染。处理的方法就是让生产者对这种使用进行付费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天讲的几个问题，和这个现象无关又紧密相关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是少年犯刑罚问题。少年犯是否应当减刑？目前中国的法律和执行上，少年犯都是减刑的。但是从爱护下一代角度来说，非但不应当减刑，反而应当加刑。很多人认为刑法的目的是让受害者获得安慰，但是从社会角度来说，这不是最重要的目的。让受害者获得安慰，属于“同态报复”，虽然从情理上可以理解，可是理论上说却未必高尚。刑法的最主要目的，是威胁和震慑其他意图犯罪者，以形成稳定的，可预期的社会环境。杀人者死，如此我们的社会才不会盗匪横行。而偏向执行，对少年犯减刑，乃至未成年不得判处死刑，无异于鼓励少年人偷盗，犯罪，乃至杀人。如果有少年偷盗集团，因故杀人，算集体犯罪。我们如何处之？杀之不合法，不杀不足戒。无奈之下的做法，只有判去少改所。而年少时的行为，接触的东西，会影响人的一生。一个年青人一旦入了少改所，再正正常常走完一生的几率就很低了。与其考虑如何通过少改所来“改造”少年犯，不如以刑法戒之。韩非子中曾说：子产相郑，病将死，谓游吉曰：“我死后，子必用郑，必以严莅人。夫火形严，故人鲜灼；水形懦，故人多溺。子必严子之刑，无令溺子之懦。”故子产死，游吉不忍行严刑，郑少年相率为盗，处于萑泽，将遂以为郑祸。游吉率车骑与战，一日一夜，仅能克之。游吉喟然叹曰：”吾蚤行夫子之教，必不悔至于此矣。“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而后是贫困地区水电/环境补贴问题。我反对对贫困地区，尤其是有污染问题的贫困地区，进行水电/环境补贴，不赞同进行医疗补贴，建议只执行教育补贴。贫困地区出现环境问题的，必然是产业贪图资源和人力，在当地乱开工厂所致。如此情况下进行环境补贴，或者补贴水电，无异于鼓励产业继续开下去。补贴越大，污染越大。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经济学上说红包</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/126/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jul 2010 23:09:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/126/</guid>
      <description>&lt;p&gt;开篇前，先提出一个问题，中国医患关系比较紧张，很多人对医生不满，为什么呢？答案在片尾，不要偷看哦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天和小猫争论了一个比较有意思的观点，给医生红包，怎么定性呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我开始的观点是，这是有悖于和谐社会的（虽然这个词比较俗，但是先用这个吧）。如果医生会根据红包区分处置病人，那么没钱的病人就会被逼死，这何其恶哉。而如果医生不根据红包处置病人，那么病人就会知道，这个医生送不送红包都一样。这样就没人给医生送红包了。有医德的医师反而收入低，这也不是和谐社会应有的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小猫的观点是，有钱的人可以多给医生钱，而没钱的人就会少给，正如地铁里给乞丐钱一样。有医德的医师不应当区分处理，这样社会有和谐了。虽然想法不错，不过却太不现实。首先，地铁里给乞丐钱是自愿的，现在给医生红包的人，你问问多少是自愿给的？尤其是在病痊愈的时候去问，大概能有三成自愿给红包的就不错了。其次，就算地铁里的乞丐，也不是光找有钱的要的。乞丐出卖的是尊严，收获的是金钱。因此，找需要获得尊严和体面的人往往效果比较好。例如成对情侣中的男性，跟着几个部属的小领导。而且通常一个人有预期零钱的时候比没有预期零钱的时候更容易施舍。推理的通常现象是，外卖冰品店门口的乞丐比电影院门口的乞丐更容易要到钱，因为冰品通常是10元以下的小额，购物者有很大机会会拿到零钱。而电影院门票往往是个整数，而且接受信用卡，因此出来的人兜里往往最小一张的都是10块。而后，是一个经济学中的心理现象，叫做公平现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们想象一个街道水果店，卖一种叫做苹果的水果。苹果都是一样的，标准售价是10元。但是最近物价上涨，于是店主说，有钱的人可以多出点钱，没钱的人还可以10块。大家猜如何？于是整个街道的人一下全变成了穷人。这时候人的心理不难揣测，如果比自己没钱一点的人，10块买了苹果，我完全没必要花11来买。因为有比我更有钱的人，所以我是穷人。而且凭什么说我是有钱人，所以我要多出钱呢？我每天工作12小时，周末还要加班。隔壁的王二，每天才干8小时，到了周末就出去玩。他可以10块买苹果，为什么我要花额外的钱呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种现象，是反对“级差个人所得税”的一个理论依据，同样也是低个所税吸收人才的方法的理论根据。人们不能因为某人足够努力而去抢劫这个人，或者要求这个人付出额外的费用。中国的级差税制，到了一定月收入的时候（好像是10万），个所税就是45%，几乎是一半，而新加坡的个所税不超过20%。大家知道大量的演艺明星是新加坡人，甚至在《开国大典》上全是外国人，最靠近中国的就是中国香港，原因即根于此。每个月收入超过10W的人申请新加坡国籍并不困难，而税差高达25%，这简直是逼人反对中国国籍。虽然我们可以一千个一万个骂这些人不爱国，可是却无法阻止这些人加入外国籍，于是只能在口头上过过干瘾罢了。至于抵制，则是一个更好玩的选择。当你抵制一些人后，另一些人就会富裕起来。然后，这些人很大可能的会选择新加坡作为自己的国籍，而不是继续留在中国。如果我们继续剔除这些人，最后我们发现，我们留在国内的人才只有一个特征——那就是除了是中国国籍，很难指望别的什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过很难指望中国会取消级差个所税制，因为中国有太多不正常的富翁，不是凭借自己的努力，而是通过非正常途径。因此大家普遍认为，级差个所税能对这些人有一定的抵制作用。虽然什么都没有，但是指望短期内取消是不可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，苹果店（怎么觉得乔教主现身）可以宣称，我们的苹果分为两种。一种是普通苹果，一种是认证苹果。认证苹果比普通苹果贵，而且贵很多，但其实是一样的。这种情况下，只有有钱人才会购买认证苹果。为什么呢？就是因为贵。如果认证苹果无法和普通苹果区分，他就不值钱了。而一旦认证苹果可以从普通苹果中区分出来，购买这些苹果的人，就同时购买了“社会身份”。知道什么是身份么？就是，有钱人压根不吃普通苹果，就算摔伤了，去买个创口贴都是要认证的。我们白天辛苦晚上操劳为的啥，不就是获得舒适的生活，别人羡慕的眼光等么？所以，苹果店的口号是，不求最好，但求最贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，这个现象对有钱的人可以多给钱这个理论也有强烈的破坏作用，有钱的人压根不认为自己有钱。而如果医师不差别处理，就根本收不到钱。我们不能假定所有人性都是本善良的，如果所有人性善良，那么还要刑法干嘛呢？但是如果医师差别处理，这是严重违背医德，和社会的公序良俗的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，再进一步思考这个问题，问题反过来浮现在我脑子里。为什么医生能收到红包呢？我知道为什么公务员有红包拿，可是我从来不知道卖电脑的也能拿到红包哎。如果医生是出售健康的，而病人是购买健康的，那么红包存在的唯一理由就是——医生的定价比真实价格差的太多了。由于价格限制，或者税的存在，因此医生收不到市场价格的费用。这导致了一系列的问题，红包，乱开药，不负责——废话，如果我付出许多学习医术，结果每天辛劳赚的还不如卖茶叶蛋的，我也不会负责的。而且我很确信医疗管理部门不会随便处置我——干这个的越来越少，都去卖茶叶蛋了。今天处罚下来，明天老子不干了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，红包问题，其实不是医疗中的核心问题，核心问题是医疗资源短缺，所带来的两个问题——如何提高医疗资源，和如何分配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要解决第一个问题，就必须让医疗价格回到正常的水平。只有让医生能获得足够的收入了——现在收入其实不低，只是不合法——才能让人想当医生。而通过红包这种方式来实现，无论如何也是种掩耳盗铃的现象。而通过处方权来实现，更是让医生乱开药。本来要收20医疗费的，由于只能收10，所以我没事也得给你开两瓶眼药水，来拿回自己的医药费——这怎么听怎么奇怪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而解决第二个问题，则是比较残酷了——有钱人有的治，没钱人靠政府。那么考验政府基础保险系统的时刻到了，如果政府基础保险系统有问题的话，没钱人几乎立刻会暴动起来。然而这个是正确的，至少在我来说。因为通过这种方式，我可以预期，在普通疾病级别上，政府会处理好的——这是他应该做的。而在重大疾病问题上，有钱有的治，没钱没办法。这就是我们所谓的，即使每个人为了自己的利益而行动，但是总体行为和预期一致，并且对大多数人有利。如果说我们放弃了重大疾病中没钱的人，那也是因为——我们的医疗资源不足以覆盖所有人，我们选择能鼓励增加医疗资源的方案，放弃我们最不可能成为的一类人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于有钱人发挥自己爱心的问题，我觉得更大的可能是将费用捐献给医院和病人，或者是能够代表病人的疾病基金会。这是一个平衡的问题，捐献给谁是个人的意愿选择。但是更多的捐献给特定医院，会提高特定的医院和医生的收益，更加鼓励医生针对富裕病人进行诊治。而捐赠给疾病基金会，则会提高整个医疗行业的需求，从而提高整个行业的工资。所以说，这是一个选择问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好，回答篇头的问题。《周易》中曾说，仁者见之谓之仁，智者见之谓之智。这个问题从不同角度有不同解释。如果你认为问题是因为不合理的制度设计，并且马上要改善，那么你就是一个有政治学家潜质的人。如果你认为是供需问题，并且需要马上改善，那么你就是一个有经济学家潜质的人。如果你认为不知道，或者认为不需要马上开始改善，那么你是一个loser，你的将来任人摆布。如果你认为是国外势力的宣传造成人民对政府的敌视，你是个有五毛潜质的人。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通胀来了</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/125/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jul 2010 14:57:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/125/</guid>
      <description>&lt;p&gt;什么都不说，先看个新闻。 叶檀：为什么租房者对于房租上涨毫无抵抗力？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.china-week.com/html/5640.htm&#34;&gt;http://www.china-week.com/html/5640.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新闻在说明一个事实，通胀来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;房租为什么上涨？房租和房价不一样，受投资，预期的影响更小一些。如果租金真的太高，大不了爷不租了。一个出租的，一个寻租的，就这两者决定一个地方的房租。因此通常在CPI计算中，物价衡量指数之一是房租，而非房价。，自有房屋者是按照给自己交租金的方式来计算的。至于承租者为什么对房租上涨没啥抵抗力，这更像是一个需求弹性问题。承租人的弹性在于实在混不下去了回老家，而租房人的弹性在于——几乎没有弹性。某个地区有多少房子是刚性的，就算你想卖，也得有人买。要么是本来租房的人买了，要么就是其他人买。因此，我的结论正好相反，房租上涨不是由承租人承受，而是由租房人承受。除去拆迁和房屋倒塌，房租上涨的理由只有一个——在原本的价格下有更多的人想住进来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通胀从来都是结构性的，整体通胀只有一种情况，国家恶意乱发货币。即使是国家乱发货币，大多数情况下也是逐步结构通胀的。先拿到国家钱的人，总是试图将钱花出去，因此别人手里钱才会多出来，各种价格逐步上升。如果拿了国家钱的人不花呢？那就不叫通胀了不是么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国今年的通胀，来自于去年四万亿国家投资。通常投资在9个月左右会发生正面效果，促进经济和就业。而在18个月的时候会发生通胀效应。中国四万亿国家投资主要流向基本可以确定是大型国有企业和重点扶持项目，说白了就是能源，资源，房地产。下面的一些数据来自2002年中国统计的42部门货币型IO表，根据这些数据比较好说明通胀的传递链条。本来应该采用07年的表，可惜我没钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建筑业业依赖最重的三个产业和成本是：劳动者报酬，非金属矿物制品业和金属炼制及延压加工业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非金属矿物制品业依赖最重的三个产业和成本是：劳动者报酬，非金属矿物制品业和化学工业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金属冶炼及压延加工业依赖最重的三个产业和成本是：金属冶炼及压延加工业，劳动者报酬和电力、热力的生产和供应业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;化学工业依赖最重的三个产业和成本是：化学工业，劳动者报酬和电力、热力的生产和供应业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电力、热力的生产和供应业依赖最重的三个产业和成本是：煤炭开采和洗选业，劳动者报酬和石油加工、炼焦及核燃料加工业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;煤炭开采和洗选业依赖最重的三个产业和成本是：劳动者报酬，电力、热力的生产和供应业和交通运输及仓储业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好，以上几个已经够绕了，不过我们还是大概能看出一些有趣的事情：1.我国的电力供应主要采用煤炭发电，证据就是电力、热力的生产和供应业异常高的煤炭开采和洗选业投入。2.房地产和资源上的投资，会快速引发能源价格上涨。3.以上几个行业无一例外的都是高人力成本的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这里大概能推测一下通胀链条，先是大量的房地产，资源，能源的放贷，于是开始大规模的扩大生产规模。这一扩大，就把资源，能源，工资给抬了上去。这三个一上去，想不通胀也难了。不过链条的传递速度各自不同，能源的反应应该是最快的，规模一扩大，能源压力立刻上去，于是会发生各种电价油价上涨事件。我查了一下原油连续期货价格，从09年02月形成双底开始，到09年06月为止，价格从35涨到70，翻了一倍。资源的反应会稍微延迟一点，因为生产会有各种环节，囤货，不可能零库存。我查了一下精铜连续期货价格，从09年02月开始，到10年01月为止，价格从150涨到340，一倍多一点。工资是最慢的，因为各种技能，各种行业，人口迁徙，政策，大学生就业，都会影响人力成本价格。不过这个除了猎头就无从查证了，我大致猜测上涨没有一倍——毕竟像能源和资源一样发生变态反应的可能性并不很高。预估是在2-3年内上涨50%以上。一旦工资上涨完成，通胀的整个链条就完成了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在通胀中，不同的产业发生的后果是不一样的。因此理论上我们可以通过在不同时间段，变化持有资产的比例，来尽量规避通胀的风险。首个要避免的是——保险和养老金。如果你持有原来购买的保险，又能出售的话，建议出售变现。因为你原来交的钱和你将来收到的钱将不成比例。例如你交1万10年后收4.5万，通胀个50%其实等于收益3W。其次要避免持有货币型的存款，尤其是长期存款和国债——他们的利率都会变成负数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么可以转换成什么呢？现在入手能源和资源都晚了，他们都快到了上涨的顶点了，进一步的上涨和通胀应该没什么关系。一个是可以持有外币，人民币贬值的动力是很充足的，有胆子的可以赌一把。但是贝壳觉得涨跌都有可能，所以赚了赔还很难说。第二可以持有一些主要由”人“进行消费的东西——餐饮，娱乐，服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; 无能者无所求，饱食而遨游，泛若不系之舟&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于经济和博弈的几个有趣的问题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/124/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2010 12:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/124/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这次去cpug的聚会，大家在会上提到了经济和博弈，两者其实非常有关系。正好也谈到了世博，顺便讲一下上面的几个观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.排队模型&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世博的情况大家很清楚咯，每个人给定入场费，场馆需要排队，一天内无限制观展。那么，谁会去看世博，谁会排队？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从价格成本上说，排队其实是通过等待，限制了每个人能参观的场次，增加了每场参观的成本。而从隐形成本上说，上面的价格还得加上你一天的时间，而且你还要为排队付出额外的体力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们先考虑，假如票价是零，体力成本忽略不计，谁会排队。这时候，你的唯一成本就是时间的消耗。很明显，时间成本越低的排的越高兴。让一个每天赚10W的首富和街道老太太比排队还不如杀了他。那么，160的入场费带来了什么？限定了入场的人要有基础消费能力，简单来说就是有能力进行娱乐消费。那么综合上面两点，最喜欢排队的是时间成本为零的，有基础消费能力的人。例如子女有点钱的退休老人，父母还不错的考生，还有部门还不错的政府官员——当然，最后一个无需排队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，我们再考虑谁去看世博。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去看世博的人越多，排队就越多——这是理所当然的。排队越多，每张票上能看到的内容就越少，这算是某个变相的市场机制，限制世博的入场。会去看世博的人，一定是觉得所获得的游览内容大于160元加上一天时间的人——这排除了穷人，有钱人（概率上的，因为通常有钱人的时间成本都很高）。世博是一个针对中产阶级的展览。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.火车票逻辑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于火车票的一个经典逻辑就是，要么涨价，要么实名制，要么产生黑市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，这个逻辑应用于世博的结论是，对于热门场馆，要么差别涨价，要么实名排队，要么有人卖队号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于现有状况，差别涨价已经没戏了。所以世博的管理者。千万记得派足够的志愿者拖走卖队号的人，否则绝对黄牛遍地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讽刺的是，如果有合法黄牛的存在，才会吸引有钱人来参观世博。因为他们的时间成本很高，没时间慢慢排队。而足够多的有钱人来参观，就容易带来投资——这更符合向世界展示上海的目的和上海人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.信息的价值&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;stun说了一点分析，周日夜场往往会比较空。我验证下来，至少在端午节假期的最后一天，这个是正确的。原因在于来上海参观的团体客，最后一天无论如何他们也要回去了。因此此时继续参观世博的只有长期滞留上海的游客和上海本地人，这毕竟会少很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我说了一点对世博的不满，世博的场馆外都有需要排多少时间的告示，但是并没有信息化出来。如果信息化出来，就可以在很多地方展开交互式终端，指导人们哪个馆更值得排队。或者更进一步的，允许人手机查询。这是一个很有需求的业务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从市场意义上说，这些东西叫非完全市场。所谓完全市场，市场中的每个人都知道另一个人的信息。当然，完全充分市场，绝对理性人，理想共产主义并称三大笑话假定。然而，我们的信息越多，我们就越有优势。stun了解了某些信息，于是他可以在一个比较空闲的时间段入场，从而高质量的参观。（虽然是个意外，不过我们正好在这个时间入场了）而假定某个人了解了某个时刻世博排队信息，他就容易决定去哪个场馆，从而捡漏。越多的信息，越容易低买高卖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此带来的是两方面的东西，一方面，我们每个人试图获得更多的信息，因此市场就更接近完全市场。另一方面，如果获得信息的成本相对较高，就一定会有信息的获得者来更加的提高这个门槛——这会增加他们的收益。例如房地产，信息的成本是惊人的高。如果你看到错误的房地产信息，会导致被骗很多钱，因此你需要从各个方面验证每条信息。作为信息的发出和接受者，我们会如何做？当然是尽力澄清这些信息，声明我们是真的买家和真的卖家，并且尽量发出和获得尽可能多的信息，例如使用多个中介网站，使用朋友网络等——这往往会获得意想不到的好东西。然而从中介角度来说，这会使得他们的价值迅速降低。因此他们经常做的事情是以个人名义发布卖出或者买入信息——当然是假的——来扰乱信息流，增加信息的获得成本。同样的事情也发生在人力资源市场上和婚介市场上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此来看，GFW的门槛使得信息的价值足够高了么？看来没有。如果信息的门槛足够高，就会有人或组织放出国外的假消息来扰乱判断，从而保持他们手里真消息的价值——如同我们的邻居经常做的那样。这么来看，他们的信息门槛倒是够了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.价格-风险函数&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;会上有个美女问了个问题，你们在什么风险下才能blahblahblah。我们当然知道她不是在寻求外遇——她在找创业程序员，django的。顺便说一句，如果有靠谱的php/python/django程序员，可以联系我，超多人狂求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很快的指出了她这个问题的一个问题——你这个风险偏好问题，到底在什么价格下呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;函数想象一下，在一毛钱的时候，你更偏好于直接获得一毛钱呢？还是用1/10的概率赌一块。如果是100W，你更偏好直接获得呢？还是用1/10的概率赌1000W。我们定义，在某个成本下——例如一毛钱，你能接受以1/N的概率获得N倍的收益，同时你无法接受以1/(N+1)的概率获得N+1倍的收益，这个N就是风险阀值。当然，更精确的抽象定义中，N应当为实数，并且也不是N+1，而是N+dN，其中dN为无穷小量。很明显，风险阀值是成本的函数——而且往往是单调减函数——这叫做风险偏好函数。如果是1毛钱，很多人往往可以接受以100W分之一的概率去赌10W——或者更高。如果是100W，估计就没几个人这么干了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在价格为0的时候，风险偏好都是趋于无穷的。都不要钱了还怕什么呢？但是随着价格的升高，有些人风险偏好就迅速降低，而有些人则不变——后者我们称为经典赌徒。有个关键价格，风险阀值为1。当你的风险偏好为1的时候，事实上你拒绝一切风险。从财务上看，你单笔只能持有固定存款和国债。也就是说，如果你有这个价格以上的钱，并且是绝对理性人，你在这个以上级别的投资中绝对拒绝——因此我们称这个价格为投资中止上限。这是严重违反直觉的，从直觉上看，我们钱越多，越希望从事一些高收益的事情，获得更多的钱。不过你真的照做的话，倒是有希望瞬间成为穷光蛋。除非你眼光很好，否则收益最高的事情往往是风险最高的事情，除非你有特殊背景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为对应这个风险偏好的方法，我们往往组合投资。组合投资中发生的事情并不是风险降低，而是单笔价格降低——这样你就觉得可以接受了。问题是，当你真的组合了足够多的投资，你得到的风险为0，而你的收益是多少——绝对严格等于国家标准利率。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也解释了赌徒为什么容易成功，他们风险偏好对于价格很不容易降低，因此投资中止上限很高。对于某些只有高投资才有大回报的事情，只有赌徒能赢走一切，普通人要这么做除非组合对冲风险，这是很困难的。当然，另一个因素是，如果一个赌徒没成功，往往就挂了，你也就没继续听到任何东西了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.赌球和买卖天气&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许这章应该改叫对冲。当一个人对球队获胜概率和另一个人有差异的时候，他们就可以赌球。同样的事情也发生在天气上。如果一个人对天气的预期和另一个人有差异的时候，他们可以买卖天气——好像安然在出事前就在设计这个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，有某个人，我们叫Alice，如果明天天晴，她能赚150，如果下雨，赔50，她认为有75%概率下雨。而另一个人，我们称为Bob（安全人物哈，虽然这不是个安全问题），如果下雨，他能赚150，否则赔50，他认为有25%下雨。这样的假定很好，叫做对称假定，因此我们可以省掉庄家和赔率的问题。那么，Alice和Bob如何来让自己更心安理得呢？他们可以对赌，如果下雨，Bob给Alice100，反之，Alice给Bob100。我们来看变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当Alice完成对赌协议前，她认为自己赚钱概率是150*0.25-50*0.75=0，而对赌后，她的赚钱概率是(150-50)*0.25+(-50+100)*0.75=50。而Bob呢？你们自己算吧，情况是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当每个人都觉得别人的月亮更圆的时候，他们就可以买卖月亮，从而增加自己想像中的收益。其实呢？什么都没改变。这就叫对冲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.智猪博弈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个房间里有一头大猪和一头小猪，一个踏板操纵放出猪食。大猪踏了踏板，跑过去吃的时候，小猪会吃到给他剩一点。而小猪踏了踏板，跑过去的时候，大猪什么都不会给他剩下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候出现的有意思的事情是，那头小猪死也不会上踏板。因为小猪上了踏板，跑过去的时候大猪都吃光了，因此上踏板这个事情对它的收益是0。而对大猪而言，跑过去虽然少，还能吃到一点，因此上踏板这个事情对他的收益还是有的。在这种情况下，大猪比小猪更有动力上踏板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这个故事也许还没有完。小猪吃了足够的东西变成大猪的时候，情况会如何变化？那是另一个故事了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于富士康，还有话说</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/120/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jun 2010 13:59:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/120/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;无原则的高额抚恤会不会引诱员工跳楼？我觉得这个是无异议的。家里有困难的人为了家人往往什么都愿意做，大家可以想想看如果将抚恤金提高到1亿，家里有困难的职工们跳不跳？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;因此不能无原则的抚恤。道义上看是好事的事情如果不谨慎，往往会酿成灾难。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;劳动规定的问题。有个朋友说这要放英法美，怎么样怎么样的，实话说我觉得没什么可比性。要可比首先就要这三国和中国开放人口互通工作流动互通。一个劳动力相对不足的国家，工人利益就容易得到保证。而一个劳动力相对过剩的国家（实际上几乎是世界第一过剩），就没什么工人利益可言。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;还是自杀率比较问题。上篇文章的核心观点其实是，如果富士康比周围工厂更加差劲，而且没什么力量阻止人员流动，那么员工就会跳槽，而不会自杀。而如果富士康周围的工厂也一样差劲，那么大家的自杀率应该差不多。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;盼头。小猫对上篇文章说了一个悖论，差劲的工厂反而比好的工厂有更低的死亡率。因为差的工厂的工人会希望进入好的工厂，而好的工厂的工人已经无路可去。我在想，我要是去了google就会自杀？（当然，google已经不在中国了）结论当然是否定的。这个区别的潜台词是，制造行业的工人们，你们最好的出路也不能带给你们希望。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;托管。郭台铭想把周边设施卖给政府，再租回来。想法不错，职工的生活本来就不应该企业完全包办，组织组织活动就差不多了。全包办下来的大包大揽模式我们干了几十年，最后还是自己给自己推翻了。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;罢工。中国的工会是个摆设，这基本已经成为常识了。在这种情况下，工人还能组织起罢工，我在想到底是不是因为日子过不下去了。就是说，尽管从人力供给-生产需求的曲线均衡来说，当前失业率下应该有更低的工资，然而这个工资无法养活一个人。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;涨价。中国劳动力大大过剩，似乎是个定论，然而是否真的过剩还得看本田将来的反应。风口浪尖上自然不会顶风作案，然而如果确实有降价空间，在风波过去后本田应该会有动作。如果本田继续风平浪静的生产，说明中国的劳动力并不过剩。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;额外一点，20年后，我们会怎样。现在的社会是普通家庭+独生子女结构的混合，最年长的独生子女也不过30多岁。一个普通家庭大约是一个家庭供养两个 老人和两个子女，供养比例2:6。20年后，社会上的主要劳动力都是现在的独生子女，典型的一个家庭要供养四个老人和一个子女，供养比例大约是2:7。供 养比例并没有升高太多，而每个人可以多获得额外的资源。如果从理想情况来说，每个人的日子应该也还不错。当然，这只是从理想情况来说。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;额外一点，医学的进步造成贫穷的社会。想想看无劳动力的老人平均寿命从80提高到120的情况。现在退休年龄已经在逐渐延长了，正是在对应这个问题。可是能延长到80么？80岁的老人还准备让他做什么呢？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;额外一点，中国的医患关系。无中立的第三方监管，无公信力，造成医患相互不信任才是最可怕的问题。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;贝壳前几天去看眼睛，觉得眼镜度数不对，准备重配。医生检查之后，做了一个荧光染色检验，检查是否有干眼症。其他检验（眼压，验光）都是先付款后进行，而且有明显的必要性。这个检验是先做后付款的，因为做的时候还不能让贝壳知道，而且从非专业人员的角度来说看不出必要性。如果从中立角度来说，难免有借机骗 钱的嫌疑。这个检验真的必要么？是不是在借机多收费呢？不过在验光时医师的话打消了贝壳的疑虑，他说，你的眼镜度数配的很准，不用考虑再配了。说这句话的 时候，隔壁就是这家医院开的眼镜店，我相信他是可以从眼镜出售中获得抽成的。这说明两方面问题，一方面医院开和医疗相关的盈利行业，很容易引起&amp;rdquo;是否必要&amp;rdquo;的猜测，从而造成医患关系紧张。而另一方面这个医师在我主动想配眼镜的情况下劝我没有必要，想必不会为了区区几块钱故意多做个检查。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于富士康的几点</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/119/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2010 13:03:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/119/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1.富士康群体自杀的称呼上，请别用第十跳，第十一跳称呼。这样会让人觉得他们生前是个数字，死了还是个数字。每个人都有尊严，都有自己的名字，请用名字称呼每一次自杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.血汗工厂问题上，我不清楚，不发表意见。但是吊诡的是，如果只有富士康是血汗工厂，那么员工大可以辞职，死了挣再多钱也没意义。（不排除无法辞职强制劳动的可能，但是从现有资料中没有发现）如果全深圳都是血汗工厂，别的工厂又没有那么高的自杀率。所以一个推测性的结论是，富士康连续自杀问题和血汗工厂无关。（注意这不是对&amp;rdquo;富士康是否是血汗工厂&amp;rdquo;的结论）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.是否限制最高工作时间？其实富士康应该严格限制的。从单位成本的劳动力价格来说，加班的劳动力价格比正常雇用高。因此通常只有&amp;rdquo;同一个人能产生较高的劳动生产力&amp;rdquo;的情况下，才考虑持续的加班。例如，两个程序员比一个程序员平均效率更低，因此软件界更倾向于加班。富士康的生产通常是无差别的，加班又支付加班工资。因此加班实际上是在高价购入劳动力，这是不合算的。如果富士康有意持续加班，我们只能解读为加班工资（通常1.5倍小时工资）比正常工资成本更低，原因未知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.企业是否需要对非劳动所致的自杀负责，显然是否定的。假定有个小公司，老板一人，员工一人，每天过来干点活，大家相处的很好。有天这个人非因劳动的原因自杀了（例如和家人吵架，在家里跳楼），老板被人拉住要赔偿，公司要负责？这个太荒谬了。我们现在已经不是国有大工厂时代，让企业负责员工的方方面面显然不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.企业对于自己场所的管理。无论是生产用的场地，或是无偿（其实是以工作为代价）提供给员工居住的宿舍，都属于企业的场所。对于这些场所，企业有保障在场所内人（包括员工）的生命和财产安全的责任。以富士康的情况来说，就是，富士康是否尽努力的去阻止员工在场所内自杀。如果富士康没有尽力（当然，实情我不知道），就是有责任的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.员工心理是否是个劳动问题。这个问题是个非常有争议的话题，因为劳动会极大的改变员工的心理，然而心理又不仅和劳动有关。这个请立法解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.媒体管控问题。虽然我反对通常意义上的媒体管控，但是我赞同在这个问题上的媒体控制。对于富士康的报道显然会加重富士康员工的心理压力，促进他们继续跳楼。具体请查询自杀模仿。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在中国投资合法么</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/118/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2010 14:45:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/118/</guid>
      <description>&lt;p&gt;无论是法律规定上，还是现行现状，中国都允许私人进行投资。然而我们得反过来问，在中国投资合法么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是一个罪名，叫做非法集资。我引述非法集资的几个特点，大家看一下。一是未经有关部门依法批准，包括没有批准权限的部门批准的集资；有审批权限的部门超越权限批准集资。二是承诺在一定期限内给出资人还本付息。还本付息的形式除以货币形式为主外，也有实物形式和其他形式。三是向社会不特定的对象筹集资金。这里“不特定的对象”是指社会公众，而不是指特定少数人。四是以合法形式掩盖其非法集资的实质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个罪的认定中，二和四是句废话。没有承诺付息，傻子才投资，而投资总归是以合法的面貌出现的。关键是一三两条，未经有关部门审批，和面向社会不特定对象。诚然，投资经过有关部门的认定和批准，出问题的概率会小一些，然而这是计划经济，而不是市场经济。政府针对集资领域，真正应当打击的，是以非法占有为目地，以投资为手段，骗取他人财产的行为——那个叫诈骗。非法集资罪名的存在，使得资本无法自由流动。有多余资本的人想投资到一个被看好的项目上，他们不能绕过有关部门，否则这个项目就满足了“未经批准”和“不特定对象”两个条件。这样，就限制投资只能由少数几个人进行，或者投资到有关部门认定的项目上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这条法律实际增大了风险投资的风险，或者说抑制了有活力的小公司成长的速度。通常风险投资的运作方式是，向公众（以美国法律为例，一个子基金不超过499人，原因是超过500人持股就要出现在财报上）吸收存款（这帮人的资产往往不是很庞大，但是远远超过普通家庭），然后混合投资在数个到数百个不同的项目和公司上。其中大部分的项目都失败了，但是成功的项目往往会获得数十倍到数百倍的收益。（以Google为例，我记得最夸张的投资回报是1500-3000倍。忘记是在天使阶段还是VC阶段出现的）这样，一个子基金往往会获得稳健的，高额的回报，同时还会催生出各种新兴公司。例如雅虎，例如Google。然而我们反观整个投资过程，发现他正好满足“非特定对象”的特征。那么有关部门不批准，这些小公司怎么办？这无疑是政府在主导投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国，变通的方法不是没有，一个子基金，由几个人（具体几个也不知道，只能去问有关部门，反正一个人应该是安全的）对一个项目进行投资（因为资本总量的限制）。成功就是成功了，失败就完蛋了。如我上文所说，这提高了风险投资的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个是我国关于房地产的一个规定。凡是新房购买五年内出售的，要征收一定的税。这个规定的目地是打击炒作房地产。实际上这个规定推论其理论依据本身就是荒谬的。炒作房地产，是将资本投入到某个对象上，获得该对象的某种权力，并且等待权力价格上涨后售出，从而获得利润——这完全符合投资的特性。炒作房地产非法么？投资非法么？如果不认为投资非法，为何要打击呢？如果说房地产事关民生不能容忍投机，又为什么要通过市场流通和调节呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，炒作房地产会榨取社会财富，形成财富聚集效应。但是其本身应当不违法，为什么要打击呢？这点我倒是很认同我党当年接手上海后，对应棉花煤炭炒作的手段。通过大量的运入和抛售，降低价格，导致恶意投资的破产（当然这里排除讨论一些刑法打击的手段）。同样，对应房地产炒作的手段，应当均衡城乡发展，东西平衡。加大房屋建造投入和保证房建设和分配，降低房价。如果这些手段短期无法见效，政府能够做的事情，也应该是，认定房地产建造和投资（主要就是买卖）过程中，是否有联合垄断价格的现象（就是所谓的反托拉斯）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从上文两个规定和政策来看，我们的执政者头脑中，还是将投机倒把作为一种罪来认定的。这种罪不分投资的大小多少，凡是以资本方式介入，获得超过国家规定的利润，并且未经国家有关部门批准的，都属于犯罪。从政治层面上我们很好理解。我们是社会主义社会，因此不存在着压迫和剥削。而投机倒把正是一种压迫和剥削的方式。然而尴尬的是，我们的经济却是以市场方式运行。以市场方式运行的市场就需要一个再分配机制，将民众手中的资本集中起来，投入生产领域——这正是投资。一个市场方式运行的经济配上一个计划方式运行的投资，各种奇奇怪怪的现象就产生了。正如一个企业家说的那样——赚钱的不让投，让投的不赚钱。游离资本在正常渠道内得不到宣泄，就会以各种奇怪的角度宣泄出来。例如投资股市，投资资源（浙江商人在山西的煤炭投资），投资房地产——并且统统出了问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从更深层来说，我们的民众也认为，投资是一种原罪，其表现就是仇富（当然，仇富的原因不仅是投资，还有非法）。很难说政府和民众谁影响了谁，然而这种市场经济和计划投资分离的现状是不能持续的。持续的这种现象一定会催生各种问题，而且按下葫芦起了瓢，问题绵绵无期。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上海的房价</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/59/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2009 16:27:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/59/</guid>
      <description>&lt;p&gt;贝壳blog的老看客应当都记得，贝壳写过一篇房价分析的文章。今天贝壳简化一下模型，然后分析一下上海房价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上次那个文章的核心要点是，买房和租房的问题。我们今天把模型简化一下，假定某个房子的价格是100W，其中10%是装修费用。房价不涨不跌，到底买房还是租房呢？很简单，我们假定装修会在5年内等速消耗，中国的存款利率是2.25%，贷款利率是5.5%。如果我要买房，我就要承担装修的消耗和放弃把钱放在银行里或者去投资(当然，这个另说)的收益，因此叫机会成本。很容易算出，每个月消耗的装修费用是100*0.1/60（100W的一成在60个月里面消耗），机会成本在100*0.9*2.55%/12(100W的九成每年会产生2.55%的利润)到100*0.9*5.5%/12(100W的九成每年会产生5.5%的利润)之间。如果房价不涨不跌，那么一个月的房租应当在3579到5791之间。如果低于3579，理论上我根本不会考虑买房。我一定会租房，然后把100W放到银行里面，拿的钱一定比3579多。我可以拿出3579付房租，剩下还可以自己用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人可能会考虑10%的装修成本也进银行等等的问题。100W一月的利息是1875，每个月都在赔钱阿？其实没有这个问题。因为，我们对比的双方，是通过两条路径达到一个终点的差异。一条是将100W存入银行，租5年的房子。一条是将100W买房，5年后卖出(假定交易成本为0)。其中买房的每月成本是3579，只要低于这个数值，即使租房每个月都赔钱，一样是赚了。您得想，买房的那位5年后装修成本可是一分都回不来，硬碰硬10W就没了阿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好，上述是一种最低房租，那么最高呢？如果房租高于5791，我绝对考虑买房。为什么？因为(当然，得假定您有钱，或者能贷到100W)，即使贷款100W买房，过五年后，您把房子一卖，付出的费用比你贷款利率还低，不买房的就是白痴了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，通过上面的论述，大家应该听明白了，房租和房价间存在相对关系。房租是短期房子供需的表现，房价则是长期的。那么我们通过上述论述，可以计算一下中国的房子租售比。具体过程贝壳省略，结论应当在172-298之间(其实就是千分之3.57917和千分之5.7917的倒数)。即，172到298个月的房租能买一套房是合适的。超过298个月绝对选择租房，低于172个月绝对选择买房。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果房价涨跌呢？贝壳继续简化模型，也不论述计算过程了，设房价为A，其他参数同上，涨跌比例平均每月x，涨为正数，总体交易成本0.02(这个仅仅计算最基础的契税)。那么上下平衡截止点分别为[A*0.&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;60&lt;/sub&gt;+A*0.9*0.0255/12-Ax+A*0.02/60, A*0.&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;60&lt;/sub&gt;+A*0.9*0.055/12-Ax+A*0.02/60] = [0.003912-x, 0.006125-x]。当然，成本还有市场风险等等，先不说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进而，贝壳考据了一下上海的房租和房价系统，各个地区虽然略有不同，但是其平均租售比无一例外都低于了千分之四，很多都逼近了千分之3.579，甚至极端的一些低于了千分之三。以贝壳调查的典型房为例，2500的寻租价格，90W的挂牌价格，租售比千分之2.778。也就是说，目前从理论上来说，租房比买房合算。前两年也是同样情况，对比一下上面的公式，贝壳只能说，大家都在看涨房子。那现在大家还有看涨房子的么？基本没有了吧？我们将上面的x设定为&amp;lt;0，即小于千分之3.9就可以租房子了。那为什么租售平衡还不向出租转移呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们只能得出结论，一定有什么在整个模型中忽略的因素在阻止平衡的移动。阻止有三个方面的，价格，数量，风险，和习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我们说价格。如果贝壳的价格调查依据是错误的，房价偏高而寻租价偏低，有可能出现这种现象。或者在整个租房过程中有大量其他成本(水电煤和风险都另说了)，那么也可能出现这种现象。问题是，贝壳的调查数据是从二手交易挂牌和寻租挂牌来的，双方都是盘口上方数据，要高一起高。贝壳原来租房的经历告诉贝壳租房也没有什么特别的成本。因此，贝壳先排除了价格因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，我们说风险。由于房屋买卖风险高于房屋出租风险，因此也会阻止平衡的移动。这点来说，是符合经验的。但是风险是暂时的，如果说风险高的话，前两年买房的时候怎么就不怕了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后，我们说数量。可能由于某种因素，因此房屋的出售被限制。因此造成了平衡的破坏。这个贝壳完全不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我们说说习惯。中国人有给下一代买房的习惯，因此造成了房价的异常平衡。这也是符合经验的。不过我不知道，在大量的亏钱下，精打细算的中国人会先改变习惯呢？还是会先变的“不会精打细算”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那我们先抛开上一个问题，从实际角度谈谈买房和租房的运作。如果您打算买房的话，贝壳建议您先调查当地的租售比，还有租房者的构成，如果租售比在上述范围以外(当然，如果利率变化比例也会变化)，那么您需要进一步调查附近将来的变化。有些地方的租售比异常，可能是因为某些同志听到了风声，附近可能兴建某种设施(尤其是地铁站)，因此大量买入造成的。当设施新建完成后，房价可能不会变化。但是寻租者多了，因此造成租金上涨，租售比会渐渐回复正常范围。租房者的构成有利于判断附近的房子是否会跌价，如果大量都是浮动的外来人员，或者特定群体(例如奥运一族)，那么将来房子就可能因为某种因素跌价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，就是当前房价是否正常的问题。贝壳不是学金融的，也不明白一堆很悖论的大道理。但是根据上述理论来分析，中国的房价大概要跌掉一半，这还是在当前低利率下。如果利率升高，理论上房价还会进一步下跌(不明白？贷款买房的人少了，卖房投资的人多了，能不跌么)。以贝壳调查的典型房为例，2500的寻租价格，90W的挂牌价格，按照0涨跌计算，房价应当是52W。差价哪里去了，我倾向于任正强的说法，政府那里去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许有人奇怪，贝壳为什么从头到尾都在讲租房买房买房租房，不分析分析大势技术什么的？那是因为租房是房价相对短期的体现，比较少一些政策，预期的干扰，体现的纯粹的供和需的关系。贝壳不是专业的经济人，可以说就是平头小老百姓一个。数学还算过得去，但是讲专业经济理论，全球经济形势就立刻要了命了。租房这东西有人租，房价就高，没人租，房价就低。价格高低，就看你的量和有多少人能出这个价，干干脆脆明明白白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，上面的东西见仁见智。也许专业的学者能提出无数意见，但是这就是我们小老百姓的盘算。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国房产问题的思考</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/370/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2007 22:25:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/370/</guid>
      <description>&lt;p&gt;刚刚看到一个文章，说中国有人不希望房价降下来，是因为房价降下来，房地产商的房子就卖不出去了。那很多人就要破产。我看完就骂句白痴，基础理论就错误了。房子是便宜的时候好卖，还是贵的时候好卖阿？&lt;br /&gt;
   
回答这个问题，我们首先就要了解房子是什么商品。曾经有人说中国的房子属于吉芬商品，说起来也对也不对。说对，是因为中国房市实在的表现出了吉芬效应，即交易量随着价格上涨而上涨。但是出现吉芬效应的不一定是吉芬商品，股市中有的股票是越贵交易量越大，这也是吉芬商品？所谓吉芬商品，是指社会收入不变情况下，基础物资的价格上涨，导致相对收入减少。进一步的导致高等产品的消费减少，而以基础替代。最终导致基础物资的交易上涨。从这点来说，房子很像吉芬商品。问题是替代效应中，关于房子的替代效应就两个，买房和租房，还有挤一下。按照上文分析，我们说如果房价上涨，引发相对收入减少，社会通货膨胀是一定的。相对的替代效应就应当是买房改租房。问题是改租房了，我们对房子的交易就上涨了？至于挤一起就更不用说了。&lt;br /&gt;
   
房子是个特殊的商品，在于无论价格高低，有100个人要房子就有100个房子交易，最多是买和租的差异。所以房子应当是消费强刚性商品，而非吉芬商品。至于房子出现吉芬性，是房子的强刚性造成房市是一个相当容易投机的市场，因为价格高了也不会没人买。因此房价持续走高的时候就会有很多人介入房市，导致实际的价格虚高。相对来说，我们可以想见，房子的生产也应当是强刚性的。因为无论多高的价格，土地都只有这点。所以当我们的供需曲线些微变化的时候，就会产生价格的暴起暴落。&lt;br /&gt;
   
当前中国的土地还是处于相对缺乏状况，尤其是在地区之间不协调，使用状况上不协调。所以暂时价格不会产生暴落的状况。不过我们可以想见，那也就是迟早的事情。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>租房和买房</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/325/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2006 07:03:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/325/</guid>
      <description>&lt;p&gt;租房和买房的选择中其实有两个问题。报酬率，还有投资选择。&lt;br /&gt;
    首先看报酬率问题，我们看房价/租房比值。&lt;br /&gt;
   
假定一个房子没有装修，这个房子每个月租金理论应当是多少？答案是房价在当前长期存款中的一个月&lt;span
style=&#34;font-weight:bold&#34;&gt;平均&lt;/span&gt;利息(注意不是复利，房租可不会计算复利)，简单来说是总房价X乘r，其中r是长期存款的单月收入率。因为买房，在没有价格波动的情况下，和长期存款一样。都是一个投资，指望获得利润。如果理论租金高，那么会更多人买房子去租，导致房价上涨。而且出租间竞争导致房租下跌。由此平衡到利率。我们假定一般这两个投资期限都是五年，并且都没有风险(这两个投资对于货币贬值这个风险的反应是一样的)。注意这里的两个前提，理性投资，价格不波动，房子不装修。&lt;br /&gt;
   
投资者有一个等式，他对某个资产的每个月所得减去每个月支出，应当等于这个资产价值的当月获利。&lt;br /&gt;
   
那么我们再考虑房子装修的情况。一个房子是固定资产，可是装修就是更短期的损耗品。如果装修的可以使用期限是N个月，而一次装修费用是裸房总价的k倍(当然，k可以小于1)。那么装修在每期的费用就是总房价X乘k/N。然后我们综合上面，得到了房价/租房比值。每月所得(房租x)，每月支出(Xk/N)，每月利息(Xr)，x-Xk/N=Xr。X/x应当是1/(r+k/N)。还是注意这里的前提，理性投资，价格不波动。&lt;br /&gt;
   
我们先计算下，当前中国升息后5年期以上的月利率是0.345%(银行注明是月利率0.3%，我现在还不知道怎么计算出来的)。一次装修普遍是120个月为周期，大约投入资金为房价的1成(伪推定，按照房子地段和装修水平，此处变化非常大)。这样我们计算出233倍。如果是两成的装修，就是195倍。但是基本都在200-290倍间。装修越好，比值越小。房价/租房比值是指明你租房多少时间可以买一个房子的数值。当你装修很好的时候，很短的时间就可以重新买一个房子了。国际上一般这个值都在100-200间，可能是由于装修比较好，而且当前美元利率也比人民币高出一倍。当前上海的此比值在320-370间浮动，和我们计算的并不符合，原因就是在于远期预计。&lt;br /&gt;
   
我们现在保持理性投资的假定不变，那么当我们预计房价会以一定比值变化的时候。我们会改变买房和租房的行为，从而导致房价/租房比值的变化。那么，我们预计投资者的收入会在租房房价外加上房子上涨在每个月的&lt;span
style=&#34;font-weight:bold&#34;&gt;平均&lt;/span&gt;所得XR(假定房价上涨当场折现，事实上你必须在一定时候出手折现，然后平摊在你拥有房子的这些年上。如果跌了，R为负)。现在，每月所得(房租x+房子上涨在每个月的所得XR)，每月支出(Xk/N)，每月利息(Xr)，x+XR-Xk/N=Xr。X/x应当是1/(r+k/N-R)。&lt;br /&gt;
   
同样，我们按照上面的假定来进行计算，1/350=&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;233&lt;/sub&gt;-R或者是1/350=&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;195&lt;/sub&gt;-R。R应当是0.143%-0.227%的样子，换算平均年预期房价上涨是大约是1.66%到2.59%。预期房价上涨越高，当前的房价/租房比值越高。关系式很简单，R=r+k/N-P，其中P是预期房价上涨带来的平均每月收入。&lt;br /&gt;
   
显然，当前房价/租房比值的状态显示大众的心理还是基本相信房价逐年上涨的状态。&lt;br /&gt;
   
当然，消费者未必在房屋上全理性，因为受到工作，生活，个性的影响，我们对于房子的选择也是非理性的。而且上面的市场也是完全市场。因此上面的分析仅仅是分析而已。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
   
另外一个问题，就是投资选择问题。简单来说，就是房贷和存款利率的差的问题。这涉及风险评估问题，根据不同的风险，商业贷款的利率应当不同。但是中国目前利率固定，因此开始就没有讨论价值(加上公积金等等问题，更难说清楚)。但是一般来说，如果风险不变化，存款利率不变。提升贷款利率的结果会催生地下钱庄。反之则会疯狂贷款，催生呆帐。因为同样通胀水平下，风险越大，投资回报比例越高。&lt;br /&gt;
   
同理，如果说没有其他问题，贷款利率升高，风险也增大。不知道这是否预示着中国的领导层预期到中国将来房贷的返还风险增加。换句话说，失业或者房价下跌(高失业率或者高通胀率)，痛苦指数增加。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>