<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Shell&#39;s Home</title>
    <link>https://shell909090.org/</link>
    <description>Recent content on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 03 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://shell909090.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>唐僧被吃了</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2835/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2835/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
 唐僧被吃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 本来不应该发生这样的事的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 正常来说，悟空会随时在师傅身边保护。要逃过悟空的眼睛，几无可能。因此唐僧的安全可以说是固若金汤。但是事有凑巧，今天是悟空回天庭报道的日子。由于悟空当年大闹天宫，被压在五行山下。今日戴罪立功，属于假释。所以按照天庭假释管理办法，需要每个月向天庭报道一次。当然，正常来说这种事情也就是走个过场。天上一日地上一年，每月报道一次是按地上时间计算的，所以在天上就是每个时辰出现一次，日夜不休。天庭监狱管理委员会的工作人员也受不了这个繁琐，所以文书手续，验明正身一概抽查。正常而言只要猴头出现，就算过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但是今日，玉帝闲来无事，要去隔壁礼部视察。礼部主事和刑部尚书关系交好，于是偷偷通知了刑部尚书。万一玉帝没事干，出了礼部进刑部，那就是天大的麻烦。所以各种见不得光的事情都要收起来。因此悟空这几个月的报道格外麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 为此，悟空特意驾筋斗云前后看了一圈。附近地界太平，没有什么妖孽。又召出土地来问过，再三确认安全。于是向二师兄三师兄好好叮嘱了一番，这才上天庭报道去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 然后唐僧就死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如来很生气，后果很严重。悟空队还没排到，就被监狱管理委员会的人扣下。西天联合天庭，成立天庭取经事故联合调查委员会，由迦叶尊者任首席调查官，主持调查工作。太白金星出任首席行政官，代表天庭协调双方工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 委员会成立后，首先对事情的经过进行了初步的调查，基本排除了悟空伙同外人作案的可能性。于是委托太白金星对悟空进行谈话，说服其配合委员会的工作。在这次谈话中，悟空才初次知道师父去世的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 据天庭取经事故联合调查委员会的初步查证，事故是这样发生的。唐僧师徒行路到一半，看到个牌子，上面写着，大雷音寺，左转向前，还有28公里。于是唐僧师徒毫不怀疑的左转。结果前方并不是大雷音寺，而是小雷音寺。唐僧师徒住下后，唐僧在沐浴时不慎撞到头，昏倒在池内。童子问水是否够热无人回应，误以为客人喜欢热水。于是添足柴火，三个时辰过去，唐僧师父被煮成一锅老汤。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星话还没说完，就被悟空飞起一脚踢倒。还没站起身，就被悟空楸住领子：老官，你扯的什么鬼话。哪里有人会呆呆被烧一点动静都没有的，我师父又不是木头。这种鬼话就是骗童子都不够，你真当俺老孙呆子不成！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星连忙求饶：大圣，大圣，听我一言。当初调查委员会的人也是不信，可是小雷音寺的人说，西方有科卡罗斯煮死米诺陶斯，那米诺陶斯又不是呆子。为什么唐师傅的事就不可能是意外呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 悟空冷笑一声：就算是意外好了。他们装成大雷音寺，骗我师父入住，这才能不动声色煮死我师父。这冒充大雷音寺的罪过，总不是意外了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星又说：这个我们也调查过了。对方拿出一份西天颁发的“关于鼓励信众自行传教的规定”，其中第一百七十三条第五款规定，为了传播西天教义，允许采取各种形式。因此小雷音寺的信众们就采用模仿大雷音寺的方式，向民众宣传大雷音寺的尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 大圣顿时哑口：这种事难道教务办不管么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星道：教务办哪里有空一个个检查信众自行传教的细节，最多也就是出了岔子找出首恶而已。实在乱子搞大了，了不起再出一个“关于禁止信众自行传教的规定”也就是了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 悟空咬咬牙，再道：就算小雷音寺无事，那乱插路标，诱我师父前去之人呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星拨开悟空手指：大圣，小雷音寺的人对我们都拿的出“关于鼓励信众自行传教的规定”，对着人家自然也是拿出规定，说为了弘法，故此需要改标线路就是了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 悟空双手抱胸坐下，翘起二郎腿冷笑：天下哪里有为了弘法，把正法指向邪路的道理。必是此人见钱眼开，没细细核对文件之故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星道：悟空，你又何必固执。他又不是吃你师父的首恶，你何必和他过不去。要说细细核对文件，你前几次的假释报道，似乎也是核对不全吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 悟空轻叹口气：师父也许呆，俺老孙却不傻。小雷音寺敢仿大雷音寺而无事，显然是背后有人不希望我师徒前去西天。因此调查报告里鬼话连篇，就是不敢指摘背后之人的不是。我待罪之身，哪里能左右这些。俺老孙唯一能左右的，便是此为虎作伥之人。若不是他从中作梗，哪里来这许多事。周围乡邻，难免也为其所骗，拜错菩萨。难道你认为他无罪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星微微一笑：非也非也，大圣你这么想是再好不过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 悟空微微一愣：怎讲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星道：既然小雷音寺众人无罪，这桩事总也需要个了结。你是观音菩萨保举，若说是你玩忽职守，大家面上不好看。西天的意思是，此人擅做主张，引诱唐僧师父到小雷音寺，以至招待不周，发生意外。此人负有不可推卸的责任。大圣你再做污点证人，说他当初也为你指路，并无什么不妥。以至于未曾察觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 悟空怒道：合着你们就是找我坑替罪羊来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 太白金星道：大圣，大圣。你不刚刚还主张要严惩此人？如今随了你心意，你又要怎样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 悟空呆若木鸡，不知如何自处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 PS：其实昨天就写完了，拿给霍叔叔看。霍叔叔说，你这类比太绕了。我说好，我想办法改改。结果还没等我改，取经事故联合调查委员会已经宣布了调查结果。再等下去怕是连西游记都要被查禁。所以赶紧出一版，大家凑合看看吧。
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三亚潜水体验</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2832/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2832/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
 最近去三亚玩了，我就说潜水吧。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 水况
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 潜水地点是在分界州，水不算太好。水下景点一般在深度5-15米范围内，有两艘沉船，一个飞机残骸。小沉船离岸比较近比较浅，水深不超过10米。大沉船需要再游一刻钟，深度15-18米左右。飞机残骸也差不多深度，不过只看到一点。水下危险生物包括
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%8D%85%E5%AD%90%E9%AD%9A&#34;&gt;
  狮子鱼
 &lt;/a&gt;
 ，
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AF%92%E9%AE%8B%E7%A7%91&#34;&gt;
  石头鱼
 &lt;/a&gt;
 ，
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A3%98%E5%86%A0%E6%B5%B7%E6%98%9F&#34;&gt;
  棘冠海星
 &lt;/a&gt;
 （魔鬼海星），水母。这次潜导在水下就被水母蜇了，被蛰的还很神奇。他下水就戴了面镜，升上水面就开始痛了，还被蛰在眼皮上。到底水母是怎么进去的就鬼知道了。不过问题也不严重，痛了一会就没事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 能见度分别比较大。在10米左右有一个明显的分界面。在分界面上，能见度大约是10米左右，下面只有3-5米。从上面明显能看到下面像一潭池塘一样。水底温度21-22度。我去的时候是四月上旬，所以只能代表这个时间点的情况。据说6月前后的时候能见度会好很多，水温也会比较高。亚龙湾和蜈支州的情况据说要好点，不过从我看到的水色来说，估计好不了太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 洋流情况还好，0.5m/s以下，一般都不构成问题。那天浪在0.5m左右，水面上有点晕。周围潜水环境还行，只是偶尔有人炸鱼，可能有巨响。另外水面上有摩托艇在开，和潜导分开的话，没有SMB上浮会比较危险。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 潜店
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 这次潜水是走的
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.chinadiveschool.com/&#34;&gt;
  中仁潜水
 &lt;/a&gt;
 的持证fun dive，价格是880两支气瓶。价格包括接送，上岛费用，一顿午饭。还包括了海豚表演门票。但是fun dive来说，根本没时间去看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 BCD，fin，regulator是潜店提供的，他们问了我的身高体重来配fin和防寒衣。不过防寒衣是岛上提供的。我的体型比较大，所以穿了他们最大的防寒服。5mm的，比较适合水况，也很新，估计是穿的人不多的缘故。本来还问了我是否有度数，不过我的面镜和呼吸管是自带的，所以用不到。我还自带了3mm的手套，考虑到这里的水下危险生物，这个举措其实非常明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 岛上有免费的更衣和冲凉，但是寄包要20元。气瓶是中潜自己打的，一般都超过200bar。但是配重是公用的，比较烂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我们潜FD是岸潜，水面游动100-200米。DSD有一个平台，跳下去就行。平台那里比较浅，据说在5米左右。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 三亚潜水
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 除了分界州外，我还去了一趟亚龙湾。在那里，我碰上了三亚名产——体验潜水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 下车之后我就看到有人在做潜水培训。仔细看了一下，是一个潜水体验旅游的报名点。名义价格是400左右。我仔细观察了一下，整个点没有任何标志。没有PADI或者CMAS的标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 在我吃饭的时候有人过来拉生意，鼓动我们潜水。我直接说我是PADI的持证潜水员，然后他就消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 不做任何评论，大家自己分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 注意，在三亚海滩上是有打着PADI标志的潜店的，在PADI上也可以查到这家。不要以为我说的是他们。我其实在他们店里休息过一会，听了他们和客户的一些对话，觉得他们做生意还基本不过分吧。
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>潜水的一些简单解说</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2829/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2829/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h1&gt;
 潜水的乐趣
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 潜水好不好玩？不好说。这得看你是不是喜欢潜水。不同的人在潜水中获得不同的乐趣。有人喜欢看鱼看珊瑚看沉船，有人喜欢水下漂浮的感觉，有人甚至只是泡妹子/帅哥。是的，潜水者里帅哥/美女的比例极高。因为潜水很要求体力，所以大部分人身材都很好，像我这种胖子绝对是少数(不过在学校里我看到了另外一个胖子，比我还夸张，衣服都是自带的)。我甚至看到一个学着学着潜水泡上了教练的妹子。。。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 是否适合潜水
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 潜水的一般性要求是10岁以上，没有心血管疾病，癫痫什么的。细节可以去PADI网站上看一下。通常对于休闲潜水而言，大部分人都应该是没问题的。这里只说几个上面没有的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 不会游泳能不能潜水？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 咳咳，我就不会游泳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 潜水对游泳的要求是，能在水面上游动200米，或者在水面停留10分钟(我记得是这两个值)。这基本和会游泳没什么区别——除了通过条件。考核这项的时候，是允许你穿着防寒衣在海水里考的。这等于让你穿件救生衣问你会不会游泳一样，我想大多数旱鸭子的水性还不至于糟糕到这种地步。糟糕到这种地步的，坐船都要额外买保险了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但是会游泳还是非常有帮助的。如果会游泳的话，在水下移动的时候会很有优势。所以建议还是去学一下游泳。当然，你可以学以潜水为目标的游泳——主要就是不用换气。不求游多少距离，没气了站起来喘完了再游也行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 潜水的另一个要求是胆大心细，遇事冷静。在水下碰到状况，很多都只能靠自己。所以胆子要大，但是遇事要冷静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 当然，冷静谁也说不好。有的人平时也挺冷静，碰到大事了就突然反应不过来。大多数人都是这样，也不用不好意思。至于胆量，有个很简单的测试。找一个游泳池(当然，是淡水)，3米以上，脚够不到底的地方。不穿救生衣，从岸上往下跳(注意，很多泳池禁止你这么做，请首先咨询管理员取得许可)，跳下去之后游回岸边。捏着鼻子插筷子也好，摒气也好，随便你。看你的胆子和游泳技巧是否能够做到。如果做不到，例如不敢跳，或者跳下去根本不会游上来，那就不要费劲了。你跳下去不是潜水，是去找死的。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 技术解说
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 携带呼吸装置潜水其实只有一个要点，就是呼吸。除此之外的东西都只能算是技术，学了肯定能会的那种。例如怎么组装备，规范动作怎么做什么的。智商没什么太大问题都很容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 可能很多人会首先说耳朵的问题。耳压平衡是潜水基础中的基础，一上来就会讲的。在水下做了平衡就不应该耳朵痛了。像三亚名产，不做平衡告知就丢下水，10分钟后耳朵痛就升水，那是道德问题，不是技术问题。如果学了耳压平衡但是做不到，那平时坐飞机都应该有问题，你需要检查内耳疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 呼吸之所以重要，是因为呼吸关系到浮力。会游泳的应该有体会，浮在水面的时候，吐气就会下沉。潜水的时候也是一样，吸气上浮，吐气下沉。听起来很简单，但是水里需要呼吸不停，而且由于游动，呼吸量还不小。这种情况下如何保持稳定，就是一个非常有技巧的事情了。技术上说，这叫中性浮力。好的潜水员甚至可以靠呼吸停留在沙滩上十公分处，既不接触，也不浮上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 潜水的时候，身上的气瓶是负浮力。防寒衣虽然是正浮力，但是不足以平衡气瓶。如果只穿这两件的话，就必须不断踢水，停止踢水就会下沉。所以身上会背一个充气背心，来抵消气瓶的浮力。这样通过向背心内充放气，可以将全身的浮力和重力抵消到1公斤以内。人的一次呼吸一般潮气量在3000左右，换算成浮力有三公斤左右的波动，这样就可以通过呼吸来控制上升下降。一般操作上还会额外配一些配重，然后通过背心的浮力抵消配重。这样一方面在下潜的时候允许通过放气变的更重，可以有更大的余地。另一方面，在遇到紧急情况的时候，也可以通过快速脱下配重浮出水面(警告，这样很危险，容易产生减压病或肺部过度扩张)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 浮力的难点在于，呼吸对浮力的影响是瞬时的，但是你很难感知现在是正浮力还是负浮力。你能发现的只有浮力对深度的影响，现在是往上飘了还是往下沉了。这就像顶杆子一样。你不能感觉到力，只能感觉到位置变化，不断调控。而呼吸要影响到深度，至少需要1-2秒的延迟。而且等你发现的时候，往往像火箭一样，停不下来了。好比上浮，吸一点气，我擦没反应啊。再吸一点？哎呦沃草升天啦。赶快吐气，我擦快停下，快TM升水了。好了好了。。。等等，我擦怎么变砖头了？再来。。。等你折腾一会，教练会让你看一眼压力。靠，没气了，升水吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 理论上说，要找保持悬浮，需要找准平衡气量，在这个范围内小幅呼吸。但是在不同深度下，充气背心的浮力是会发生变化的。潜水到后面，气瓶里空气不足，也会产生额外的浮力。你需要不停用经验发现现在的平衡气量是多少，围绕着小口呼吸，甚至有的时候需要充放气来重新平衡一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 中性浮力是很多东西的基础。例如在水下摄影，如果浮力一塌糊涂，一呼吸相机都抖成中风了，潜水又禁止憋气。那还照个P啊。从珊瑚上游过也是，如果浮力控制不好，要么离很远，要么你就会直接在珊瑚上砸出一个人型的坑。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 PADI的技术路线
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 PADI的入门课程从小孩开始(骗钱从娃娃抓起啊)，我们这里只说大人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 最低的是SCUBA Diver执照。一次体验潜水，然后做泳池课程和基础训练，再潜两次就能拿到。这个执照能潜12米深度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 大部分人应该没听说过SCUBA Diver执照。因为只要再多两潜，几乎不需要额外课程，就可以拿到OpenWater执照(简称OW)。大部分人会直接潜水五次，拿OW执照。潜水深度从12米提高到18米，这样就可以去大部分地方潜水玩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 OW再往上是Advenced OpenWater(简称AOW)。AOW在拿照方式上和OW有本质性区别。OW是固定课程，你想不想，五节课都要过才能拿证。AOW是一堆专长，两项必修的，其他再选三项，就能通过。总计来说需要潜水五次，两次超过18米深度。完成AOW执照后，可以潜30米深度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 上面这些深度什么概念呢？例如某次我们潜的Greenrock，一块大石头，三个顶部。最高的地方7米左右，最低30米没到(印象里的资料，可能不一定准)。SCUBA Diver的话就只能看三个顶部。OW的话就能绕着大石头一圈看岩壁和缓坡。AOW的话可以在石头底下绕一圈——正好有个班戟鱼的窝。所以很多点其实大部分执照都能下(甚至包括体验潜水)，但是不一样的执照看到的东西会有差。除非你打算只去深度非常小的地方，否则执照当然是越深越好玩。当然，以休闲潜水来说，40米的深度还有很多地方去不了。但是安全起见(也是为钱包的安全)，暂时就这样满足了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 然后就是AOW的一堆专长。例如我修了一个鱼类辨识(看着很扯淡，其实就是看鱼玩)，一个深潜，一个水底导航，一个沉船，一个顶尖中性浮力。其实大同小异(骗钱也是不手软哦)。除了告诉你一些技巧外，主要就是在不同环境下潜水。等潜水次数多了，自然就熟练和有信心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 AOW和AOW以下的执照，加大部分的专长执照，其实都不难拿。有钱，有闲，也就差不多了。甚至都不必须考。例如我需要去夜潜了，现场找潜店把钱交掉，题做掉。然后就可以带着去了，回来就拿到证了。无非也就是哪里拿的证和多少钱的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 注意我说大部分。AOW有个专长叫潜水摄影，是问的最多的专长。尴尬的是，这货的难度非常高，我不知道为什么这货会进AOW专长课的。考这玩意一般需要学上几个礼拜，比DM都简单不了多少。当然，买的下潜水相机的人而言，倒是不会缺钱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 其中还有一个特别的执照，Nitrox，高氧潜水。高氧主要是用于长时间潜水，减少残氮量的。这玩意不是长时间潜水几乎不会用到。高氧的特别之处就在于，一，高氧潜水有额外风险，二，你可以拿高氧去潜深潜，从而一次性多拿一张执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 特别重复说明一点，并不是说氧气含量高了就能潜的深。恰恰相反，氧气浓度越高，潜水深度越低。纯氧在水下六米处吸了就有很大可能会挂掉，反倒是EANx32(氧含量32%)的氧气能允许你潜深33米。高氧的唯一目地就是减少残氮量，从而增加你的免停留潜水时间。这方面详细情况，我会写一篇关于高压空气的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 要不要修哦？如果你可能会单次重复潜水，次数很多的，深度很深的，可以考虑。因为气比免停留时间还长。如果是一天两潜，深度又不高的。免停留时间本身就够，你要高氧干什么呢？急救？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 AOW再往上，潜到20左右，可以去出一张RESCUE的证。这张还要配修EFR的，贵的要死，不过基本没啥用。RESCUE是你能救别人，不是别人能救你。但是尴尬的是，又不是因为你有RESCUE执照就能带人潜水了——恰恰相反，你自己潜水还是需要人带的。而万一出了问题，正常来说带你的那个人急救资格都比你高(也肯定比你熟练)。那这张证能干嘛呢？在带你的那个人不在的场合下——例如不在潜水的时候——救人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 你妹，不如说让我TM学游泳救人算了，还用的上点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 潜够40，可以开始考DiveMaster(潜水长)的执照了。这个执照非常难，一般都要70潜以上才考出来。因为AOW和DM的差别就是业余和专业的差别了。在过了DM之后，你潜水就不需要人带，可以自己约潜伴了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我暂时还没搞明白，DM是不是能带AOW或者OW去潜，还是AOW或者OW必须由OWSI带。反正我碰到所有的DM都拿到了OWSI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 DM再往下是专业线了，我记得不是很清楚，自己看吧。反正拿到这个证的，课程都远比这点发展线路复杂了。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 潜点选择，交通和成本
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 每个潜点都有一些特点。例如珊瑚(珊瑚周围往往有大量热带鱼)，石缝里的鳐鱼，海鳗，天然形成的洞穴，沉船等等。这些特点往往会对应不同深度。有的时候证不够就没什么必要去某个潜点——好比koh tao的Sattaukt这个点。沉船的位置在水下24-30米，没有AOW的证根本去不了，只能在上面远远看着。还去干嘛呢？不如去隔壁的Whiterock钻洞。还有一些点，会在特定的时间形成特色——例如鱼类季节性孵化和成长的时候。这些也需要提前搞明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 所以要到一个潜点前，需要查潜点地图，搞明白每个潜点的特色，需要什么证书，并且提前约好潜店和潜伴。不同潜店不同时间会去不同的点，有的潜店甚至需要提前预约才行，否则当前是没有船去的。至于约朋友——要知道，潜水行程意外太多，凑不齐人不奇怪，凑齐了才是意外。要潜店约一堆人容易，自己约朋友就纯看运气了。就算平安无事到了地方，万一碰到感冒就只能扫兴而归了(我不大建议吃通鼻子的药去潜水)。所以要珍惜每个和你一起潜水的朋友，能碰上是多大的缘分啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 每个潜点也会受到交通方式的影响。近海的潜点可以船潜或者从岸上下水，但是稍微远一点的，十有八九都要船潜，甚至需要船宿。这时候需要考虑自己是否受得了船宿的晃动和晕船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 还有，来返潜点的交通方式往往用飞机。但是潜水18小时内是禁止坐飞机的。所以假期短的话，会耗费大量时间在潜水以外的时间上。这会使潜水成本大幅上升。建议能准备一些不潜水也能玩的地方来填充时间段，同时尽量准备长一些的假期。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 装备
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 作为入门，一般你不需要买任何装备。大部分潜店都会租装备给你。大多数情况下，自带装备的运输费用(和劳动量)会比租装备还贵。唯一例外的是有戴眼镜的人的潜水面镜。潜水不能戴眼镜(废话)。为了安全起见，也不建议戴隐形(做过全面镜脱着的应该知道为什么)。所以建议你买一副潜水镜(注意，要罩住鼻子)，然后凭你现在的眼镜度数去配光学玻璃装上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果体型特别巨大(脸好疼)，可以考虑买自己的防寒衣或者全身式潜水衣。以免你想借却借不到的尴尬。水鞋没啥必要，反正一般常潜的脚底都应该够厚了，不常潜的买了你也用不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果经常潜水，例如一年五潜以上，可以考虑买一支自己的潜水电脑表。入门的也就千把块。自己的潜水表可以记录自己潜水的精确数据，潜店的装备里一般不会包含电脑表(除非租高氧气瓶)，而压力表上连的那个二货往往功能有限不说(例如无法设定高氧)，你也不能连着调节器一起拿走啊——那还不如直接买电脑表呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 值得初学者考虑的装备还有能在水下写字的板子和笔，水下的哨子(或其他声响设备)，潜水手电。水下不能说话，通讯全靠手势。万一碰到手势搞不定的问题，不想升水只有用白板了。不过这种例子一般不多见，反正我潜了十多回就碰到一次，还是在水下考鱼类辨识。哨子非常有用，方便通知别人让他们看你手势。但是这玩意常规也不大用，一般只有DM叫人的时候用。如果有上过夜潜课的话，潜水手电也可以考虑入一个，大不了平时当普通手电用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 一般好像很少有人会自带BCD的。我见过一起潜水刷瓶子打算考DM的一个妹子自己有一个背飞的BCD，但是实话说没感觉哪里必要。先不说价格，每次潜水回去的时候把BCD洗好收起来都是个大麻烦，更不提带来带去的重量。调节器也没见有人自备的，一般拿船上的就行。自己的还要定期找人检修维护，万一哪个岩石卡一下又要心疼半天。倒是O-ring可以自备几个，以免气瓶还在，O-ring没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 倒是很多不在装备清单里的东西很值得备一个。例如防水包。在船潜的时候，潜水日志啦，眼镜什么的要找地方放，还要防水。有个防水包会非常方便，还能放放衣服。还有，如果晕船的话，最好准备一些不嗜睡的晕船药。有的潜店会准备，但是有的潜店就不会管这个了。别以为自己不会晕船，你试试多潜几次再说。
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一个有趣的问题</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2822/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2822/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
 前面给公司出了一个有趣的问题，似乎没采用。所以现在放出来大家看着玩玩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 以下代码在python2中适用。python3请看尾部注释。
&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;import os, time
data = range(10000000)
pid = os.fork()
if pid &amp;lt; 0:
    print &#39;error:&#39;, pid
    os.exit(pid)
if pid &amp;gt; 0:
    os.wait()
    os.exit(0)
sum(data)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;
 在第2行执行的前后，使用ps和free观察内存使用情况，可以看到进程使用了320M内存，系统被占用了320M内存。在3行执行后再观察，有两个进程分别占用320M内存，系统总计被占用了320M内存。 问1，为什么两个进程分别占用320M左右内存，系统总计占用数并没有翻倍？这种现象叫做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 在10行执行后再观察，有两个进程分别占用320M内存，系统总计被占用了560M内存。 问2，为什么sum增加了系统内存占用，解释其开销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 问3，推测出python整数对象长度和当前CPU字长。（python自身的内存开销忽略）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 答1. 这种现象叫做COW，copy on write。在fork后，两个进程会共享内存表项，一致的部分会仅使用一个页面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 答2. 每个进程的内存占用都没有上升，但总内存占用量上升了，这必然是发生了页面写时复制的结果。页面写时复制必须写入内存，因此推测python使用引用计数 手段控制对象生命周期。当sum时，每个对象都要被读取。在读取前，系统会增加其引用计数。在这个过程中会发生页面写时复制，导致系统内存占用上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 注：内存复制必须发生在写时刻，说读取导致内存复制的统统不得分。答出引用计数四个字即可得全分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 答3. 在写时复制时，数字对象会增加引用计数，而数组对象不会（准确的说，数组对象本身引用计数会增加，但只有一页会发生复制）。发生复制增加的内存有 240M，因此整数对象长度24字节。未倍增内存有80M。对象有10M个。因此推断指针长度为8字节，当前CPU字长64位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 注：python3里有几个不同。首先，range返回了一个生成器，所以需要改为data = list(range(10000000))。其次，python3中，int长度为28，pointer长度为9。因此下面的数据会需要调整，而且并不很容易解释。
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一次升级故障的排查</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2820/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2820/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h1&gt;
 问题描述
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 前两天，我收到了
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.ubuntu.com/usn/usn-2900-1/&#34;&gt;
  USN-2900-1
 &lt;/a&gt;
 通知，glibc上有个严重漏洞，可导致DoS或（可能性的）执行任意代码。这个USN对应的CVE是CVE-2015-7547，我相信很多人应该听说过这个漏洞，或者应该已经修复了。我也不例外，很快的推进修复了这个漏洞。收到消息6-7小时后，已经看到了
 &lt;a href=&#34;https://github.com/fjserna/CVE-2015-7547&#34;&gt;
  POC
 &lt;/a&gt;
 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 OK，我们本次不是讨论这个漏洞本身的。在漏洞修复后，有一台设备报错，无法安装程序，wget都无法执行。很有可能是漏洞修补补丁导致的。由于这个机器很关键，目前很难迁移，所以我需要找到原因。另一方面说，如果无法明确原因，已经执行补丁的机器群将无法确定可靠性。因此无论如何，必须要研究一下原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 出问题的机器是一台ubuntu12.04，修补的版本号为2.15-0ubuntu10.13。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 处理过程
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 首先，CVE的说明表明这个漏洞来自于getaddrinfo调用。因此首先确定问题和这个调用的关系。使用python，import socket，然后执行任意一个socket.getaddrinfo。python崩溃了。这就说明问题很可能来自本次修补。当然，同时的测试中表明wget也会崩溃，但是dig没事。所以dig很可能并没有产生getaddrinfo调用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 而后，我使用strace和tcpdump追踪了一下程序。tcpdump表明一切正常，并没有人
 &lt;em&gt;
  正在
 &lt;/em&gt;
 攻击系统，因而可以排除修补不妥当加正在被攻击导致的崩溃。strace中断在ioctl调用后，除了进一步明确当时正在进行DNS查询外，并没有给出太多有效的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 常规来说，下一步应该是gdb。但是由于apt无法执行，所以gdb装不上去。因此我跳过gdb，先翻了一下USN-2900-1补丁的
 &lt;a href=&#34;https://launchpad.net/ubuntu/precise/+source/eglibc&#34;&gt;
  细节
 &lt;/a&gt;
 。这个补丁里包含了所有ubuntu自己打上去的补丁，因而有点大。但是仔细看之后可以分离出CVE-2015-7547补丁的位置：debian/patches/any/CVE-2015-7547.diff（还有pre1和pre2）。仔细阅读修补代码，尽管对逻辑并非十分清楚，但是并没有看到什么奇怪的错误。结合剩下的机器并没有问题，我基本认为这个补丁是没问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 后面很幸运的，向才发现虽然apt-get update不行，但是apt-get install却没问题。不知什么原因，总之我们有了一个能用的gdb系统。通过gdb，我确定了出问题的代码行号。我本来想省点事，从补丁上直接读出出问题的行（eglibc-2.15/resolv/res_send.c:1303）。但是很遗憾，出问题的行本身似乎没有什么问题。（*ansp2_malloced = 1;）虽然可以看出是ansp2_malloced跑飞导致了SEGFAULT，但是并没有提示为什么。所以还是得需要完整的源码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 然后就是debian包维护的基本功夫。首先用apt-get source libc6下载源码。再用dpkg-source -x解开文件。进入目录里，用quilt push -a应用全部补丁（细节看
 &lt;a href=&#34;https://wiki.debian.org/UsingQuilt&#34;&gt;
  这里
 &lt;/a&gt;
 ）。这样就得到了和线上一致的完整源码。我本来想将整个过程在目标机上完成，但是目标机上却无法安装quilt（根本找不到这个包，由于apt-get update无法执行，我也无法修正这个问题）。所以最后源码的补丁是在我本地的workstation完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 无论如何，我按照gdb的bt输出，仔细核对了出问题的代码。问题确实是出在了ansp2_malloced，这个值为0。但是这个值是逐层传递的参数，传递的最后几行表明这个值都是0，而在前面，这个值是有有效值的。可是吊诡的是，在有效变为无效的过程中，指针并没有修改过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这个值是在&lt;strong&gt;libc_res_nsearch(resolv/res_query.c:331)里发生变化的。在这个函数里，这个指针叫做answerp2_malloced。根据gdb的bt，在函数入口上，这个数值不为0。但是到了第421行，调用&lt;/strong&gt;libc_res_nquerydomain的时候，就变为了0。而从函数入口开始按照顺序搜索answerp2_malloced，都是对指针的值的修改，并没有对指针本身修改。函数也是传递指针，而不是双重指针。也就是说，answerp2_malloced在一个并不可能改变的代码段中被改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 读到这里的朋友，有兴趣的话可以先不要往下看，先猜猜原因。这个神秘的现象直到我看到结果，才反推出来为什么。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 原因
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 我在这里被卡了很久。后来在无聊中，往下看了一下bt。留心到其中某个函数并没有调试信息，因为这个函数所在的so文件位置不对。仔细一看，这是一个glibc的库，但是却在/usr/local/lib下面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我X。是哪个孙子把系统库的部分拷贝到了其他位置，还改变了LD路径。。。拿一个版本的glibc和另一个版本的glibc库混用，不出问题才见鬼咧。把这个so文件改名后，问题立刻解决。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 复盘
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 事后根据复盘。这个参数其实是为了修补问题，新加的。原本&lt;strong&gt;libc_res_nquerydomain函数并没有这个参数。然后为啥能跑？这涉及到linux下C的入栈顺序。这里不讲细节，如果你有兴趣，先看
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.cnblogs.com/YukiJohnson/archive/2012/10/27/2741836.html&#34;&gt;
  这个
 &lt;/a&gt;
 。再往下看复盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 根据调用规则，调用者首先会对现场压栈。他会将需要保留的寄存器入栈，以防子程序改变他们。然后他会根据C规则或pascal规则入栈参数。最后call指令会将当前IP入栈，并且转跳到指定地址上。以这里的情况看，应该是默认的C规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 C规则的好处在于被调用者获得的是栈顶相对位置，其余参数向栈底依次展开（注意下面用的全部是栈底/栈顶，由于对口，实际内存分布一般是反过来的）。使用BP+8，BP+12这种规则来访问。因此调用者可以传递变长参数。无论你在实际参数之前入栈了多少个数据，只要调用者最后记得把这些数据出栈，就不会对执行构成影响。而pascal规则则不然，为了获得参数位置，被调用者必须知道传入了多少个参数。例如访问第一个参数，就需要用BP+4*N+4来访问（当然在编译时这个数字会被静态的算出来）。如果你在实际参数之前入栈了数据，那么被调用者就需要用-1这种方法去访问这些数据了。而如果在实际参数之后入栈数据，整个参数位置都会错乱掉。因此pascal规则一般被认为是不能传递可变参数的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但是C规则的这个优势，在这里变成了问题。调用者的代码还是打补丁之前的版本，而被调用者的代码则是打补丁之后的了。因此&lt;/strong&gt;libc_res_nsearch将参数入栈前入栈的最后一个元素认做了最后一个参数。这个元素，可能是需要保存的现场，也可能是局部变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果&lt;strong&gt;libc_res_nsearch将现场当作了最后一个元素的话，将无法解释这个值为什么在后面发生了变化——被保存的现场一般来说是用于未来的恢复的，他们不应当发生变化。而如果是局部变量则相反，局部变量的指针经常被当作参数传递给子函数——这也是经典的C多值返回方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果&lt;/strong&gt;libc_res_nsearch确实接受了局部变量的地址作为参数，他可能会向这个地址写入任何东西——例如0。这就造成了这个地址在调用时有值，但是在使用时值被清零，又找不到任何地方修改这个值的缘故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 当然，这里也有很多疑惑。例如局部变量顶上一般会保存被调用者需要保存的现场。无论如何，参数和局部变量之间一点现场都不隔，是件很奇怪的事情。而现场一般是不变的。对于这点，我没时间去反向源码并分析栈的实际情况，谁知道可以告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这是一个调用者（caller）的原型认知比被调用者（callee）少一个参数的结果。如果事实反过来，调用者的原型认知比被调用者对一个参数，那么代码执行将不会有任何麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 事后分析
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 这个故障最主要的原因是有人将系统库复制到了/usr/local，并修改了LD顺序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 glibc确实是一个几乎没有改动的库，但是这不表示他不会改动。根据我这里的记录，在过去的一年半时间里，他改变了八次。有趣的是，最早一次改动也是因为getaddrinfo的漏洞做修补（USN-2306-1）。也许是运气好，前几次改动中并没有调整参数，或者对参数的意义做变更。因此老代码和新代码的混合调用并没有出现问题。然而本次修补就过不去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这并不是ABI的错——ABI承诺的是“向外暴露接口”，而libc中的内部互相访问显然不在其中——谁会承诺自己内部结构的ABI兼容性呢？那会让稍微复杂点的重构都无法进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 根本的问题在于，为什么有将glibc中的一部分提取出来，放在/usr/local中固化的需求呢？（或者对glibc的实现做调整）而且从操作上，即使我们需要对glibc动手脚，最好将整个编译结果放在/usr/local中，完整替换全部的glibc库。当然，这个行为会使得glibc的修补补丁彻底失效。根据运行时错误好过逻辑错误的理论，这是一件比崩溃更糟糕的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 更糟糕的问题并不在glibc上，而是这台机器的维护状态，还好这是一台开发用机，而不是在线机器。如果有人知道这台机器的LD被做过手脚，应该很容易能够想到这个问题的原因。但是在复盘中我询问多个人，都不知道这台机器被如此设定的理由，甚至没人知道如何维护这台机器。实际上这台机器的维护曾多次易手，其中有些人根本已经离职。即使尚未离职，也未必记得自己到底做过哪些事。而我也找不到任何相关文档表明这台机器被如何的维护了。这也是为什么这台机器不好迁移的原因——在机器上有太多明的暗的诡异的workthrough，要将其迁移到另一台机器上是件耗费人工的事。我维护的很多机器（帮朋友维护）也处于类似的状态。维护时间太长，经手人多次转手，上面很多设定完全黑化，要迁移需要付出相当代价，等等。。。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 docker能解决这个问题么？
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 不好说，这个问题有点复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 从本质上说，docker解决不了这个问题。因为一个workthrough，存在于整个系统中，还是存在于一片dockerfile的海洋中，其实没太大区别。如果我会跑上去就看dockerfile，然后从一大堆过程中一眼看出问题，那我也会在这次解决中先去看LD设定。最低限度，看bt的时候根本不用参考源码，往下看两行就知道原因了。而即便知道原因，这句cp存在于里面的原因仍然未知。我不知道为什么会把这个文件cp到/usr/local，无论是机器上实际存在的复制，还是dockerfile中的cp语句。最后实际有帮助的，还是在这句cp上注释的信息，或者机器上留存的维护文档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但是docker是有帮助的。首先使用了docker起码好迁移了。当然，这不是他最大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 docker最大的帮助帮助并不是来自于能够帮助我简化寻找流程，或者知道原因。而是来自于减小系统规模，甚至可以将系统规模降低到需要的最小规模。在一个复杂系统中，寻找一个workthrough，或者知道为什么是困难的。但是在简洁系统就容易很多，非常多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 当然，将复杂系统拆分为简洁系统是有代价的，并不那么容易的。在这点上，我比较信奉熵增原则。在增大系统规模的时候，系统的熵永远是增加的。如果要降低熵，就需要对这个系统做功，无论从哪个方面。随着手段不同，做功只有大小差别，而没有一颗“一次解决”的银弹。从这个意义上说，docker并不能解决这个问题，他只是能降低你需要做的功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 而如果对某个系统做功并不产生实际效用（而只是为了将来可能性的维护便利）时，这部分开销就可能被砍掉。反正解决了问题并保持一段时间，相关人员可能就不再继续维护，或者高升，或者离职，或者根本转行。于是系统中（包括代码和维护）会不断产生各种workthrough，“将来要修”的承诺，和随着不断的人员变更不再有人记得的暗创。最后系统就会变成遗留系统，没人知道为什么，没人敢动，也不敢停。静静的在那里，吞噬一批又一批IT从业人员的青春，同时也产生更大的熵。
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于程序员和产品经理两大世界体系的对话——论快播庭审</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2816/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2816/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
 最近快播的段子都快传疯了。很多网友也在那里分析快播有没有罪，辩护有没有问题之类的。其实结果对我来说一点都不重要。快播有没有罪，这个留给法庭审判。我今天要说的是庭审所暴露出来的一些问题，一些我日常中经常看到的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我们先看两个段子（其实基本是庭审里的事实）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
 &lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
   &lt;p&gt;
    审判长问：文件加了密，你为什么不解密呢？
   &lt;/p&gt;
   &lt;p&gt;
    张克东：如果达不到一定的码率，快播软件就会启动缓存服务器开始加速，达到了码率，就会自动断开。
    &lt;br/&gt;
    法官：软件它为什么会知道？它是机器人么？
   &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
 &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
 也许有些人看到段子1，会喷国家审查啊什么的。其实这不是审查，而是无知。审查一定是懂行的，无知才会要人解密。至于段子2，也有类似的问题——码率的衡量问题在大多数程序员，甚至包括懂一点技术的用户那里都不是秘密。问“软件为什么知道”，实际上非常无知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 甚至同样的问题，也存在于某些网友的评论中。例如
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.leiphone.com/news/201601/101BbjfiTqPv2N6d.html&#34;&gt;
  这篇
 &lt;/a&gt;
 。我引用这个评论段落：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
 &lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
   &lt;p&gt;
    我看到不少网友以此取笑法官如何外行。其实法官非常聪明，不管张克东如何回复，都回避不开“软件如何知道”，也就是系统如何识别片源问题,只要这个回答了,你快播就摆脱不了你”清楚”播放哪些视频的问题。
   &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
 &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
 如果懂一点技术的话，应该明白一点。对软件而言，码率一定是知道的。而内容，则未必。或者换个对不了解技术的同学们更友好一点说法。对浏览器而言，网页上的图片的大小，格式，都是知道的对吧？浏览器也可以用来浏览黄色网站对吧？那问题也一样，软件它为什么会知道？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 红衣主教，是不是该轮到你出庭聊一聊了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 同样，所有聚焦点在“软件应当可以监管浏览内容”的人，同时也面临这么个问题，浏览器是否可以监管黄色网页？作为处理数据流的软件，肯定是了解被处理数据的格式，大小，码率等参数的。那么处理软件是否应当对被处理的数据的内容合法性负责呢？如果是的话，那毫无疑问，所有黄色信息都必然经过了Intel和AMD两家生产的CPU，而且绝大多数也经过了Windows。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 实际上，整个庭审中通篇都是法官和公诉人各种技术外行。例如用IP地址标识服务器，硬盘大小标识硬盘等等。如果在国外正常庭审，这证据其实就算废掉了。因为被告可以当场演示给你看改IP地址，你连服务器是不是他的都无法证明，还怎么构成证据链呢？当然，在中国来说，最后是否取信还是合议庭说了算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 对于程序员来说，这个故事是不是很熟悉？是不是觉得和产品经理打交道很像？一样是对技术一无所知，却对一无所知不以为耻。我碰到过一个产品经理，自以为提了一个很犀利的需求——为什么我们不通过软件自动算出地址，还要客户自己填？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我听到这个问题的时候，估计表情和听到“为什么不解密”时的表情是一样的。心里一万头草泥马奔腾而过——合着不是你实现啊。尼马我怎么算？IP地址只能知道大致地区，还不一定准。GPS当时还不是每个浏览器都支持，就算支持也只能算出坐标，算不出地址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 很多时候，产品上的一点小小的改变，往往是技术上的翻天覆地。不信你考虑一个论坛系统，如果做到像腾讯那么大流量的时候会是什么样一个样子？再考虑一个交易系统，在同样一个量下是什么样子？前者应该还能做，后者应该已经没法弄了吧。为什么同样是个网站，同样的量，一个没事，一个挂了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 因为论坛系统是典型的无事务低写高读系统，因此可以使用分库分表，多层缓存的方法来增强性能。而交易系统是典型的事务，没法用这个手段。所以交易系统在海量压力下的技术难度，和论坛系统在海量压力下的技术难度，其水平和重点根本不是一类的。从这个意义上说，淘宝双11，很不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 而这种技术难度，产品经理是不知道的。所以他搞不好会给一个超大流量论坛提出一个很实在的需求——咱们弄一个内部交易系统吧，应该会变成不错的盈利点。呵呵。这个系统要么做出来会有各种各样的事务问题，要不然这个系统大量使用的时候，整个系统（做的好的话应该不会波及论坛）就会慢到无法接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 当然，现实中一般是没有这么大论坛的。京东实打实在事务性能上吃过亏没错，但是那时候京东已经多大体量了？一个论坛，要引流过去那么大体量，自身得多大？但是这个例子本身说明技术难题的非直观性和在下判断时的必要性。如果你不了解这个技术本身会引发什么问题，你就无法得到合理的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 作为产品经理，或者要和技术打交道的一切人士。不懂技术并不可耻，可耻的是不懂技术又无视技术。既不去学，也不去问。装作技术不会对他产生影响，装作不懂技术并不影响他决策的权威性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 与此形成对比的，是微软垄断诉讼案中法官的表现。那个案子里，微软律师强调的是IE内核和windows系统的严密整合，导致两者几乎无法拆分。从软件架构角度来说，这没错。但是法官很明白里面的门槛——保留IE内核不代表保留IE。鼠标一点，IE直接从系统中干掉。虽然内核还在系统上，但是不额外安装IE的话，无法使用浏览器。如果没有后来的一些事的话，估计微软就难逃一劫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 话题拉回到快播庭审的事情上来。快播有没有问题？排除色情非罪化（我支持内容分级审查和色情非罪化），我觉得是有的。就好像我们说**的时候，一般都会想到约炮。（由于某些因素，我不能写出这两个字来。但是如果你这两个字和我想的不一样，那你的问题就大了）如果快播没有放任色情传播的话，是很难做到这么大的，更不可能做到我们一说找XX内容就想到快播。这不能说因为检方派了几个猪队友，所以快播干净了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但是这个问题是不是罪？这不好说。定罪这个事情是个专业性很强的活，我的法律知识不足以下这个判断。但是个人意见，我觉得应该无罪，至少不能拿缓存服务器上的色情信息来定罪。如果缓存服务器上有色情内容就可以定罪的话，那铁通小区宽带就可以直接去转型了。因为他们为了减少对电信的依赖，降低流量结算费。在小区里都是装了缓存服务器的，而且是强制透明缓存，想不做都不行。小区里有没有人看色情网站？他们为什么不人工看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 看，这又是一个不懂技术就不知道我在说什么的问题。对用户来说，可能铁通的感觉就是“不好用”。技术人员才知道，电信和铁通的流量结算价格问题，还有铁通（以及各种小ISP）的透明代理的存在。知道这个透明代理和快播的缓存是不是在技术上是等效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 还有解密，可行不可行？对于快播来说，要解密应该是可以的。但是对于百度网盘来说，连解密都不行。我把我的一堆生活照在百度网盘上备了个份。为求安全，我用GPG做了加密，然后再用SHA256。我自己倒是问心无愧，但是对百度来说，里面到底是不是色情内容？我觉得百度要是还能解开，不妨把技术卖给CIA。
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云计算的成本计算</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2813/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2813/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;h1&gt;
 成本构成和计算基准
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 一般来说，云计算的综合成本会分为三块。硬件，机房（包括机房内网络设施），运维。当然，其实还有IP费用和流量费用。但是那个在云计算的费用中一般也是分开列的，所以可以和以上三项分开算。我们先算出去掉IP和流量的费用，然后再来独立讨论这两项的效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 在云计算中，CPU是可以超卖的，但是内存一般不超卖。所以我们计算的基准是内存。准确的说，是“带上其他硬件设备的内存”的单位价格。单位是人民币每G每年，缩写为/Gyr。在整个计算中，硬件费用都是来自dell美国的报价计算器，汇率恒定在6.5，折旧速率是5年。存储系统的折旧速度会比整机更快。存储盘3年折旧，SSD1.5年折旧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 存储是硬件成本中比较特殊的一项，因为每个虚拟机都带有存储，也可以额外配置。所以我们单独为其估价，再在整体费用中将其加回去。这样在估算价格时可以计算光板系统。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 硬件成本
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 在这个计算中，我随意挑了一款2U机器——R530。这是一台最低型号的2U机器，不知道有没有人在实际生产中用他，总之我们就先随便算。这台机器极限能插8条32G的内存，总内存量可以高达256G，还是挺适合虚拟化的。因为机器总体有成本，单机内存数越高，原理上说越省钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 撇开存储，撇开网络，内存升到极限，其实我们能选的就是一颗CPU。而且一般来说，CPU和内存需要成比例搭配。一般会选择1:4的搭配比，256G内存需要64颗核心。整个CPU搭配表上就没这么牛X的CPU。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 好吧，退而求其次，看看稍微差一点的CPU如何。由于整机搭配的内存和CPU越高，整体价格越便宜。所以我们搭配一颗最牛X的核心——E5-2695 * 2。整个系统瞬间升到56颗核心。和64核也相差无几，我们就选他了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 相对的，整个机器既然配置了这么牛的系统，那么网卡就不能用默认的千兆网卡了。我选了两个双口光纤万兆模块，再加上一个1+1冗余电源。其他都用默认选配。计算下来，每G成本为56.2/Gyr。这差不多就是一个光板机器的最低价格了，里面不带任何其他费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另外，为了参考，我们计算一组CPU配足的机型E5-2670 * 2。这颗CPU是24T的，所以要配合192G内存。平均成本为60.47/Gyr。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 IO密度问题
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 上面假定一台机器尽力往里插内存，但是实际上不能这么做。因为存储模型的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我把虚拟化分为两种——单台机器故障的情况下数据不丢失，可以立刻在其他系统上开始启动系统的。和单台故障的情况下无法立刻恢复系统，甚至数据完整性都不能保证的。前者敢叫云计算，后者只能叫VPS。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 为了达到后者，一般我们会把写入存放在多台机器上。而为了效率考虑，EC编码之类的方案几乎不能考虑。所以综合下来，唯一的方法就是将数据写入同步到另外两台机器上（三副本）。如果这个复制动作通过网络进行，那么写入速度就受到网络瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 例如上面的256G机器。虽然我选了两个双口万兆模块，总吞吐量高达40G。但是实际上你得假定可能有一根线故障，可用速率只有30G（如果是一个模块故障，更会降低到20G，幸好这不常见）。30G速率均分给256G内存，平均分给每G的吞吐只有120Mbps/G。折算出来就是15MB/s每G。这个速率要通过两份数据，分别传输给两台机器。如果用户不幸而选择了1G的内存，搞不好写入速度只有7.5M/s。要达到普通系统60M/s的写入速率，至少需要8G内存。这还没有计算机器到机器间通讯速率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 那么解决方案是什么？其中之一就是降低机器上的内存数。当然增加网卡也是一个方案，但是这会严重影响接入系统的效率——我们本来已经出了4根纤了，你想把服务器搞成八爪鱼不成？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果内存数降低，那么单位内存上的吞吐速率就能提升。192G的吞吐是160Mbps/G，每G写入可达10M/s。内存降到128G的话，平均吞吐率就会升高到240Mbps/G，每G的写入速率可以提高到15M/s。如果降到64G，每G写入速率还会提升到30M/s。不过IO问题是个峰值问题。如果全系统都有大量写入，例如大部分实例都装了数据库，那么很不妙。不过如果全系统都是纯密集计算，那写入速度其实影响并不很大。为了对比，我同样计算了128G和64G的情况。但是这并不表示在实际搭建集群的时候需要使用低内存的机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 有趣的是，在其他保持不变的情况下，128G的平均成本为59.44/Gyr，和256G的版本相差无几，比192G的版本还便宜些。64G却快速上升到94.25。这说明在一定内存数量以上，硬件平均成本受到内存密度的影响并不大，但是低于某个限制后，则快速受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另一个方案则是在服务器上采用40G网卡，4块40G网卡也能解决问题。但是网络会非常难做。因为上手就用了普通汇聚层的速率，所以如果要不大影响收敛比的情况下，汇聚和核心的速率要求会进一步提升。这种模型下，单位价格为62.55/Gyr。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 当然，还有另一个方案。我们使用独立存储系统，例如盘柜。这样会带来两个好处。首先盘柜的光纤独立，因此会极大的提升网络系统的效率。其次盘柜的多份复制是自行完成的，因此并不需要在吐出光纤上传送两份数据。当然，我对这种方案不熟，所以下面没做深入计算。哪天可以把这个方案的成本模型算出来再写一篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 下面我总结一遍上面方案的配比和成本：
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  256G + 10G * 4: 56.20/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  192G + 10G * 4: 60.47/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  128G + 10G * 4: 59.44/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  64G + 10G * 4: 94.25/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  256G + 40G * 4: 62.55/Gyr
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 注1：其实192G的版本用R730还会更便宜一些，低到54.40/Gyr。但是我们的目标是同类对比。为了减少环境变量，所以不讨论这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 注2：其实128G的版本由于CPU比较节能，所以整机大约可以节约100W的电力。这部分在下面并没有被考虑，否则可能涉及机柜里会多或者少一台机器，计算会非常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 机房成本
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 机房成本包括两块，网络设备费用和柜子费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 网络费用很容易算，一个柜子一般是42U/10A/20A电力。撑死放5-10台服务器。一个服务器两口，也就是10-20口左右的交换机。选个不大夸张的机器，也就是1W差不多了。就算电力翻倍，机器翻倍，交换机价格差不多也是翻倍的。所以平均成本还是基本不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 核心那里难算一点，一套核心要上百万，摊给全机房用。而且如果机器太多，可能两层交换量不够，还会用三层交换。那还有汇聚层的钱要算，大概又是上百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 柜子的价格最难算。视地点不同，每个月从几k到十几k不等。每个柜子能放的机器，随电力状况和CPU功耗，从5台到15台(35A)不等。而且很多时候，公司的体量大小和谈判能力也会严重的影响到价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 所以，为了简化上述计算，我直接硬把机柜价格指定为60k/yr[1]。300个柜子，每个柜子5台设备，1500台机器。核心加汇聚加接入，总数大约600W，每个柜子20k。至于为什么是这个数？不为什么，就是后面好算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 于是很容易就算出来，每机柜每年成本64k/yr。128G下是100/Gyr，192G下是66.67/Gyr，256G下是50/Gyr。40G光纤比10G光纤原则上要贵，因为起手就要用汇聚交换机，而不是接入级的。但是具体贵多少——很遗憾我根本找不到数据。推测是贵了至少5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 实际上，由于机房各种配比不一定能够达到最优状况，所以接入模型配比往往会比预期的高上非常多。而且机房成本也不一定能够控制在60k/yr的水平上。所以如果从业界实际角度考虑，这个费用的精确度大约会有20%的上下浮动。
&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
 &lt;li&gt;
  参考
  &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.7x24.cn/colocation/idc-colocation-centre.htm&#34;&gt;
   这篇文档
  &lt;/a&gt;
  ，有的地方能租到这么便宜的柜子，有的地方不行。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;
 运维
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 一套云计算平台，需要多少个人运维？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 不知道，这得看是什么平台了。假定不需要研发（openstack出局），不需要license费（vmware出局），纯维护管理。最小单位需要1-2个SA，1-2个网络工程师，一个程序员，一个经理，五六个值班监控。。。大约10人团队。如果再加上研发，那就没底了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 目前每个人的公司侧成本（不计办公费用，计公司税费），至少要30W一年。这批人就是300W一年的开销。如果摊到1500台256G的机器上，那就是7.812/Gyr。如果是192，那就是10.42/Gyr。如果是128G，那就是15.625/Gyr。当然，加上公司运营因素和各种杂项，要翻倍比较合适。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 资金成本
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 大家别忘了，资金也是有成本的呐。不是说1W摊5年，每年摊2k就完事了。如果1W放五年理财，也得有个25%的收益了。从企业运营的角度讲，如果资金收益率小于10%，那还不如让别人来干。省下钱来干点别的更赚钱的业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 所以以上各项成本，在累加后还要乘以至少1.1。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 成本部分结论
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 上面数项，除掉存储，价格总计为：
&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
 &lt;li&gt;
  256G + 10G*4: (56.2 + 50 + 15.62) * 1.1 = 134.0/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  192G + 10G*4: (60.47 + 66.67 + 20.83) * 1.1 = 162.77/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  128G + 10G*4: (59.44 + 100 + 31.25) * 1.1 = 209.76/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  64G + 10G*4: (94.25 + 200 + 62.50) * 1.1 = 392.42/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  256G + 40G*4: (62.55 + 62.5 + 15.62) * 1.1 = 154.74/Gyr
 &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;
 里面我们可以得到一些结论。
&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   云计算的成本，基本是硬件和机柜对半分。最贵的不一定是硬件，很可能是机柜，尤其在内存密度不足时。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   大内存最显著的意义并不是降低硬件平均费用，而是增加机柜密度。机柜密度大就节约租金和运维开销，因为一般运维不会因为维护的机器内存更大就更花人工。当然，由于上面并没有反应出高密度机器CPU功率会高的事实，所以更高的机柜密度就意味着更低的成本。如果将这部分纳入，高功率可能导致少放一台机器，从而产生其他影响。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   影响机柜密度的最主要因素不是空间不足，而是电力不足。机柜租金中也有相当大比例来自电费（和制冷电费）。因此电费便宜，环境冷的地方的机房，成本肯定低。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   从硬件侧说，整台机器的主要电力花销和成本都来自CPU。大数额内存的功率花销几乎可以忽略，成本基本都是32G/500$，合大约20/Gyr。主要电功率开销和浮动成本都来自CPU，所以选择低功耗低成本比CPU可以有效降低成本。而一般来说，核数越多，平均功耗是几乎肯定降低的，平均价格会略有波动。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   但是如上面所说，增加CPU核心密度来提升机柜密度有其缺陷——外部通讯系统瓶颈。是否要解决这个问题，就见仁见智了。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   在这几个模式里，我个人比较喜欢2和5。两个都相对不算贵。2的IO比1好，而且CPU足。5的成本更低，但是CPU不足，而且这个模式下的稳定性如何，网络如何支撑，没有大量实践。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;
 存储
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 我们下面要估算的是裸存储价格，即光板存储的单位价格。在配置RAID，或者做冗余的时候，需要相应的折损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 裸存储价格也分为三类——低速盘，高速盘，SSD。一般来说，速度越低，IOPS越低，越适合做数据仓库。速度越高，成本越高，越适合做高速读写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 低速盘最大8T，单价7k。折算下来，0.289/Gyr。一般能跑100-200IOPS，平均0.025IOPS/G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 高速盘最大600G，单价4k。折算下来，2.254/Gyr。一般能跑500IOPS，平均0.833IOPS/G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 SSD先选最大一块1.92T那块，单价14k，折算下来，4.972/Gyr。这块是读优化的，有数据说能到100k IOPS，平均52IOPS/G。如果是写入，只有18k IOPS，平均9.375IOPS/G。阿里云的宣称数据是30IOPS/G，这块是支撑不起来的。要能支持30IOPS/G，需要选用800G那块，写优化的。单价13.04/Gyr，据说写入能达到28k IOPS，平均35IOPS/G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 可以看到，SSD的成本要比存储盘远高。按照单价而言，甚至远远高于硬件成本。如果我们给一台虚拟机增配20G裸存储SSD的话，每台就要增加280.8/yr的费用。更糟糕的是，虚拟机存储费用是裸存储的3倍（三副本）。一般来说为了节约成本，没有厂家会在这里用SSD来支撑系统镜像，最多高速盘。也就是135.24/yr的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 吞吐的成本如此高，也难怪IO是衡量虚拟机性能的重要指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 注：有些厂家可能在高速盘集群上搭配了SSD的cache，作为读写缓冲，并自动分层管理缓存。这种模式对IO优化很好，成本也很低廉。我们在这里对这种模式不做深入。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 计算存储成本
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 如果以4G内存搭配20G高速盘来计算存储附加，成本增加为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 3 * 2.254 * 20 / 4 * 1.1 = 37.19/Gyr
&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
 &lt;li&gt;
  256G + 10G*4: 134.0 + 37.19 = 171.19/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  192G + 10G*4: 162.77 + 37.19 = 199.96/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  128G + 10G*4: 209.76 + 37.19 = 246.95/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  64G + 10G*4: 392.42 + 37.19 = 429.61/Gyr
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  256G + 40G*4: 154.74 + 37.19 = 191.93/Gyr
 &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;
 云计算费用
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 OK，在经过上面罗哩罗嗦的计算后，我们终于讲到重头戏了——云计算费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 在配置硬件的时候，在搭配中1T会配4G内存。但是CPU超卖情况下，1T是绝对不会卖4G以上内存的。因为这会让部分CPU永远不被用到。（想不通的朋友可以考虑，如果1T配8G内存，那256G内存最多分配32T，56T里面会空出24T无法分配）因此2核心可以搭配1G-8G内存，却不能搭配以上。如果只搭配2G内存，那么2G/2核心，按平均却只能占有半个核心，却实际能占据两个核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这就是虚拟化成本计算模型中最大的问题——CPU超卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我们如何计算呢？很简单。取每家最大核心的情况下，内存最大的一个套餐，计算为每G成本。因为这个搭配基本和这家的每个计算单元的物理状况趋向一致。而这家的其他套餐，费用一定会高于这个套餐。多出来的钱就是CPU超卖利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 当然，超卖比例越高（例如全都是2G内存搭配4核心），虽然利润越高。但是如果这家不约束这种行为，会很快导致计算力不足而被客户骂死。一旦约束这种行为，实际上就需要将内存空着不卖出去。导致每G内存收取费用上升。本质上还是会回归到差不多的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 作为用户来说，其实小内存大核心在密集运算的价格上会占点便宜。但是由于一般网站计算的特性，应当合理的搭配核心和内存。也没可能为了多占核心而特意配一个小内存大核心的机器。1:2到1:4的内存比是比较恰当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 青云：国内665.82/Gyr，亚太节点921.00/Gyr。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 阿里云：国内(除青岛)447.0/Gyr，香港节点525.94/Gyr。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 腾讯云：375/Gyr。腾讯云的特殊之处在于有1核心超越4G内存的搭配，看来硬件配比应该比较特殊。而且香港机房并没有显著贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 ucloud：国内454.84/Gyr，亚太节点518.28/Gyr。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 GCE：美国531.44/Gyr，亚太节点584.58/Gyr。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 AWS(EC2)：美国516.18/Gyr，美国(北加州)711.46/Gyr，日本683.55/Gyr。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 linode：780/Gyr。所有节点统一价格，还包了流量费用。简直神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 结论
&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   别忘了上面的价格可都是零售价格，大客户还能打折。再加上一般机房里不可能全部资源都正好卖光，都会空着部分资源。上面的价格乘以0.7-0.8差不多是实际运营商每G能赚到的钱。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   大部分云计算厂商的价格都在500/Gyr上下波动。linode的特别贵，但是那个包含了很高的流量费用，扣掉之后反而是最便宜的。但是要记得，linode是vps，而不是云。腾讯云的特别便宜，而且香港机房也没有提价，原因不确定。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   机房对总成本的影响非常大，这点非常符合成本预期。下面实际计算出来光成本差就有0(腾讯云)，50/Gyr(GCE/ucloud)，200/Gyr(青云/AWS)，这么几种级别。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   以阿里云，0.8销售比和128G节点来计算的话。阿里云的折算后收益大约是360，节点成本是250。考虑其他费用（包括市场/售前/售后/财务/人事,etc）的情况下，其实match的很不错。
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   假设用户有xG的需求，每个都是理想状态，自建服务器和采购云平台哪个更合算？
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;
 我们只计算256G版本，192G版本和128G版本，其他请自己类推。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 256G版本：
 &lt;br/&gt;
 (56.2 + 50 + 2*3000000/x + 135.&lt;sup&gt;24&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;) * 1.1 = 500 * 0.8
 &lt;br/&gt;
 求出来得到x = 26830.5G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 192G版本：
 &lt;br/&gt;
 (60.47 + 66.67 + 2*3000000/x + 135.&lt;sup&gt;24&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;) * 1.1 = 500 * 0.8
 &lt;br/&gt;
 求出来得到x = 29602.4G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 128G版本：
 &lt;br/&gt;
 (59.44 + 100 + 2*3000000/x + 135.&lt;sup&gt;24&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;) * 1.1 = 500 * 0.8
 &lt;br/&gt;
 求出来得到x = 35214.1G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 所以，要自建机房，至少得有30T内存需求以上，甚至要到35T。用256G内存来算，这大约是120台。192G下是160台。128G下是300台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 一个基本结论是，所用的内存越大，越容易低成本的自建云存储。这很容易理解，因为大内存机机柜密度高，租金低，用小团队就可以管理。考虑到各种其他开销。如果总内存需求量上了30T，不妨可以考虑一下。当然，你可别忘了上面的假定是“10个人团队能hold住整个系统”。很多IT公司的管理和选型下，这点是做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 考虑到自己开销的波动（例如促销），公有云比自建机房更方便抵消这部分波动。从这里来说，大部分情况下自建机房都不合算。如果基础系统开销已经超过了临界点，不妨考虑将波动部分扔到云上，通过VPN和自建平台对接（例如AWS Direct Connect）。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 带宽价格
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 上面我们都在说机房，而没有提到带宽。主要问题是国内带宽情况非常混乱。电信卖给竞争对手的价格高达1000/Mbps，而阿里CDN的价格只有22.8/Mbps（所以才有流量穿透问题啊，同学们，万恶的资本主义。。。）。这说明在阿里的边缘节点上，他们的带宽价格不会比22.8/Mbps更贵，至少不会普遍更贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 那么带宽价格如何对照？我觉得比较有意义的是各CDN厂商的价格。CDN厂商的主要成本都是来自边缘节点的出向流量费用。由于缓存作用，他们的入向流量应该显著不足。当然，传统CDN厂商也像各大运营商一样，定价非常浮动。不过aliyun之类的厂商定价还是比较透明的。我们可以以他们作为标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 说明
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 首先特别说明一点。这个计算中不包括任何七牛的线上配置，产品，价格之类的数据。对比中也特意略去了七牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 对于我来说，这些算是公司机密，因为很多我都接触到了。当然，大家可以自行将上面的算法应用在七牛上。。。那就和我没关系了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 其次要注意，成本那部分并不很准。首先用的是DELL海外官方价格。相信任何一家云计算去采购的时候都会面对不一样的供货价格，然后再谈判一个折扣。那个价格只能参考。其次很多地方也采用了近似估计的方法（例如机房）。只能仅供参考。
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>说说密码和安全设计</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2809/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2809/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p&gt;
 趁着某站密码泄漏，我review了一下整个密码和安全系统。下面总结一下要点，大家可以参考一下。但是我觉得多数人无法照抄。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 基础
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 假定
&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
 &lt;li&gt;
  **会随时找我谈话。（不要以为不现实，想想我得分最高的项目）
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  手机是会丢的。但是窃贼不会攻击经济无关帐号。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;
 设计
&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
 &lt;li&gt;
  尽量使得问题只出现于局部，不会波及全部系统。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  在不严重的情况下，尽量简化使用，而不是增加复杂性。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  在“大部分情况下更严密，小部分情况更糟糕”和“平均化”的选择中。只要小部分发生概率不高，选择大部分情况更严密，并尽力避免小部分情况。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;
 帐号体系
&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  能用Oauth自动登录的尽量绑自动登录。能不自己管认证体系的尽量别自己管。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  境外关键服务，应绑定邮箱，不可绑定手机。其余服务应绑定手机和邮箱。如果没有假定1，能绑啥绑啥。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  集中绑定能减少帐号系统复杂性。其代价就是当基础手机/邮箱出问题时，后果会很严重。因此需要设计对应措施。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  重要服务（尤其涉及钱）只能有一个绑定寻回，切忌绑了邮箱绑手机，还都能寻回。一个出问题，帐号很危险。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  基础手机/邮箱之间严禁互相绑定，以防一个出问题全部出问题。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  多个身份间不要串帐号。一个帐号体系和另一个帐号体系之间可以发生来往，但是不能发生混同。想一下妹子用自己手机号帮多个男的登记开房的事。。。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  基础邮箱/手机的信任问题不是信任问题，是信仰问题。对应措施无法对应基础系统自身的问题，例如供应商恶意作恶，或者供应商出了问题。所以选择谁是个信仰问题，要仔细选择信仰。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;
 OTP管理
&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  能开OTP的统统开起来。把emergency token抄纸条上丟家里。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Time-based_One-time_Password_Algorithm#Server_implementations&#34;&gt;
   可以使用OTP的列表
  &lt;/a&gt;
  。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  上面的补充：Microsoft, CloudFlare，Slack，Vultr，Tumblr，Ifttt，Eveonline，阿里云, DigitalOcean，dnspod，btc-e。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  ms家会让你装他自己的app。请在手机系统的选项里选other，这样他就乖乖出一个QR让你扫了。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  OTP的保存时间和系统安全性有关。可信系统上可以保存一个月，不可信系统上尽量在一天以内。太长时间可以登录不需要输入OTP等于没有OTP。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;
 密码管理
&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  使用密码数据库保存数据。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  密码数据库管理程序应彻底开源。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  使用同步网盘保存和同步密码数据库（加密后的）。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  要注意防护整个系统突然失效。从出现概率分析，系统失效概率比被盗概率要高。而一旦发生失效，你的大多数帐号就全都失控了。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  手机上不应同步密码库，而应手工复制更新。以防同步系统出错清了所有副本。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  可以定期将基础密码(主要是邮箱)抄出来，放在家里的角落里。万一不得已，可以对所有系统做密码寻回。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  密码维护建议在同一个环境上进行(例如全是windows)，以防两种不同版本的软件冲突导致数据丢失。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  不应在不可信系统上输入主密码。否则主密码和密码文件都会丢失，等于所有密码丢失。所以不要在不安全系统上使用密码管理系统做任何操作。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  要谨慎使用粘帖板管理程序。保存粘帖板历史的程序不要开。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  搞一个足够安全的系统随身。推论可知，系统越多，出问题可能性越高。搞一个足够安全的系统随身，可以避免万一的情况下被迫要在不安全的系统上输密码。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  这基本就是需要你有一只足够安全的手机。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;
 手机
&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  如果手机有root，不算安全系统，不能使用密码管理系统。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  注意手机上的“可以收取短信”和“可以访问剪贴板”权限。如果一个应用可以访问这两个，基本就可以访问大半密码数据库，并收取验证码。也就是可以在无察觉的情况下把某个帐号偷跑。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  手机上保存的帐号尽量不使用手机寻回帐号，尤其是涉及钱的。如果帐号保存在手机上，而且可以用手机寻回。一旦手机丢失，拿到的人就可以长驱直入了。按照假定2，这很危险。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;
 钱
&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  银行卡升级到高密卡。低密卡的安全性问题就不说了。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  目前高密卡还是可以按照低密使用的，这其实仍然不安全，因为复制后还是可以偷钱。增强卡安全需要全部系统强制废弃低密卡。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  经济相关帐号需要一个“防止手机丢失”的手段，否则不应在里面长期放大量资金（可视为这笔钱会随手机丢失）。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  支付宝的设计是“手机高于一切”。所以在“手机会丢”的假定下，直接出局。微信的设计也类似，所以也出局。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  银行帐号，其密码无法通过手机寻回的，可视为安全。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  如果能通过手机寻回密码的，有转出限额(无法通过手机更改)也可以接受。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;
 吐槽
&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  QQ现在要求我用申诉的方法才能改密。但是申诉需要三个以前好友的帮助。我TM从98年开始用的，连同学都没几个还在上了。你让我去找麻花藤来申诉啊。。。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  支付宝本来还支持字母支付密码，后来直接改成了6位数字。手机应用本来还需要解锁，现在只在特定情况下需要输入手势锁。本来还有宝令，现在已经没有了。总体来说，支付宝的安全性是越做越差的。
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  在整个密码体系里，就属支付宝和微信的安全性最差，就属他们涉及的钱最多。
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从青蒿素得奖说现代医学里的方法论</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2806/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2806/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
 最近青蒿素比较火，首先恭喜我们终于有一个拿得出手的nobel奖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 然而，很多人对青蒿素获奖的事情传播不准确，各种争论。例如，中医获奖了。实际上在青蒿素的获奖中，没中医太多事。要明白这点，我们首先就得明白，什么是现代医学，现代医学中有哪些基础的方法论。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 双盲实验
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 双盲实验法是整个近代医学基础中的基础，说是基石也不为过。可能很多人被双盲法的名字搞糊涂了，整个双盲法的思考基础其实非常的简单直观而且科学。可以说，如果听了双盲法的概念后，表示不可以理解和接受的，都得算伪科学。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 让我们从一个简单的问题开始。我们怎么判断一个算命的是不是有真本事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 最简单的方法，当然是让他算一下，然后我们找人去验证他算的对不对，进而得出一个正确比例来。这个方法固然简单，但是多少才算是“对”呢？这又陷入了另一个困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 作为解决方法之一，在算命的算玩后，找完全不会的人胡扯一些算命结果，作为对比去验证。如果算命师的命中比例比瞎猜明显高，那就是真的算命师傅。如果和瞎猜差不多，那就是水货。如果扔出各种理由告诉你不能这么做，那么就是不可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这个方法很简单吧？通过足够多的实验，我们可以清楚的知道，哪些算命师是真货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但是有个问题。算命结果的解读，是需要人进行的。而人会受到心理暗示的强烈影响。例如，你知道自己正在解读某位大师的算命结果，他是否吻合呢？有的时候往往模棱两可，你可能就认为其实是命中的。所以一般性情况下我们会让你对正在解读的是真的还是假的保持未知。类似，近代医学已经证明，如果你认为自己在接受治疗，那么你的病情有的时候会出人意料的好转，哪怕实际上你并没有接受治疗。这叫做安慰剂效应。因此，在医学实验的时候，被试者必须对自己是否真的在接受治疗一无所知。这叫做单盲实验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 而更进一步的，当实验的组织者了解哪组是真组的时候，出于利益因素他可能进行干扰。即便他本人并不进行干扰，有可能在日常的接触中给予了过高的期望，从而影响了实验的效果或者解读。这种现象在现代心理学中叫做
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%9A%AE%E6%A0%BC%E9%A9%AC%E5%88%A9%E7%BF%81%E6%95%88%E5%BA%94&#34;&gt;
  皮格马利翁效应
 &lt;/a&gt;
 。如果你给予某个组过多的期望，那么他们就会表现的更好。为了防止这种现象，我们会让专门的人进行真假对照组分配，而对实验进行管理的实验者，在结论完成前对真假都是未知的。这叫做双盲（实验者，被实验者）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 可以说，双盲法并不否定算命。双盲法不假定你要做什么，也不需要理解其工作原理。相反，双盲法试图用一般人能理解的角度，来验证你行为的有效性。双盲法就是一个更严谨版本的“让我来试试效果”。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 为什么要进行双盲实验
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 很多人会说，中医已经经过了几千年的检验，是对人体，尤其是中国人体的非常高的认识。所以不需要双盲检验。其实从青蒿素得奖的报道中我们恰恰可以看到，这种说法是完全错误的。大家可以找一下青蒿素研究的相关报道，青蒿并不是治疗疟疾的第一线用药，大多数用法和用料也全是错误的。相关课题组从中医中，收集了几百个可能的药方，而其中能够成为药物的，只有青蒿素这么一个。那么剩下的几百个药方是什么？对人体的全面总结？这就好比你去医院，问医生说，搞不搞的定啊。医生拿出600多种药来，告诉你，一样样试过来，你的病就有救了——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 ——尼玛你的病才没救了呢。600多种药，当饭吃都要吃上几天。更不说多种药物之间还会互相反应冲突。这哪里是治病，分明是致命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 也有人说，中医需要根据情况，复方辩证，药物配伍，才能治病。所以双盲法不能起作用。其实这也简单。找个白胡子老头，就是电视广告里经常有“祖传配方”的那种形象，也跟一批患者面前一戳。找点树皮草根去熬，完了也给丫灌进去。要是你的治愈率比不过这个，实话说，我们真用不着您的祖传药物，直接在民间里筛演员就成。还能做一档节目，就叫中国好中医。广告商都好找的很，凉茶商们分分钟扔出一堆钱。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 还有人说，中医有几千年历史，近代医学才几百年。为什么要用一个几百年历史的东西，去证明一个几千年历史的东西呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果你信服这个观点，你就需要考虑。马车有超过千年的历史，汽车历史不超过200年。按照同一理论，我们不能用汽车的理论去规范马车（例如靠停，让行，撞击安全标准等），还得让他们在一起跑。不知道你春运的时候，会不会驾驶一架马车上高速（如果上的去的话）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 有些人就是这么奇怪。穿化学制品，汽油机车出行，住钢筋水泥，还用洋人们发明的一种叫CPU的玩意上一种叫ineternet的网（抱歉，有些地方叫innernet）。偏偏轮到中医头上就不能用现代的标准衡量。你知道早年某国也有一群人，大喊着大师兄速速显灵，戴上面具自以为刀枪不入出发去捣毁洋鬼子们的教堂。该国还给自己的军队起名叫“虎神营”。其结果我就不多说了。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 其实对真正有信心的中医大师而言，双盲法不是打脸，而是机遇。双盲法能够以近代科学方式，令人信服的检验一种疗法是“有效”的，还是“无效”的。这为后面的一系列研究打下了基础。而且通过双盲法测试后，治疗方法的有效性就会被现代医学所接纳和研究，从而使中医在未来有更广阔的发展。如果对中医真正有信心的话，我无法想象为什么会拒绝双盲法检验。最基本的，一家馆子好不好吃还允许客人尝尝味道再评价呢。一个疗法有没有效，居然不允许别人试试再评论，搬出各种理由必须无条件的相信。我也是没话说了。。。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 记载和公开验证
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 我还看到某篇报道，通篇长篇大论论述“黄青蒿也是青蒿”。这更是扯淡。一种植物到底是不是药物，药典居然并不能很明确的分辨明晰。那么你吃的药有没有效，我想医生也并不能很明确的分辨明晰。数百年的中医口口相传，每个中医是不是都能掌握正确的治疗方法呢？也未必。鲁迅先生就记载过一味药：
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.baike.com/wiki/%E8%B4%A5%E9%BC%93%E7%9A%AE%E4%B8%B8&#34;&gt;
  败鼓皮丸
 &lt;/a&gt;
 。有没有效？我不知道。治法虽看似儿戏，但是不能因为看似儿戏就断定无用。传统医学种种方法，很多有效的疗法就藏在看似儿戏的行为里，例如嚼树皮。但是我至少能说一点——这记载很有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 破旧铜鼓皮一张——什么样的铜鼓？用的什么动物的皮？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 以陈烧酒和糯米粉糊丸——是不是要哪里的陈烧酒和糯米粉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这些都不明确，确实只能靠中医的口口相传，秘而不宣。别的不说，我至少可以说一点——鲁迅先生当年就没遇到传对了的医生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 完全存在可能，某种特定动物的皮，在经过很长时间后，恰好能够治愈文中所描述的症状。但是这种动物能治，换种动物行不行？时间短点行不行？这些都很模糊。其结果就是这个药方的效果不“稳定”，有时有效，有时没有。有的人有效，有的人没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 然而在验证上，这个事就有点扯皮了。上面的一堆组合中（各种动物，放置时间长短），假设有一种组合是有效的。那么能说这个方子有效么？无效？这方子明明可以用。有效？大部分的医生，大部分的时间里都无法治愈你。这就像青蒿素的悖论一样。虽然治疗方法都摆在那里，但是在中国历史上的几百年间，愣是拿疟疾没辙。证据就是，自古以来中国视南方瘴疬之地为畏途。可从没听说哪个医生带了一车青蒿大摇大摆的走了进去，对瘴气是若无物的。另一方面，如果中国长期以来，主流治疗方法都是正确的，有效的。那上个世纪搞那么大规模的疟疾治疗研究是干嘛呢？为什么不直接用成方呢？屠女士是怎么获的奖呢？国家领导都是白痴么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 近代医学体系的基础，是清晰的，公开的记录，和公开的第三方验证。只有将发现记载清晰，才能够公开，由其他人独立重复实验。只有公开，才能允许第三方验证。而只有第三方验证，才能对整个实验中是否存在潜在问题，做出一个独立的研究。这整个体系，是现代医学得以存在和发展的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 讽刺的是，这也同样是中医发展的基础。本草纲目之所以伟大，正是因为其公开而完善的记载。如果本草纲目是一本家传古籍，当然更值钱，然而中医也无从发展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 近代医学中，也有记载不清楚的地方（或者记载者自己并不知道记载不完善）。但是消除记载不明确的地方是常识，将这种不明确秘而不宣才是异常。例如
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B2%99%E5%88%A9%E5%BA%A6%E8%83%BA&#34;&gt;
  反应停事件
 &lt;/a&gt;
 ，人们以为记载了药物的分子式就结了，没想到药物还有手性问题。其中的R构型有疗效，而S构型会致畸。通过对Thalidomide的深度研究，科学界明确了药物的作用机理，风险，和控制方法。现在，Thalidomide被作为一种麻风性结节性红斑的药物使用。通过分离手性分子，可以将副作用降低到最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这个事件，和“黄青蒿是否为青蒿”的纠结，可做一对比。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 临床试验
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 双盲法测试有效不是故事的终结。恰恰相反，双盲法认定了这是一种有效疗法，这才是故事的开始。一种疗法（尤其是其副作用）被现代医学透彻的研究之前，是不会被广泛应用的，尤其是中药。因为中医在近代医学上扮演过极不光彩的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 在上世纪，其实老外们很迷中药的。后来在92年前后吧，比利时有很多人染上了奇怪的肾病。经过医学研究，明确将病因指向含有马兜铃酸的中药。此后，在2000年的时候，FDA正式下令，禁止含有马兜铃酸的草药和制品流入美国。整个事件可以看wikipedia的
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A6%AC%E5%85%9C%E9%88%B4%E9%85%B8%E4%BA%8B%E4%BB%B6&#34;&gt;
  马兜铃酸事件
 &lt;/a&gt;
 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 其实我的意见，吵架双方完全没争论到点上。当我们讨论毒物的时候，剂量是一个很重要的因素。马兜铃酸在各种剂量和配伍下，引发肾衰竭的可能性如何？至今为止没有人给出解答。似乎中医中药的赞同者们，从来没从近代医学的角度考量过问题。（这里可参考上面的“为什么要进行双盲实验”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 化学药品固然也有导致肾衰竭或者肝衰竭的可能性，但是在使用的时候，多大剂量，可能造成多严重后果，这些数据是基本可查的（我记得这货应该叫
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BE%AA%E8%AF%81%E5%8C%BB%E5%AD%A6&#34;&gt;
  循证医学
 &lt;/a&gt;
 ？）。医生在开药的时候，可以根据服药的后果可不服药的后果，来衡量使用一种药物的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 然而马兜铃酸的毒理性数据（尤其是中医们宣称的，群臣佐使情况下的毒理数据）缺乏（在可靠测量方式下缺乏），使得传统医学中很大一部分药物根本无法被现代医学使用。因此我们只能看到中医界反复宣传，中医安全，可靠，不会引起副作用。但是现代医学界却始终无法接受。最后就完全变成了信仰之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我相信中医中还有大量的有效的疗法（和更大量的，传出了问题的疗法）。但是哪些疗法有效，哪些疗法无效，哪些疗法有多大效果，有多大副作用，尚没有一个明确结论前。实话说，虽心向往，不敢用之。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 作用机理
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 近代医学比传统医学更进一步的，是明确了“药物为何会起作用”的机理。这个机理是明确的，公开的，可重复的，可证伪的，而不是以阴阳五行或者太阳月亮在天空中的位置，来指导治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我查过，关于青蒿素，就有好几篇“青蒿素类药物的作用机制”。我目前还不清楚其作用机理是否已经完全被解析明了。但是人类是有好奇心的，一定会有人好奇为什么这种药物能起作用，从而持续的研究他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 更深一步，近代医学对药物机理和毒性的研究，甚至能够改善药物的效果，减少毒性。例如上面提到的反应停手性问题。对药物作用机理的研究，甚至还能指导药物设计。例如
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A5%A5%E5%8F%B8%E4%BB%96%E9%9F%A6&#34;&gt;
  奥司他韦
 &lt;/a&gt;
 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 当然，作用机理研究不清，也是不妨碍用药的。现代医学没有那种必须搞清楚才用的怪癖。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 中医，西医，现代医学
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 假定你感冒了。给你板蓝根的，是中医。给你柳树皮嚼的，是西医。给你对乙酰氨基酚的，是现代医学。我们在说西医西医的时候，其实也是巫医，是传统医学。只有当近代，医学结合了科学的方法论，才脱离原始蒙昧的阶段，正式成为现代医学。
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>印度游记-4</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2804/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2804/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  11:44 AM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651966337196032000&#34;&gt;
   早餐还是很赞的，居然有烟熏三文鱼。不愧是五星酒店，车辆进出都要用镜子检查底盘和开盖查引擎。人包分离安检，和机场一样。不过，印度的安全形势到底是怎样啊。我在想，中国为什么很少看到恐怖主义事件呢？（不代表我喜欢它）大部分都是群体维权事件。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 有人反馈说，印度和巴基斯坦是世仇，因此有恐怖袭击风险。尤其是Taj Mahal酒店，是
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/2008%E5%B9%B4%E5%AD%9F%E8%B2%B7%E9%80%A3%E7%92%B0%E6%81%90%E6%80%96%E8%A5%B2%E6%93%8A&#34;&gt;
  2008年孟买连环恐怖袭击
 &lt;/a&gt;
 的袭击对象（不过那次是孟买）。事后得知，真是一身冷汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 中国不是没有，而是主要集中在西部。其他地方，有点风险的人还没下大巴呢，就先叫去谈话了。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:23 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651976113778880516&#34;&gt;
   德里的观光bus居然叫HOHO bus，顿时高冷有木有？
   &lt;br/&gt;
   查了一下地图，昨天的骗子看似跑一大圈，其实就走了300米的距离。不过他运气不好，酒店我在gmap上戳过。而且那个地方我居然去过。所以一眼就知道了他的把戏。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 建议来印度玩的，把你常用的地点都在gmap上戳一圈。这样很多事情会很方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 HOHO bus千万不要坐，老婆更是傻傻的买了两天的套餐，说第二天才多20%的价。结果咧，完全没有用到。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:58 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652000058498351105&#34;&gt;
   HOHO bus 开到一半空调坏了，导游就打算把我们扔景点等下一班车（45分钟）。老婆就打算跑了。车上几个老外就不干了，跟导游争论，我们付了这么多钱不是让你浪费时间的。争论半天的结果，他们15分钟内调一班车过来。
   &lt;br/&gt;
   还说老外气场足。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 HOHO bus非常扯，开着开着，冷气没了。然后老外就和他们争论。本来让我们等下一班的，结果就是来人修车，同时尽快派一班过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 气场啊，气场。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:17 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652004888868601856&#34;&gt;
   他们居然派了个工程师骑摩托来现场修，而且还调了车过来。前面争论的老外真牛。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 实际修复的结果，差不多搞了30分钟，只能说略快而已。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:23 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652006415096135680&#34;&gt;
   刚刚经过一家大医院，门口的救护车就像出租一样密集。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 这才是医院的日常。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  5:03 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652046527829946368&#34;&gt;
   上午看顾特卜塔，感觉好无聊。唯一的意义就是搞明白了谁修的塔。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 不建议去玩。不过看到好多学生来观光。老婆跟我说，印度的妹子小时候真漂亮。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   5:15 PM – 8 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652049687357190144&#34;&gt;
    我靠，居然见识到了三哥的挂汽车。真是太震撼了。可惜距离太远，不然就照一张了。
    &lt;br/&gt;
    话说他们的公交好像也是不停站的，上下全靠跳。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   5:39 PM – 8 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652055764744339457&#34;&gt;
    HOHO这个车太糟糕了。先不说过稀疏的班次，安排旅游时间非常困难。间隔一班太赶，间隔两班太慢。第一辆开一半故障。第二辆到出发迟到10分钟，到目的地看来要花三倍时间。公司根本没有预期交通状况的能力，也没有控制意愿。还有车到一半就又没空调了。
    &lt;br/&gt;
    今天计划四个景点的，看来只能走两个。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 非常不建议坐。各种意外，各种不靠谱。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  7:22 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652081616118923265&#34;&gt;
   我擦，在路上HOHO又坏一辆。除了只坐了五分钟的一辆外，三辆里坏了两辆。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 这条推是批量发的，次序有错乱。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  7:22 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652081616114724864&#34;&gt;
   刚刚在靈曦堂。进门要脱鞋，会给个木牌。进去前要排队，有志愿者会简单讲解信仰和进去后的注意事项。进去后就只要求保持安静，什么讲解都没有。有志愿者维持，也是不讲话的。整个建筑很大，里面很简约，空旷而庄严。出来有人发各种语言的传教册。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 有兴趣的朋友可以去看看。对宗教没兴趣的就不用进去了，你会觉得很无聊的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   7:22 PM – 8 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652081661241196545&#34;&gt;
    巴哈伊属于伊斯兰教改良主义信仰，以前又译为大同教。想去靈曦堂的最好先维基巴哈伊信仰。对了，靈曦堂里不许照相。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   7:22 PM – 8 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652081616106328065&#34;&gt;
    仗着体内有抗生素，在印度尝试黑暗饮料。第一次试的不错，第二次就好难喝。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 印度那里有一些小摊，弹子汽水瓶子上摆个柠檬的那种。可以买一种饮料。柠檬榨汁，加点糖水，加苏打水。第一次喝味道很赞，第二次就难喝。对自己的胃和运气有信心的人可以试试。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  7:22 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652081615858872320&#34;&gt;
   印度地铁里居然有电源，可以插充电器！
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 上海地铁好好学学。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  7:22 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652081615863083013&#34;&gt;
   第一次在印度坐地铁（轻轨不算），和上海差不多。进门需要安检，上车有空调，一样的拥挤。
   &lt;br/&gt;
   不过印度地铁有女性车厢。
   &lt;br/&gt;
   上车前又碰到一个在自学中文的印度小哥。这是怎么了？
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 瑞典的朋友说，瑞典有法律。如果你的母语不是瑞典语，小学会安排老师进行一周一次的母语学习。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:52 AM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652164676638212096&#34;&gt;
   delhi地铁，这段是轻轨，背后那个背景是印度的靈曦堂
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQz0SuQU8AAhv7u.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 事后补的，时间有跳脱
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  7:35 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652084933473669120&#34;&gt;
   我进出地铁的时候会习惯性的用手护口袋。今天在出地铁的时候，口袋被人碰了一下，然后又是一下。先按住相机包拉到前面来，一低头，果然是一个包。这种包底下摸东西的手段见多了，在中国街上随便一个人手艺都比你好好吧。起码先来个人拍拍肩膀你的钱掉了。这种水准还敢出来混。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 感觉在偷，骗，抢上，我们就是印度的祖宗。印度的骗子那是啥水平？拉去旅行社骗你去个差点的旅馆的水平,这也就我们上世纪末的手法。我们的骗子啥水平？在大城市里，拉去传销，警察还怎么抓都抓不找。印度的小偷啥水平？居然偷到插在口袋里的手上。我们的小偷啥水平？拿着手机，插着耳机，听着歌。突然歌声断了，低头一看。耳机还在，手机没了。回个头，大家都离你好远，都不知道是谁干的。以前觉得日本黑社会碰到中国黑社会会报警是个笑话，今天觉得，他们的警察要是可以也会报警的。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:11 PM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652094034672939008&#34;&gt;
   今天晚饭在khan的cafe illuminatii。烤鸡胸肉味道好赞，总体性价比全面超越前几家。这家的唯一问题是有人吸水烟，如果你们介意的话。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 不知道为啥，进这家店的人都在抽水烟。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   11:31 PM – 8 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652144245747220481&#34;&gt;
    几乎印度的每个tutu司机在行驶途中都会做广告。对此，我只想说。
    &lt;br/&gt;
    shut up and take my money
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   12:41 AM – 9 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652161894451576832&#34;&gt;
    刚刚看了场三哥的电影。电影院很大，比中国的荧幕大得多。但是很脏很破，进门还要安检。上座率很低，我们这排20个坐只有四个人。从头到尾没几句英文，居然看懂了。基本没有太复杂的剧情，就是在跳舞，搞笑和打架。女主角很美，男主角是个包头巾留胡子的大叔。最后就是英雄救美和跳舞。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 查了一下，片子是这部:
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt3696192/&#34;&gt;
  Singh Is Bliing
 &lt;/a&gt;
 。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:53 AM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652164973758513152&#34;&gt;
   momogoto餐厅的筷子简介，一堆用法说明。最后是装猩猩。。。说明是。如果还是经常掉，还是找服务员要个叉子吧。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQz0kL5VAAAyV6U.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 在印度也看到有人用筷子，用的还不错。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:17 AM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652170907159388160&#34;&gt;
   在印度喝的最好喝的饮料，是医院配的电解质补充盐。其次是路边摊的柠檬苏打（一次好喝一次难喝）。最难喝的大约是莱姆卡。可我老婆超爱那个。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 lamic简直是the taste of evil，可是老婆超爱喝怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 至于医院配的电解质补充盐，味道非常不错。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  11:04 AM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652318698028445696&#34;&gt;
   感觉德里就是个大农村。而且雾霾比上海还要重。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 和人对了一下，比北京轻点。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:20 PM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652368022061973504&#34;&gt;
   五星酒店五十一杯的下午茶，杯子极其薄，极具质感。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQ2tNQwUwAAtMEJ.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQ2tO9SVAAYbwHf.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   5:11 PM – 9 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652411150320078849&#34;&gt;
    在印度国家博物馆。先来一群比丘尼，后面跑来一群看不懂的人，堵住了佛教艺术馆在念经。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   5:21 PM – 9 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652413638951591936&#34;&gt;
    搞明白了。这帮人在拜的东西，是佛舍利。我听懂了他们念的部分经文。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 念的经文里面，其实很多都有中文音译的，例如“南无”。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  7:52 PM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652451468054691840&#34;&gt;
   感觉印度国家博物馆还是很赞的。胡马雍陵就差了很多，去的人也少了很多。论建筑形态是莫卧儿风格的典范，对称建筑，空旷的大堂和园丁。但是比起taj mahal来说，装饰太简谱了。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 其实整个delhi，就印度国家博物馆里面值得看看。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:01 PM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652453707565559809&#34;&gt;
   五星级酒店还说很赞的。进厕所有人帮你推门。要洗手有人帮你开水，洗好手有人递手巾。感觉自己啥都不会干了，他们下一步是不是该帮忙脱裤子了。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 后面有人评论说，中国有地方洗澡完毕后有递内裤的。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   8:01 PM – 9 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652453768093536256&#34;&gt;
    刚刚delhi的司机给了个包车报价，8小时，80公里，沿德里一圈，2000rs。有兴趣的可以考虑。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   8:01 PM – 9 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652453872238137344&#34;&gt;
    jaipur的司机说过，油价大约60一升，一般车百公里八个字，大概1公里五rs。5-6万人民币的车，10年折旧，一年三百天，一天大约20，合200rs。刚刚报价扣掉400油钱200折旧200各种费用，其实只有1200一天。合一小时150rs。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   8:06 PM – 9 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652455122128138240&#34;&gt;
    150一小时，工作22天8小时是26400，大约2500一个月，税的情况未知。这就是德里会驾驶的普通人的收入粗略估计。看起来比上海低一些。因此反过来，印度很多资源可能要贵过中国。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   8:32 PM – 9 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652461751607234561&#34;&gt;
    酒店里现在有个金发美女在弹竖琴。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   8:47 PM – 9 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652465505589002240&#34;&gt;
    我擦，妹子开始弹爱的罗曼斯了。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQ4FopDUYAEt1NF.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:48 PM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652465568889507841&#34;&gt;
   我觉得在上海不可能200包车一天，一方面是出租一天份子钱就是300，要么租黑车。而黑车本身就不合法，出问题报警不方便。另一方面上海生活成本极高，一个人一个月才挣3000很难生活。除非本地人，没有很多开销。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 我问过上海的出租司机，不算油钱的话他们出工费也是600一天(我觉得浮动很大)，不过那是24小时。上海的出租行业其实很变态。一方面出工算时间都是24小时整计算的，所以司机必须全天运营，要么就浪费夜间租金。所以晚上出租爆多，很多司机晚上没得选，只能去机场趴着。常规来说出租数量应当是白天多夜间少的。另一方面则是把出租当作公共交通来运营，导致准入门槛（和高昂的管理费），另一方面质量则和公交车同一档次管理和计算。你没法通过消协来投诉和维权的，只能通过城建，而城建的人又只会转给公司处理，其他根本不作为。所以上海打车有“挑牌子”的讲究。就是因为有些出租公司管理比较严格，有些公司的管理就呵呵了。
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>印度游记-3</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2801/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2801/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  3:40 PM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651300973005045760&#34;&gt;
   city place, udaipur
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQniLPqUcAAS91J.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQnif-1VEAQd7bH.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:51 AM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652164447826374658&#34;&gt;
   udaipur
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQz0G3tU8AA-qPo.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 事后发的，时间跳脱。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   4:21 PM – 6 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651311331421753345&#34;&gt;
    udaipur大停电。餐厅有free WiFi没法上网，结帐需要手算，不能收信用卡。去小店买水，水都不冰了。回酒店，依然没有网。最糟糕的是，没有空调和热水。大中午。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   4:24 PM – 6 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651312024836702208&#34;&gt;
    问了附近的三哥，说停电在这里是家常便饭。几天就有一回，他们都不惊讶了。但是最近是旺季，还是很影响生意的。他们不知道为什么最近那么多中国人来，我总和他们解释，我们最近国庆。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 这就是我说的，基础设施造成的重大影响。印度这地方不像中国，政府说弄个电线，分分钟就搞定了。你先得考虑对环境的影响，对古迹的影响，再问问居民答应不答应。等所有事情都谈好，中国人已经把活干完了。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   4:42 PM – 6 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651316521528987648&#34;&gt;
    今天去udaipur的city place，比jaipur的要好很多。展厅很漂亮，展品也很充实。镜子拚花，彩色琉璃拚花窗格，镂空雕花装饰。简单的几何图案大量重复，构造出美丽而丰富的装饰。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   8:17 PM – 6 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651370641665294338&#34;&gt;
    在路上偶遇一个中文很好的小哥，他说自己是在复旦学中文的，在合肥工作，安装atm机。这里是他老家，在做羊毛生意。六十年的一家店，经常卖东西到中国去。他说中国人来了经常腹泻，几乎都会。他自己都偶尔腹泻。然后推荐了我们一个牌子的矿泉水，应该会比火车上那种靠谱点。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 小哥说中国啥都便宜，就是羊毛特别贵。中印外贸交流其实机会挺多。我觉得也是。只是基础设施可能会造成很大问题。不过这也不是什么大事，我们援非建设都搞了多少了，在印度搞个什么工程还不是手到擒来。只要能先把各方面问题先谈妥。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:20 PM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651371355552636928&#34;&gt;
   发现印度其实很多人会说中文，早上在路上遇到过一个人，也是中文很好。就是没多交流，不知道什么情况。我当时已经很惊讶了。结果下午遇到这个复旦中文系的高材生。这绝对是旅行中最大的惊喜。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 不知为何，好多印度人会说中文。中国人就别指望印地语了，但起码英语不要太差啊。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:49 PM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651378770243248129&#34;&gt;
   补充一下。小哥说他家是耆那教的，所以应当全素。但是在中国做生意，经常需要跟着老板见客户吃海鲜。他就问他爹怎么办。他爹说，如果是必须的，那么可以接受。我说gosh，怎么和我想象中差那么多。印象中印度教徒（虽然他不是）经常因为牛肉起冲突啊。他说，印度正在逐步改变。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 这是我最意外的一点，印象中印度很多教徒因为吃什么肉的问题经常起冲突。不同的宗教，在教义执行上会有不同麻烦。为此我还特意去了解了很多宗教和禁忌。不过我个人的意见，教义是用来约束自己的，不是约束别人的。不应当因为别人触犯教规而感到被冒犯。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  11:12 PM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651414838229405696&#34;&gt;
   晚上去haveli的evening show。非常好。很多民族show，妹子们欢脱的跳着民族舞蹈（虽然有几个大妈）。最后一个大妈顶着一堆罐子在那里跳舞，小十个罐子在头上几乎长成了一颗螺蛳。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 建议大家晚上去看看。主持人会用印地语和三式英语报一遍，能听懂多少就看个人了。不过我觉得听懂听不懂其实不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  11:42 PM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651422303679586304&#34;&gt;
   晚上吃的那家店叫做park view，opposite town hell。里面的烤鱼和考级非常赞（不是tandoori，虽然tandoori也很赞）。有机会的话可以去试试。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 当然，是烤鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:00 AM – 7 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651441860905295872&#34;&gt;
   讨论下来，最有可能出问题的地方就是我的卫生习惯不如老婆了。感冒，出汗，需要擦拭脸部，咬手指，饭前不洗手（虽然我不用手抓，谢谢）。这些都增加了暴露细菌感染的可能性。所以印度求生，饭前便后勤洗手，不要咬手，擦拭脸部时使用干净的纸巾，不要用衣服。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 感觉中国还是挺干净的，起码我到处乱摸和吃手指都没有造成腹泻（不然我也拉肚子多少年了）。印度就不一定行了。可能无意识中随手咬了一下手指，腹泻。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:04 AM – 7 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651457896023126016&#34;&gt;
   借用汉堡指数的概念，我用食品推算了一下印度物价。印度物价折成人民币可能只有中国的一半。例如我们两人一顿一般吃1000，折人民币100。当地人看来这，也就是我们在上海出去吃个200左右餐厅的水平。而看病200，当地人看来400似乎小贵，从中国来的人都会觉得好便宜。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 这里有评论说，不同地方还不一样。例如上海和武汉就不一样。所以不是“印度物价只有中国的一半”，而是“udaipur物价只有上海的一半”。而武汉的物价基本也是上海的一半。所以大致上感觉上海出去到这两个地方都可以装土豪了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:20 AM – 7 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651461953118797824&#34;&gt;
   从印度语言来看的结果，中国通行普通话是个非常大的优势。印度语言纷杂，在快速近代化工业化过程中，其实推行英语加当地语言是很好的选择（甚至比中文标准化更好）。但是印度人正在努力的去英语化，使其尽量不成为官方语言。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 下面有人问为什么印度人不喜欢英语。我不大了解，但是这里有个wiki页面:
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%B0%E5%BA%A6%E5%AE%98%E6%96%B9%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%88%97%E8%A1%A8&#34;&gt;
  印度官方语言列表
 &lt;/a&gt;
 ，里面提到
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 大体上，英语已经在1965年终止了它唯一官方语言（或与印地语相同的）的地位，但依旧保留了它“第二附加官方语言”的地位，直到一个被指定（负责该事宜）的委员会在经过周期性考察后决定（将官方语言）全面转换到印地语。无论如何，因为有来自许多如泰米尔纳德邦等印地语使用率很低的地区的抗议，这种“双语言”系统仍然在流行。由于印度全国正在快速工业化，以及受到国际经济交流的影响，英语仍然非常流行并且在日常商业活动和政府交流中发挥重大作用，以至于试图取代其地位的努力功效不张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 总体来说，语言对经济一体化的影响非常大。中国全地区通行普通话，实际上为跨地区经济交流和合作提供了基础。而印度通行英语，其实这是个非常大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:29 AM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651464291032240128&#34;&gt;
    不得不说，三哥虽然是语言天才（碰到会说几句中日韩文的都不是一个两个），但是数学真不怎么样。机器一停电，一个结帐就要半天。我口算出的结果他要按半天计算器。唯一一个没用计算器给我结果的人，是在一家大医药企业工作过的老板。问题是五个50的东西总共多少钱。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:35 AM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651465762796756992&#34;&gt;
    例如早上的老板，可以用中文说出商品的价格，但是换成人民币（除以10）就算的很慢了。4600扣两个百分点大约多少这个问题，我口算就知道大约4508，对整到4500也行。他就计算器按了半天。
    &lt;br/&gt;
    不过也可能是人家严谨，所有过程还带验算。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 不知道是不是语言问题，三哥不用计算器的话算数字很慢。我碰到大部分中国人算数字都是秒出的，三哥出数字就不好说了。但是语言天赋真不是吹的。在jagdish temple前面的街上走着，一路上听到了中文，英文，日文，韩文，和印地语五种语言的招呼。。。而且有些人甚至不是会一句两句，而是能和你坐下扯上好一会。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   12:39 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651617776923086848&#34;&gt;
    udaipur这里的boat和city place是连一起的，要坐船还要买city place的票。所以最好一起走掉。坐船的地方比较绕，需要多问几次路。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   12:40 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651618043382988800&#34;&gt;
    印度这里的菜比较单一。开始我们还各种咖喱吃的很开心，但是四五顿以后就没新花样了。加上炒面烤鸡烤鱼，三明治，也就能翻个几天的花样。所以来印度吃东西，需要有一定的接受重复的能力。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 印度咖喱的变化其实非常丰富。但是作为一个非印度人，我最多只能吃出红咖喱黄咖喱，还有里面用了什么主料。所以瞬间咖喱的选择就变成了羊肉，鸡肉，蘑菇，素咖喱这么几种。加上一般饭店你也没法和他说，给我来份羊肉红咖喱，重辣，要哪几种香料。这在中国也是熟客待遇。一般饭店最多有几种咖喱（不同咖喱名字是不一样的，不都叫curry）和主料组合，点的时候有辣和不辣的选择。对于游客而言，辣的选择一般也可以无视了。所以就结论来说，印度庞大的咖喱变化就变成了不超过10种的咖喱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另外吐个槽。从中国飞过去的航班上，咖喱那叫一个难吃。回来的是同一家航空同一班的返程，餐食由印度地面供应。咖喱顿时好吃了一个数量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另外烤鸡烤鱼味道很不错，但是和中国的夜市比，也就那样。也许是我吃惯了中国的食品。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:28 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651645189228879872&#34;&gt;
    我又来park view了。到底有多爱他的鱼排啊。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:53 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651651428960759808&#34;&gt;
    小哥引用中国朋友的原话是，全印度最好吃的烤鸡和烤鱼。以我浅薄的经验不敢这么说，但是确实是我这几天吃到最好的一家。这家的tandoori fish比fired fish更赞，有超过国内烤鱼的水准了。来了印度后，才明白祖国饮食文化博大精深。毕竟是“全印最好”和“全国遍地”对比啊。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   3:27 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651660023647506433&#34;&gt;
    终于知道喊了结帐为啥那么久了。刚刚换班，新来的当我们是新客人，给我们重新上了一份菜单。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   6:13 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651701768120741888&#34;&gt;
    首次在印度坐飞机，udaipur机场。安检的时候男女分开走。物品过x光的时候，贵重物品会有一个专门的牌子，最后按牌子还物品。机场很小，也就四个柜台，三个登机口。厕所也就是国内一般水平。日本厕所简直是我担心弄脏他。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 事后回顾，这次过机场简直简单的难以置信。在delhi过机场的时候，光是柜台排队就排了好久。然后又是好久的海关。反正三哥也不着急，慢慢弄。该做的事情，还是很严谨的做完的。就是排的这一溜人实在是。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另外delhi机场的安检，比udaipur就乱多了（当然人也多多了）。而且那边安检很有趣。过了安检的包，都会单独给个牌子。最后凭牌子带包上飞机。我不知道这有什么意义。因为，如果我能带进一个有问题的包裹的话，我可以带一个没问题的包裹。然后把牌子换上去，再把没问题的包裹丢垃圾箱里。安检防御，要么就是把有害物品挡在安检外，要么就是通过其他手段联动。这种把安检记录交给用户保存的手法，除了折腾人之外，基本一无是处。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:51 AM – 9 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/652164523399340032&#34;&gt;
   udaipur机场
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQz0H1QUEAAR_mF.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQz0KR1VEAAqvZa.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 事后补的，时间有跳脱
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   9:06 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651745288592359424&#34;&gt;
    德里下来后坐了机场快线，只要50一人。里面非常现代化，漂亮整洁和整个城市格格不入。不过好吧，北京也经常有这样的情况。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   9:16 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651747870761029632&#34;&gt;
    在三哥这里白天坐飞机，顿时被雾霾线之浓厚下呆了。前两天没有全程口罩就是个错误。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   10:03 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651759645854334977&#34;&gt;
    在德里遇到骗子。机场线下来去酒店，第一个人叫价200。太宰人了。后一个叫价50，上来一个人和我们聊天分散注意力，同时套近乎。走到一半，我看地方第一天见过，但是方向不对，就开始开GPS。果然他就要带我们去办公室查查什么的。我就直接扯着跟他说，老子五天前就到过这里了。顿时他们就傻了。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 这点是我们运气比较好。我们在shivaji stadium下了机场快线，出门找tutu。这里离前两天去过的connaught circus很近。当地人可能60-80能搞定，我们叫价应该在100以上。开始一个人叫价200，老婆觉得太贵了，没上。然后骗子叫价50，有一个黑三哥一起跳上来跑。我以为这哥们也是顺路，所以能便宜点，就没在意。结果他上来就扯哪里哪里可以租他的车。我想这也是tutu标准待遇啊，也没管，有的没的的聊着。他问我是不是第一次来印度，我说是的（注意他没问delhi，算是他的失误）。还有要在印度呆几天啦之类的问题，很多tutu司机都会问，也算正常。聊着聊着看到前几天看到过的景色，顿时就觉得不对了。因为我事先看过地图，都很熟。shivaji stadium到connaught circus很近，不会开了很久还在这边。而且从路线来说，走connaught circus会绕远路。所以我就伸手开GPS。刚开，丫就开始说，印度有很多Taj Mahal Hotel，所以你要给我你的准确地址，我在office里查查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 嘿嘿，这招唬新手差不多。我和老婆都不是傻瓜，才50的车，绕大远路，又要在office里查查，能是什么好东西了？再说，当初连我去哪都不知道就敢叫价50？虽然我不知道这后面是什么把戏，但是我可以肯定的贴个骗子标签不会冤枉人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我就直接和他说，虽然我是第一次到印度，但是这是第二次到delhi，我们已经在印度绕了一大圈了，这地方我五天前来说。顿时丫的表情就变得很精彩。老婆更直接，u are westing my time。扔他五十，我们就直接跑了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:07 PM – 7 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651760700310683648&#34;&gt;
   然后我们扔了他们50（不想找麻烦）。然后找了几辆车，砍价了一下。从connaught到酒店大概五公里，大多都开价200。后来有一个开价100，我就开着gps跟他走了。丫还好，就是在路上推销包车服务而已。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 虽然跑了，但是车还是不好找。这地方过去的司机可能都是接我们这种跑掉的客人的，开价都是200。有不少出租司机在旁边歇着，和我们说。他们的车（指出租）太贵了，不建议我们坐出租。tutu司机开价200太宰人了，建议我们叫个便宜点的tutu。还有挺热心帮我们叫的，最后真帮我们叫到了一辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 刚被这么搞过一轮，我也怕啊。所以我开着GPS一路看过去。我开始一看说，路径错了。司机说你放心好了，我知道路，我信教，不会像他们那样骗你的。我心说，在中国，信不信教的都说自己信教呢。不过还不错，司机后面的路都是对的。最后还真是100把我们拉到了地方。可见当初帮我们叫车的出租司机真是诚心想帮我们的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 印度这地方大概就是这样。有骗子，也有好人。有人会把你拉过去宰，也有会帮你叫个同行便宜点送回去的。有会给你乱指路的，也有不小心指错了路还专门找我们来道歉的。我觉得这样的社会也不错，挺有趣，不寂寞。当然，也可能是我没被骗到的缘故。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   10:07 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651760722569883648&#34;&gt;
    无意中我看了一眼，原来tutu有计价器，一公里10元。我们5公里，就算游客翻倍，100也够了。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   10:33 PM – 7 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651767399780257792&#34;&gt;
    楼下的house of ming，一只烤鸭250人民币，当我不识数么。不过确实屌，连猪肉都有。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 后来想了半天。其实在印度吃猪肉没有太大风险，吃牛肉才有风险。穆斯林虽然不吃猪肉，但是并不禁忌其他人吃猪肉。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:20 AM – 8 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651794125562454016&#34;&gt;
   楼下的ming吃不起（傻子才吃，老子不会回去吃啊）。跑出去khan市场。据说这里是德里的新天地（上海的那个），结果我只看到一个田子坊一样的玩意。大部分是bar和各种商店。最后在一家bar里随便吃了点。他们的炒面倒是最像中国的。另外又补了个subway，居然有tandoori口味的
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 这个新天地搞得真惨。。。
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>印度游记-2</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2799/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2799/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  11:02 AM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650506313399558145&#34;&gt;
   这家饭店真心不错，前台很会沟通。我们找他租车，他给了我们很好的建议。我们本来打算包车8小时1700，停车我们付。他说你们可以9点出门，晚上多一小时150。从大早上到晚上，大约2200能下来。其实让我们多消费了，但是又不招人讨厌，确实的解决了问题。
   &lt;br/&gt;
   酒店叫Umaid Mahal。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 根据后面的计算，德里的平均小时工资大约就是150。jaipur这里带燃料和折旧才这个价格，估计工资会更低一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 价格的计算模式是，1500八小时，因为有上下两个上下山（琥珀堡和老虎堡），所以有200的额外燃料费。超过的2小时一小时150，总计起来就是2000上下。最后有些额外的时间什么的，会多一点钱。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:54 PM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650564676506415104&#34;&gt;
   早上去了jarpur的city place和琥珀堡，很漂亮。不过可能是我们期望太高了，有的没到点的感觉。司机人很好，带着到处跑，也没有让我们乱买东西。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 琥珀堡很古老，很有古堡探险的味道。据司机的说法，其历史甚至比jaipur还长。但是，可能是我们的期望太高了，琥珀堡里面除了镜之宫外，并没有什么太值得看的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 司机还不错，不会总带我们去买东西。我们后面自己说要去买点当地衣服，他带去了一个工厂店，估计能赚一点。衣服也是不错的，老婆回来后还一直穿。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:59 PM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650565869177696258&#34;&gt;
   琥珀堡的镜之宫。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQdFSmjVAAAzQCM.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQdFj6LUsAA_keD.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQdFyuiVAAA_nCe.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQdGD0DUEAAMAVJ.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  3:11 PM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650568850270908416&#34;&gt;
   三哥的套餐。叫做Rajasthan套餐。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQdImtDUsAA3tYi.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 ‏@lichray评论: 美国也有，我很喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 ‏@cashplk评论: 尼泊尔也看到过类似的，他们叫Daba。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   3:39 PM – 4 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650575889227362304&#34;&gt;
    在把印度物价换算成人民币，再对比上海物价后。就算不考虑旅游加成，我在印度还是成了只看胃口，不看价钱的买买买土豪。。。
    &lt;br/&gt;
    尼玛上海能120吃顿大餐么？我还看个p的账单加税细节啊。。。
    &lt;br/&gt;
    印度税也是分开列的。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   10:47 PM – 4 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650683682705924096&#34;&gt;
    Hawa Mahal. place of the wind.
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQexRU3UkAAaLUr.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:52 PM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650684883476459521&#34;&gt;
   近三黑暗料理，中！国！炒！面！
   &lt;br/&gt;
   味道还不错。只是这东西绝对和中国没什么关系。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 应该是“阿三黑暗料理”。号称中国炒面，其实和炒面一毛钱关系都没有，感觉上是炒的细米粉。炒过面的应该知道，炒面会比较油。印度这里放的油比较少，面更软，更像是粉的感觉。而且口味也严重的本地化了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:54 PM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650685547862618113&#34;&gt;
   今天在jaipur玩的很开心，2000rs租车很值。最后我们还是被晒干了。要是不租车的话会更糟糕。琥珀堡很古老，但是没有想象中那么惊艳。老虎堡日落要看天气。根据色散定律，雾霾越重，红光越强。所以尽量挑印度人烧野火的日子来。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 jaipur其实有点乏善可陈，一天都嫌多。早上去一下城市宫殿和星相台，下午去一下琥珀堡（不去也成），晚上在老虎堡看个日落。回来的时候拍一下风之宫殿，结了。其实从下午开始出门就够了，中午可以睡个觉。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:57 PM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650686306746392576&#34;&gt;
   城市宫殿不算好玩，只有点衣服和相片。可能艺术品都去了英国了。天文台是我们玩的最开心的。我看过世界遗产后，给老婆解释天文学发展过程和仪器使用方法。然后从天文观测和计算方法谈到万有引力。跑到老虎堡的时候我们已经在讨论二次方程求解过程了。
   &lt;br/&gt;
   当然，过程不可复制，不要照着追妹子。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 具体可以看“世界遗产”，“斋浦尔的天体观测设备”。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   11:38 PM – 4 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650696578986999808&#34;&gt;
    老婆发现了三个bug，很担心。我告诉她，每次检查都会有的，你要学会和这种情况和谐共存。她还是不开心。
    &lt;br/&gt;
    对了，她是在衣服上找到bug的。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   1:44 AM – 5 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650728165568966656&#34;&gt;
    见识到了，三哥的开挂技术。太开挂了。等有流量了我详细吐槽。现在我要和开挂党战斗了。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 上火车之前，找了半天站台。有个三哥给我们指了路，指错了。我们犹豫半天决定往回走，就看那个三哥跑来找我们，说不好意思他搞错了。你们的车是这个站台。正说着，站台信息又变化了，我们要去了隔壁站台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 你们人真是太好了。我上次给一个老外指错了路，地铁一发车，我可是追都没得追了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另外，老婆去买水的时候，被一大圈印度妹子拍照调戏了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:56 AM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650731121718616064&#34;&gt;
   我擦，刚刚一辆车开过，司机鸣笛，震耳欲聋。我们想说干嘛呢。就听口哨声拍手声喊叫声渐起，一帮三哥开始追车跑。车上爬满人，车顶坐着一堆。车不停，有人跳下，有人跳上。每当车上跳下人，空出位置来。就有口哨声起。一群大男人追着这个位置跑，争相跳上去。整个列车过站，犹如一场盛大的嘉年华游行。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 亲眼目睹三哥开挂。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:01 AM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650732541012410369&#34;&gt;
   和开挂党一番斗争，终于上了车。其实三哥很客气。自己人当仁不让，我们就礼遇很多。大约是没见过白白胖胖的中国包子。车厢狭小逼戾，犹如交了华盖运。翻身是不敢指望了，连进出都需从脚底用钻进钻出的体位。底座宽敞些，却据说有老鼠。最恐怖的是，无空调车听说比空调还冷，因为风大。但是我们没带毯子
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 我们当时听说的情况是，从jaipur到udaipur的车，只有一节ac，其余都是普卧。有个坐过卧铺的哥们还说，一楼有老鼠。而且普卧比空调还冷，因为风大不恒温。我和人说笑说，100迈的时候手伸出去张开就是D罩杯的感觉？我现在感觉被一堆大胸包围了起来。。。我曾在甘肃坐过绿皮车，三哥的卧铺比绿皮车还恐怖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 对了，说到这个奇葩哥们。我们在umaid坐着等火车的时候，进来个妹子，开口问，do you have rose? 我当时就在猜，这是谁过生日这么大面子，让妹子到旅馆里来买玫瑰。三哥也一脸疑惑的摇头。然后妹子往外喊，他们没房间啦。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我擦！我当时没忍住，就直接接了一句，do you have rooms? 三哥就一脸明白的点头，yeah yeah。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 然后进来三个人，两女一男。其中一个妹子和另两个不是一路的，坐那里等沟通。另外一对的那个英语真是。。。我这种烂水准的人居然都能找回自信，我真感慨他们居然能在印度活到现在。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 妹子让我帮忙问问，他们房间多少钱。然后小哥计算器上按了一个数。妹子和我说，我其实有订一间房的，但是我不想让他知道这个事。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我擦。。。。我沉吟半天，幽幽的说，那我就当没听到你这句话好了。。。隔壁老婆和另一个妹子笑的满地打滚，小哥一脸疑惑。（这三个中国人到底说了什么？）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 再然后，开始帮他们沟通房间啦，车票啦的问题。问题是那个妹子又特别事多。也不能算事多吧，就是希望选择比较多，事先又没做够功课。例如这边酒店网上什么价格，现在什么价格啦。隔壁酒店是不是会便宜啦。三张床是分开的还是2+1的啦。几号的火车有几点的车啦，几号的火车要几点出发啦。问题是她这个英语水平，事还不抓关键的问。和印度人沟通的时候费劲不费劲啊。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 最后我猜测了一下三个人的情况。明显三个人是认识的，不然不会有两个女性和一个男性敢住一间房的选项（否则的话，也有另一个角度的“认识”）。英语很烂的那两个可能是一对，拉上一个很熟的电灯泡出来玩，在jaipur下面可能要分开走了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:11 AM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650734991698083841&#34;&gt;
   已经发车，信号时断时续若有若无，车声震耳欲聋。在国内久未体验的老鼠笼待遇，终于让老婆拉到印度体会一把。若我没有及时回推，不是因为没信号，就是冻死在了三哥车上。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 三哥的卧铺真是鼠笼待遇。层高1米左右，不能坐起身。整个卧铺是一张活页板，外侧有两条铁链吊起来支撑重量。因此也不能从侧面进入。我只能从脚底的位置，采用毛毛虫一样蠕动的方法进去。因为进出极其不便，所以一晚上都僵直着没怎么活动身体。没有毯子没有枕头，用书包垫了一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另外，我事后得知，我楼上三层那么小的地方，侧身睡了两个人。我一个人也顶两个人的重量。因此那两根承重的铁链，至少承受了设计重量的一倍。三哥的东西做工还真是不错。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:24 AM – 5 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650738326312382464&#34;&gt;
    求助万能的推油。在三哥的卧铺火车上睡觉，眼镜搁哪？我想扔包里，怕一脑袋睡碎了。想戴着，怕给风吹跑了。想挂起来，可是附近连高数都没有。
    &lt;br/&gt;
    急，在线等。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:30 AM – 5 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650739872639021056&#34;&gt;
    今晚火车延误，我们就叫司机晚点来，三哥这几天一直很准时。结果到点不见人，顿时急了。万一准点怎么办？
    &lt;br/&gt;
    司机小哥说就迟五分钟。一阵焦急后，一辆白车在坑道上漂移出湾，到我们面前一个漂亮的转身车门打开，车上俊俏小哥下来鞠躬，sorry I’m late。
    &lt;br/&gt;
    尼玛007下部不考虑印度么？
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:40 AM – 5 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650742418799636480&#34;&gt;
    居然这样的卧铺，还有个三哥很渴望的看了一眼，去车尾站着了。
    &lt;br/&gt;
    顿时觉得自己奢侈爆了，居然坐30多块的火车，还是卧铺！
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 老婆说，晚上有个三哥在那里走来走去，走一会就喊“dai”。我说，他后面要是加一句“孽畜还不速速现出原形”，是不是就协调多了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 老婆锤我。尼玛你睡的倒是好，我一晚上听着呆呆的没睡着。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:52 AM – 5 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650745253461278720&#34;&gt;
    好大风，感觉要跪。谁帮我去瑞典交最后一次党费，硬盘就在茶几上。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   3:06 AM – 5 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650748794594701312&#34;&gt;
    我曾经天真的以为，有了眼罩和耳塞，我就能在任何情况下睡着。
    &lt;br/&gt;
    事实证明，这是错误的。在伟大的自然之力面前，这些都微不足道。唯一能和自然之力抗衡的，只有钱。
    &lt;br/&gt;
    下次一定要买个好点的卧铺。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   3:07 AM – 5 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650749087952670720&#34;&gt;
    老婆给了我一条女式沙莉，我围住下半身。好歹有点用处。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 结果老婆自己冻感冒了，一路上都在骂我。到回来还在感冒，飞机上还压耳了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:43 AM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650848803247886336&#34;&gt;
   昨天被吹了一个晚上，今早才知道，窗户和电扇都是可以关的。不过老婆安慰说，搞不好你关了三哥又会打开呢。
   &lt;br/&gt;
   刚刚床脚那里有人让了一下我，看了一眼，居然是个妹子。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 ‏@jeuxee: 其实忘了和你说，迪卡侬那种快干大毛巾很好用，非常轻薄叠起来不占地方，可兼当浴巾毯子，湿了随便挂一下很快就干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 再去印度的可以考虑入一个。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:53 AM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650851324314017792&#34;&gt;
   感觉印度也像中国一样有很多腐败。有很多有官方身份的人，例如导游，执勤士兵，管理者，会告诉你。给点小钱，能帮你做些事情。例如快速通关不需要排队，一些偏僻的游览角落，诸如此类。
   &lt;br/&gt;
   但是还好的一点是，即使我们拒绝，也不会被刁难，最多普通人待遇。和某种拿钱只为不过来搞砸你的制度相比要好点。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 感觉还是中国人太聪明了。三哥这里的偷骗行贿，到我们这里就变成不入流了。只是这种聪明反而会害了自己。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:57 AM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650852234725470209&#34;&gt;
   三哥的开挂技术。曝光不好，注意车顶隐约有人。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQhKo6vUkAAnDE-.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:14 AM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650856538639171584&#34;&gt;
   udaipur
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQhOcFqUwAAzMff.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQhOe1zUEAAvN9S.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:42 AM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650863687989751808&#34;&gt;
   三哥的高大上版早餐
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQhUfMtVEAQTE_6.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQhUimFU8AAUKIA.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQhU5GNUAAAnq19.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:24 PM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650919487617667072&#34;&gt;
   早上体验了一把三哥的按摩，力道不重，需要用特别的精油，挺舒服的。他们还推荐了我特别套餐，用姜，辣椒什么的提取油来推拿头，治疗感冒。在被用混合咖喱油洗了个头之后，不知道是不是心理作用，我感觉好点了。
   &lt;br/&gt;
   同样不知道是不是心理作用，今天午餐的虫子不围着餐食转，而是围着我转。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 老婆去和三哥讲了半天的价（厉害吧，英语能和三哥讲价），最后给我们一个“据说很不错的价格”（其实就是还价失败）。然后他们听说我感冒了，还推荐我用特制的油推拿，会好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 推拿的时候是男女分开的，然后基本脱光。剩下的就基本是在抹油，没有什么穴道啊手法的玩意。最后他们拿来一盆水一样的玩意，给我洗了个头。我还觉得有点冷。不过出门的时候倒是觉得好多了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:25 PM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650919774587715584&#34;&gt;
   udaipur路边
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQiHcOHUEAEOvTT.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 真不愧是艺术之都，随便一个路边都这么文艺。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  3:40 PM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650938488196456448&#34;&gt;
   食物突然高大上起来了。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQiYC13UcAEf03a.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQiYvrAVAAAEvvv.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:41 PM – 5 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651014342595448833&#34;&gt;
   感冒，严重腹泻，发烧，腹绞痛，胀气，全身酸痛，感觉要给三哥跪了。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 评论里求助万能的推油们，怎么描述腹绞痛，胀气，有呕吐感。感谢大家的答复。推测是大肠杆菌感染。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:13 AM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651067651792330752&#34;&gt;
   解锁成就，在三哥医院挂水。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 ‏@ayanamist: 兲朝社区一般性挂个水不会超过100，超过了就是宰人，就回到我前两天和你说的那个“太聪明”的问题上了
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 @ayanamist: 腹泻有两种治疗方法，一种保守挂盐水治疗，国外出于控制抗生素滥用的考虑都选用此法；一种激进抗生素治疗，国内出于种种原因都选用此法。价格差异就出来了
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 基本来说，国内挂水是很便宜，但是是纯“挂水”。如果使抗生素，那大概就是上千的架势。三哥这可是私人医院直接给的抗生素，而且是两种强力广谱抗生素混合治疗，再口服六种药。这个价格和国内挂水差不多，价格差异可想而知。但是如果挂个水医院不收那么贵的药费，反而收个几百的医护诊疗费，我不知道大家是不是能接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 @HexCube: 我有个同事在印度创业两年，后来天天拉肚子受不了就回美国了
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:55 AM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651078257232605184&#34;&gt;
   晚上急腹绞痛，腹泻。旅馆小哥开车送我们到医院，说私人的可能小贵。到了地方，进er需要脱鞋。这大概是我第一次进er。然后医生问了一堆问题，什么症状，什么时候开始，是不是吃过什么药，小便是否有灼烧感，是否有过敏史。然后就说，给你打针吊水，然后留观一下。没事回去，有事住一晚，怎么样？
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 再次感谢旅馆的小哥，不是你的帮忙，我就跪了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:01 AM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651079693408448512&#34;&gt;
   然后老婆去付了570左右，就开始吊针了。先在手背上开一条静脉通道，然后手工注射两支药。肚子很快就不疼了。再拿了两瓶东西来挂上。印度的护士小哥手艺一般，挂水的时候有时走有时不走，和上海护士差不多。静脉通道倒是很有特色，都是组合头，很容易插上拔下拧开关上，非常方便。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 不知为啥，给他吊过针后，那个手背到今天都还是有点疼痛。估计是针头没戳太准引发了一些问题。印度的小哥很耐心没错，可是论练习量，还是比不上我大天朝忙的满头包的护士小姐们。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:06 AM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651080970104279041&#34;&gt;
   看我没事了，就让老婆去隔壁付了急诊医护费用900，再回来吊完水后，留着静脉通道观察了半小时。没问题后，医生又开了些吃的药。大概400，六种药，吃三天。每种都是裁剪到刚好，不会整包卖你。最后拔了静脉通道，我观察到那个针头其实是软的。整个费用1900rs，大约200人民币不到。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 三哥不卖药啊。我们吃的药，有一种三天三顿九颗的，医院那里一版只有八颗，丫硬是用订书机订了一颗上去，不整个卖你。反倒是整个过程中的管子啊，针头啊，监控仪器用的一次性胶皮啊，给我们帐算的很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:10 AM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651081934567686144&#34;&gt;
   医嘱说多吃香蕉苹果和酸奶，不要乱吃东西。回顾这两天吃的东西，没有任何异常，全是正规餐馆，老婆也吃了。洗澡时闭嘴，刷牙用矿泉水。唯一一点可疑的，只有在火车站买了一瓶矿泉，我喝水比老婆多。但那也是封闭塑料包装。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 感谢大家的安慰。有个朋友说他同事也是在火车站喝了瓶水就不好了。还有个说在印度拉到受不了，申请外派回来。到了中国，喝了瓶印度带回来的水，又进去了。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:16 AM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651083479602466816&#34;&gt;
   后面和朋友研究用药，levofloxacin和metronidazole是强效广谱抗生素。还有胃酸抑制剂，高价止吐药，都很贵。再次感叹印度药品便宜。另外也有滥用抗生素的问题。这在台湾应该是三到四线后才会用到的药品。近些年印度老有耐甲氧西林金黄色葡萄球菌看来不是偶然。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 中文名字是“左氧氟沙星”和“甲硝唑”，天朝人应该都知道吧。这个在其他国家一般都是三线药品，在中国和印度都是上手就开。中国是尽力卖药的原因，而且都是整包卖。三哥则是细菌污染太普遍，不给强力抗生素，等不到换药搞不好就挂了。当然，也有可能是因为我们是游客，不可能看看没效果再换一种药。但是在客观上，这种用药方法都会产生很严重的细菌耐药问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 朋友评价，能开对抗生素和剂量就不错了，这两种抗生素显示医药水平也不错。你得谢天谢地了。要是印度小地方医疗水准不行，你痛个两天他束手无策也是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:19 AM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651084390307463168&#34;&gt;
   这个成就太惨烈了，大家还是看看就好，尽量不要亲自解锁。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQkdM0cUwAAMWa_.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这里有人评论设备不错。墙上电源接口很丰富，有心跳血压监视，还有氧气接口。印度那里是护士给你上监控，然后把一些基础问题问了，然后医生过来读数据和问问题就好。整个医院好像就一个医生，其余时间都是护士在忙前忙后。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:22 AM – 6 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/651084936397455360&#34;&gt;
   另外观察到er里有三个男护小哥，一个护士妹子和一个护士大妈，都非常漂亮。几个人也挺轻松，说说笑笑不像累成狗。医师只见到一个。留观期间er总共有过三个人（包括我），走的时候又来一辆救护车。到医院车程15分钟，显示医院不多。很奇怪这个地方病人怎么那么少。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 护士妹子很漂亮，长长的波浪形头发。三哥护士小哥都很俊俏。大家神情都不算紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 有个朋友评论说，想看现实，应该三点左右去公立医院看看，这是私人医院。顿时反应过来了。楼下小哥都说小贵了，人哪会多。大部分病人应该都去了公立医院。
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>印度游记-1</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2795/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2795/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p&gt;
 注意，由于是回国后整理，因此以下时间都转换到了东八区时间。印度是东5区半，所以当地时需要倒退2.5小时。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:21 AM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649771170116472832&#34;&gt;
   pranthas and pancake, in india
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQRy5YnUwAAvOPL.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQRzHUrVAAA8HcS.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 正解应当是
 &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Paratha&#34;&gt;
  parathas
 &lt;/a&gt;
 ，一种绿豆做的小煎饼。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:03 PM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649827098484322304&#34;&gt;
   印度国庆，大部分商店关门。只能吃麦当劳。果然没有牛肉。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 准确的说，印度有三个national days，其中10-02是甘地的生日。细节在
 &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Public_holidays_in_India&#34;&gt;
  Public holidays in India
 &lt;/a&gt;
 。在这天，我们看到的大部分门面商店都是不开门营业的。但是很多私人的小店照做生意不误。这点和中国有很大不同，去印度旅游的同学一定要恰当的避开节日（除非为了赶庆典）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另外，印度的kfc做的鸡腿相当不错，我很喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 感觉上印度的kfc之类的地方是情侣常去约会的地方。我们在kfc里面经常能看到一对对情侣。老婆在kfc门口站了一会等我，上来两拨搭讪的（你们几个意思）。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:57 PM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649840730651926528&#34;&gt;
   印度麦当劳送的礼品，made in china…
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQSxWjRUwAE4UQe.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  3:20 PM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649846425904394240&#34;&gt;
   老婆的穿着有什么奇怪的地方么？
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 印度的
 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8E%8E%E4%B8%BD&#34;&gt;
  莎丽
 &lt;/a&gt;
 ，很漂亮的衣服，大家去印度可以买买看。我们这块是700，加搭配的裤子什么的一堆，最后砍价到1000rs。不过穿法比较麻烦，不大熟悉的话会走走路就开了。然后走几步调整一下，很花时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我们穿着这个在街上走的时候，回头率相当高。后来我发现印度人对我们中国去的好像很好奇，好多围观拍照的。老婆的这个穿着更奇怪，后面杯子指出来了，缺头饰。所以回头率超高，连欧美老外都连连回头。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  7:46 PM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649913450001494016&#34;&gt;
   在印度喝下午茶。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQTzv-UVAAAPGx-.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这家下午茶店就在我们住的简易酒店隔壁。这家酒店用的还是英式电梯（就是那种拉手门，好像建筑工地一样的那种）。床很有特色，双人房两张床是上下两张，就像我们大学里的那种。中庭有很漂亮的天井，躺椅和阳伞，看上去像是英式庭院。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:34 PM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649940413197889541&#34;&gt;
   印度的黑暗料理还是很不错的。两个人，半只鸡，一份羊肉咖喱（大好），一份黄油囊，一份蔬菜奶豆腐。味道都很赞。结帐时他们说690，我们给了700要跑（大约人民币70）。他们拦住我们，说等等你还有找头。我当时就震惊了。然后找回来一看，620，我们一直看错了。就更震惊了。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 印度的物价超便宜，德里介于武汉和上海之间，其他小城市比武汉还便宜。中国人去了都是土豪。我们这天去的是一家路边摊（黑暗料理），大概相当于上海路边的小店。可是那也不是62人民币能搞定的地方。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 印度的咖喱变化非常复杂，但是对游客而言，你最多只能吃出主料是什么，红咖喱还是黄咖喱。基本来说只有素咖喱，鱼，鸡，羊，蘑菇这么几种变化，我建议在不同的店可以错开变化吃吃，而且中间最好间隔着几顿别吃咖喱。以免发生惨案。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:59 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650112961688662016&#34;&gt;
   昨晚的tandoori烤鸡，黄油囊，还有羊肉咖喱。不知道有没有发过图。现在网不错，赶快发出来。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQWp_FXUsAAlEh4.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQWqJN-VEAAZCfu.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这个时间是乱序的，是第二天网好的时候补的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:36 PM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649941080238985216&#34;&gt;
   大家有什么办法可以洗掉hrnna么？ 到一家henna店，开价单手1500。砍价到单手1200，不下去了。老婆觉得太贵，准备自己画。我估计很快会变成试验品。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 henna是一种印度的天然颜料。印度人拿来在手上画花纹，就会出现纹身一样的效果。一般消退时间随原料而定，一周到一个月都有。也可以拿来染头发，据说比较天然，不会有化学品的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 印度的henna，一般是100-200rs一只手，随大小价格会有变化。连肩膀带背部都画上也不过是几百而已。1500rs单手的价格显然是在宰客了。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:14 PM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649950674805985282&#34;&gt;
   印度的网速慢的让人绝望，无线信号覆盖也不算太好。这还是德里。google真打算把这里作为新的增长点么？他们是准备放气球还是其他黑科技。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 后面我们发现，印度的无线信号覆盖基本是，大城市偶尔3g，小城市基本2g，偏一点信号就基本没有。即便有2g，速度也是慢的要吐血。在印度，我们连像样的LBS都找不到，更不提其他的互联网基本服务。不过倒是有很多店在用tripadvisor。我们这点发现的太晚了，时间已经不允许测试一下tripadvisor的效果。下次有朋友去的话可以试试。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  11:35 PM – 2 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/649970892349399040&#34;&gt;
   印度咖喱的力量现在来了。中焦一股热气，我正在往丹田引导。要是明早前引导不到长强。。。我大概就要在火车上闹肚子了。 这次我洗澡都是闭嘴的。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 咖喱真的是非常给力的，一晚上烧肚子，后面大便干燥了好几天。后面好几天，我上厕所的时候都是血流如注。这也是为什么我建议不要顿顿连续咖喱，太挑战人生了。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 后面有朋友问，环境是不是脏乱差。我觉得基本和我们的城中村差不多吧（德里老城区）。但是三哥交通真是逆天。我们这里违规行为是乱穿马路，跨道行驶等。他们干脆就无视了所有交通指示，只有满街的质点在运动。更神奇的是，这里不会发生碰撞，所以不会产生布朗运动，戳在路中间最多只会来个交警问你是不是OK。究其原因，大概是大家对这种状况已经习惯了。知道前面随时会出现人，速度一定要控制好，精神要集中，出现人要立刻闪开，闪不开可以扒车上。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  7:48 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650094974957019136&#34;&gt;
   三哥的火车站管理真是一坨*。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 先说我们的票。都是在官网上定了，直接打印出信息。不需要特别的防伪，车上也没人检票，只有一个列车员拿了这张纸登记一下你来了就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 三哥这里有个习惯。很多人在等车的时候，拿出随身携带的毯子往地上一铺，就直接躺下睡了。不怕脏也不怕冷，上了地铁还能拿来盖。而且哪怕是在机场光滑的大理石地板上，也是如此。一群群人直接在机场前面躺成一堆，军队（真是军队）也不管。而且大部分靠柱子的地方，都没什么人吐痰的痕迹。反倒是靠墙的地方很脏，怀疑不知道是什么的污迹。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:16 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650102182461607937&#34;&gt;
   三哥的车提早半小时到了，有点不习惯。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 后来发现，三哥的火车管理很糟糕，但是又要准点发车。因此往往会在始发站提前半小时就把车开上站台，让所有人慢慢上车。在上海，提前15分钟开始检票是正常流程。听上去是差不多，可是三哥是不检票的。你到了火车站，把行李过一下安检，完了就可以直接上车了。不检票不查票，站台距离极近，有个两分钟就能进站上车。这种情况下车硬是在站台上停半小时。而且在此期间，火车上卫生间继续开放。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:27 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650104902706835456&#34;&gt;
   三哥的火车，进站前进站后都没有任何提示，所有有效信息全靠不稳定的网络和游客间口口相传。虽有三哥看了我们的票说了点啥，可是完全听不懂，也不知是不是骗子。安检极其松散，上车前没有人检票，车票全靠打印极易伪造。上车前一圈中国人聚在一起交换消息，大家脑门上都是，靠不靠谱啊？有没有搞错啊？
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 不是我说，三哥的火车站管理是要好好改改了。就不说上海火车站那种高效的候车管理，起码有个人检票引导一下吧。我们进站台前，看不到列车信息。来了个人，不能确认身份，说我们这趟车买的有问题。我们怀疑是骗子，想找官方柜台问问，没找着。后来他拿着我们的票，说这是卖给印度人的，所以你没法填地址。然后给我们填了个地址——1站台。这也行？反正后面没人说不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 进了站台后，我们找不到自己列车的信息，倒是找到了不少中国人，和我们一样迷茫。这时候国铁（印度国铁！不是铁道部！）网站立功了。国铁网站说一站台，反正我们也没别的信息源，干脆就等在一站台吧。然后开来辆车，车身上有我们的车次号。我们就互相说，就是这辆，就是这辆。开始找车厢。到此时为止，站台上还没有任何有效提示信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 后来发现，印度的国铁网站有时会无反应，怀疑是被刷死了（12306？）。但是上面真的有非常多的有效信息，包括列车运行情况，现在是不是晚点什么的。超级赞！去印度玩的一定要用。地址是
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://enquiry.indianrail.gov.in/mntes/&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://enquiry.indianrail.gov.in/mntes/&#34;&gt;http://enquiry.indianrail.gov.in/mntes/&lt;/a&gt;
 &lt;/a&gt;
 ，点spot your train，输入车次和车站，显示运行状况。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:32 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650106055695843328&#34;&gt;
   三哥的火车，发车还是非常准点的。六点准时跑了。可是现在还没有人检票是什么情况？而且，为啥一人发了条干毛巾？
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 提示一下。以三哥的效率，从你到火车站，到你上车，有个10分钟其实就够了。三哥的车都是基本准点的。但是，你得留出找站台的时间。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另外，很多人提到了一个梗。银河系搭车指南里的。grab a towel, don’t panic。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  8:43 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650108945504178176&#34;&gt;
   隔壁的三哥有三个人，找我们换了个连续的坐。在电源上接了一个变压器，一转三出来给三个人充电。我很怀疑这样的效率。然后拿出一台极其厚的电脑打开。里面是win7，操作很熟练。我看到chrome里面残留了至少两个gmail。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 三哥的车，每个两排座位左右都有一个插座，分布在车窗的两边。隔壁的三哥是个pm，带着一台很厚的dell。他直接在插座上接了个转换头，一头扔给dell，一头放了一个usb充电器。充电器的输出又分三路，给家里三个人的手机充电用。整个一坨就和我们看到的印度大部分地方的乱接线一样。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   8:47 AM – 3 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650109913104969729&#34;&gt;
    我擦，隔壁三哥的页面出现了api doc。这哥们是打算在火车上coding么？姚远，我信你在火车上帮妹子程序员debug的经历了。。。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   8:56 AM – 3 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650112125298343936&#34;&gt;
    和隔壁的三哥聊了一下，他说他是写js的。不是程序员，其实是项目经理。但是有的时候也要写程序。我说我是写python的。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   9:05 AM – 3 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650114477661118464&#34;&gt;
    三哥的火车，开始很慢，开起来还是不错的。目测80到100公里每小时。空调车厢配餐。火车晃动照片有点糊。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQWrTnqVEAAv4qL.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 三哥这里空调车是送配餐的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:07 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650114889826963456&#34;&gt;
   你们别黑三哥。他们火车是比较乱没错，但是车顶上没有人开挂。我们都是空调车，除了慢了点，和动车区别也不大。隔壁开过普客，那个才是满载，但是也不是开挂。我曾听说开挂这东西，需要在特定的区域能看到。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 刚说没两天，就亲眼目睹了三哥开挂的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:27 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650119875109584896&#34;&gt;
   和隔壁三哥聊了一下，他也是来旅游的。从印度南方来（我打赌他说的地方我在三个傻瓜里听过），趁国庆走delhi， agra， jaipur一圈。线路和我们一样。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 后面确定下来，那个地方叫做bengaluru（南印的一个地方，中文叫做班加罗尔）。三哥说那里也很漂亮，有空去玩。有一个kung fu master在那里。我说从中国去的么？他说不是，是去了中国的。我想了想——达摩！
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:22 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650133814350512129&#34;&gt;
   三哥饭后会送上一些诡异的东西，像是某种植物种子和冰糖的混合物。我吃出了茴香的味道，猜是安息茴香种子，也就是孜然。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 后面有人说，尼泊尔也是这样。据说是当口香糖用，清新口气的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:45 AM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650139540921802752&#34;&gt;
   刚从火车站出来。两个荷枪实弹的士兵在管理出租司机。路上还有展览坦克的。有个司机带我们看了一下出租费，然后说，你直接跟我走，收费一样，不用排队。我觉得他是在跳管理费，whatever。路上他始终在用三式英语推销自己的包车服务。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 杯子问我们这种也敢上？实话说，三哥的管理真没法减少太多犯罪，大多数情况下你都得靠自己。不过也还好，大部分三哥都挺热情友好，对中国人感觉是好奇多于敌意（可能也是去的中国人不多的原因）。偶尔碰到骗子小偷，呵呵，实话说，我们在这方面可比他们领先多了。这叫贼碰到贼祖宗么。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:52 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650171591226077184&#34;&gt;
   在Taj Mahal。门票750，但是要排长队。跟导游进去不排队，一人400。内部讲解2000，我们没要。里面要脱鞋或者戴鞋套。香烟，巧克力不得入内。这点要安检。陵寝外可照相，里面不行。 很震撼，就像一颗白珍珠
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 taj mahal是为数不多既不好玩但是我又必然会推荐你去的地方。这就好像中国的故宫。人多，又贵，麻烦的很，好玩有限。可是真的不去看看么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 一个人25，一个相机25的门票在我们来看足够笑掉大牙。故宫好几年前就已经120了，还不带珍宝馆。但是跟导游跳排队这招在我们这里是不行的。倒不是他们不想干，而是这么明目张胆，一天之内就会捅上报纸，然后全国哗然，就像青岛大虾一样。到时候火都扑不完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我以为75是五景点联票，其实不是的。在红堡还是要买票，只是有打折，而且打的很厉害。印度买票很有趣，当地人一个队，外国人分开一个队。前者窗口多，但是还是堵死。外国人的队基本全是空着的。但是外国人的价格比当地人贵了10倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 至于为什么香烟，巧克力不得入内。我觉得可能和某种穆斯林习俗有关，其他地方也就随随便便了（我们在胡马雍陵是穿着鞋进的陵寝，照理不该如此吧）。安检不检炸弹反而检巧克力也是有趣。不过印度最大的仇家就是巴基斯坦，他们炸谁都不会炸一个穆斯林的陵墓吧。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  1:18 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650178091483045888&#34;&gt;
   Taj Mahal
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQXlgZYWoAAnhmJ.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 像素大战里被炸了的就是这玩意。但是我真不觉得有人能在周围一个人都没有的情况下掏戒指求婚。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   1:42 PM – 3 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650184059654684672&#34;&gt;
    刚刚碰上一个印度老头，穆斯林穿着。他说自己收集货币，希望我们送他一些货币。我还以为是新型行乞或者换钱诈骗。结果老头拿出好几本货币，比我的收集还全。看起来都是真币，至少我认得的都看起来没错。而且老头非常熟悉这些货币。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   1:45 PM – 3 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650184922364268544&#34;&gt;
    最后我送了他1美元，他拿8个一元人民币换了我一张10元的纸币。（等于送了他小10块）然后他给我又看了好多硬币，各国货币，很多退出流通领域的，包括一些几百年的印度古币。他说有多想换，但是这些指定美元。我说这些看不懂不换。他也不生气，说谢谢你的钱。前面吃饭给你打点折吧。总之很有趣。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 其实感觉上也是某种的讨钱行为，好像在印度，这种行为并不值得羞耻。不过也完全是自愿，没有必须要给不然就生气的情况。而且就算要这么讨钱，也很有技术含量啊。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  2:02 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650189226345152512&#34;&gt;
   在印度点了一个banana pencake，还以为是香蕉飞饼，结果是这个。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQXvoADW8AA4wpv.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQXvpBpWIAAHJH7.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:10 PM – 3 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650191187437969408&#34;&gt;
    这家店叫做shajahan &amp;amp; maharaja，在Taj Mahal的南门出街道的地方。有WiFi，鸡肉咖喱有点酸，不是很辣，很好吃。那个老头可以聊聊。当然，后果自负。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;
   2:14 PM – 3 Oct 2015:
   &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650192118598668288&#34;&gt;
    tai mahal的管理也是三哥风格，混乱的一塌糊涂，又拥挤，又混乱。周围环境一眼看出去就是污染，比北京最糟的时候都不差。但是整个陵墓真的非常漂亮，线条是用石块雕琢拼接，一堆人在研究这个。这在那个年代是非常费功的。大理石已经有点酸化变色了，依然非常震撼。
   &lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 taj mahal周围的污染严重到什么地步呢？如果今天，沙贾汗被扔去红堡，他能看到一大坨的白色的珍珠——见过隔着毛玻璃看东西么。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 泰姬陵最让人觉得震撼的，就是他用纯白的线条，展示了非常密集而丰富的空间构型。这就好像一张纯白的纸，在上面折出复杂的图案，再重新摊开。虽然还是一张白纸，上面一个字都没有，然而随着光影，你能看出无数复杂的线条在上面舞动。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:15 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650298014485995521&#34;&gt;
   印度的火车上，看到外面有烧野火的。 难怪污染这么严重！
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 @txyyss评论: 新加坡的表示这边虽然不烧野火，但架不住邻国印尼烧，于是污染也是很严重……
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:21 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650299746850988032&#34;&gt;
   刚刚发了一种硬面包状的饼干，长条的，很硬，有点像手指饼干。还送了黄油和黑胡椒。老婆边撒边问我，这个怎么吃。我说你看隔壁大哥啊。结果人家也是撒的。我说，可能人家也在看你。 有推友知道是什么么？网不大好，好了补照片。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 发出去后，有网友反馈，这个就是手指饼干。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:36 AM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650348794958077952&#34;&gt;
   奇怪的饼干，和黑胡椒番茄汤。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQaARVRUYAEsPyZ.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQaAmXiUAAE4yTz.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 时间是乱序的，下火车后补的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  9:30 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650301791075045380&#34;&gt;
   刚刚喝了一种黑胡椒番茄汤，有点辣，味道很赞。 发现车费里餐费是单收的，两个人350。约合35rmb。在中国，估计上个沙拉就没了。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 ‏@uSuede评论: 欢迎去瑞士glacier express体验他们的三道式午餐，价格和味道简直感人。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:31 AM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650347523014459394&#34;&gt;
   求教万能的推友。这是什么食品？
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQZ_gOLUEAAePO6.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQZ_jejUkAA9DLq.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 时间是乱序的，下火车后补的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:04 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650310437771210753&#34;&gt;
   正常运营商到了100m每天就开始限速，结果我们硬是用2g跑了50多m流量了，现在还在跑。wifi内部电池都刷新过两回了。这样真的没事么？
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 印度这里的信号质量并不好，导致很多地方wifi用不起来。我们10天用了700多m流量。wifi是租的，10天340多点。大家可以自己估量一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但是我强烈建议大家去印度后一定要有信号，如果没信号，很多时候很不方便。例如查火车，分辨骗子等等。你有网了，查一下，开个GPS，他们就很没办法。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:05 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650310832685842433&#34;&gt;
   wtf。两个人35人民币，吃过前面一大堆，现在开始上正餐了。 印度铁道部，你们真的不会破产么。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 有网友在这里问了印度的财富情况，这导致了我们下面的一些调查和推算。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:35 AM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650348428342353920&#34;&gt;
   火车餐，正餐。 对了，我有没有提过，这个两人35。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQaAFjGUwAAm9RX.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQaAR6rUwAQKwgk.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQaAWpLUEAAbuM4.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 时间是乱序的，下火车后补的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:06 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650311065847250944&#34;&gt;
   对面一个北欧妹子很像思想调查者里的女主。 别问我要真相，她男友盯了我一路了。无论哪种可能都很可怕。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 看看就好。。。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:33 AM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650347979946131456&#34;&gt;
   今天的妹子，还是照到了。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQZ_7_6UsAA-Mpi.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 时间是乱序的，下火车后补的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:48 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650321499023278080&#34;&gt;
   三哥这里电力状态不算好，功率高了搞不好就不行了。亲见一个插座用一堆红绿线引出好几个插线板，接了各种电器。要发展电脑和游戏机比较勉强。反倒是手机功率极低，很有潜力。周围三哥手机拥有率非常高，而且很多智能机。但是网络在很多地方不给力。推测是接入密度太高，加上空间地形复杂，信号不好优化
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 这条评论比较多。大部分都建议是，干脆全手机接入算了。因为信号可以搞无线，电力传输可没办法。在地区电力负载能力有限的情况下，低功耗电器是唯一的选择。我们后面在udaipur就碰上了大停电的问题，店主反应说这都是常见现象了。同时，线路接入也极乱。在楼下喝果汁的时候，老板使用的榨汁机和多个设备接在了一个大接线板上，接线板的插头被剪掉，和其他几个接线板一起，用裸线插进了一个底座里。露天，整个设施没有做过防水，也没有看到保险。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但是无线网络的话，以印度的人口密度，3G很可能都不够使了。事后测试的反馈是，印度大部分地区勉强有2G（无法确认是GPRS还是EDGE，因为显示都是R，漫游），有时2G都没有。3G普及看来都需要很长时间，4G就更长。而如果使用wifi类信号接入，先不说在乱糟糟的地区怎么拉线，wifi信号密度和串扰也是个比较头痛的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 同时，有人也提到，中国农村也有类似问题。小一辈的基本都有智能机，但是房子里都没有电脑。大部分都是比较差的杂牌安卓机，移动4G有覆盖，但是一样，屋子里信号就不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 看来全世界的电脑普及还大有可为，更多人拥有和使用终端，就会产生更多的通讯需求，进一步改变生活模式，甚至社会结构。这也难怪google将发展定位到印度。印度有非常大的人口基数，发展空间广阔，而且不像中国那样不友好。但是，教育和基础设施极差，会严重制约发展。google要么祭出黑科技，要么就要干铺路修桥的活了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 感觉上，对大终端量的点对点通讯设备，直接吊在气球上扔上天是个比较省力的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  11:28 PM – 3 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650331659900837888&#34;&gt;
   我擦，刚刚火车不知道开过哪里，好繁华！瞬间颠覆我对三哥的印象！还以为回到文明世界了。 。。。如果这条推发的顺利的话。。。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 事后大概查了一下位置，大约在bamanpura到dausa的这个位置，发推的时间大概已经到了jaipur。大部分小楼都是六层以上的，和前面那种两层三层的建筑一下就拉开了级别。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  12:32 AM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650347792477515776&#34;&gt;
   到旅馆了，超级豪华！ 请忽略里面那只猫。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;img  alt=&#34;img&#34; src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/CQZ_0uRU8AA-uuU.jpg:large&#34; onerror=&#34;return imgError(this)&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 据说是以前有钱人的家，后面改造的。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  10:22 AM – 4 Oct 2015:
  &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shell909090/status/650496243735506944&#34;&gt;
   这家hotel真不错，房间豪华，服务周到。我住了一晚感觉半血复活了。 剩半血是因为感冒了。
  &lt;/a&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>代码不小心泄漏了怎么办？</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2792/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2792/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
 我靠，今天看新闻看的不能忍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 最开始，我看的是这条新闻
 &lt;a href=&#34;https://v2ex.com/t/223610&#34;&gt;
  github 上 fork 了一个项目，有人发 PR 让我删掉，我该怎么办？
 &lt;/a&gt;
 。这个前几天比较火，各种可乐。同类的消息来源还有这里
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.zhihu.com/question/35904468&#34;&gt;
  在 GitHub 上面泄露了公司源码怎么办？
 &lt;/a&gt;
 。然后我在里面看到了乌云上的这个漏洞
 &lt;a rel=&#34;nofollow external&#34; href=&#34;http://www.wooyun.org/bugs/wooyun-2010-0119349&#34;&gt;
  苏宁某站企业信息泄露(推广+结算+报表等)
 &lt;/a&gt;
 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 事实是，其实在很久以前，这个仓库已经泄漏了。比较让我想吐槽的是厂商评价，漏洞等级，中？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 中？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 中是什么概念？在本公司内部评定中，对非关键平台产生影响的漏洞被评估为低级，对关键平台产生影响的评估为中级。凡举严重信息泄漏，DOS，执行任意代码，一旦查证确实，统统是高级漏洞。根据公司规定，快速响应时间是24小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 那么多核心资料的上传，苏宁居然只是评价为中？送礼品卡？我靠，这种漏洞难道不是立刻评价为最高风险漏洞，然后去和github的人交涉去删除repo么？那TM在一两个月前仓库应该已经删光了。而且发现者发的居然是——礼品卡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 也许腾讯结算工资的时候能发Q币，可是苏宁的礼品卡，这汇率怎么定呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 好吧，我们就先不吐槽员工的下限了，上一篇刚刚吐槽过。我们还是说正经的，你的代码要是不小心泄漏到了github上怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 首先，联系github去删除这个repo。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 其次，里面所有涉及到的关键地方都需要改掉，例如密码，内置的参数，等等。能改的全改了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 最后，把这个代码自己开源发布出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 是的。仓库一旦泄漏，就永远泄漏了。一帮人在讨论github上怎么删除清空仓库，其实什么用都没有。因为那么多人，总有人会clone到本地。然后事情就变得无聊了——你难道去硬盘上删除么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我们也曾经发生过类似的事情。在和某著名漏洞平台合作渗透自己的时候，被白帽子拿到了一个管理用的repo，里面有一些key。结局就是严重安全漏洞。出问题的漏洞快速封闭，紧急检查泄漏情况，泄漏出去的key全部更换一遍。涉事员工点名批评，有人被吊销了权限。整套管理机制都被review一遍，拉去整改。我们检查过日志，原则上说，只有我们和攻击者（也是友方）有访问过这个repo。我们不质疑合作方的专业性，但是如果指望这就没事了，可以当作没发生过了，那么就是我们的失职和不专业。在这种情况下，就只能假设我们的这些key在外面满天飞了。幸运的是，这些key更换后就可以杜绝问题，不会因为这些key曾经泄漏导致新的key有风险。而且相关系统日志表明，攻击者并没有进一步利用这些key，数据也没有发生进一步的泄密。可见我们的合作方还是很专业的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 后面更low的来了。twitter上有这么个消息：
 &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Livid/status/647593358970327040&#34;&gt;
  V2EX 上已经有回复的主题，不会被删除。请苏宁云商不要再通过各种渠道骚扰我了。你们的代码泄漏了，最重要的事情是内部控制和沟通，而不是想着来和谐整个互联网上关于这件事的讨论。
 &lt;/a&gt;
 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我靠，第一时间被雷的天雷滚滚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我知道互联网上这种捂盖子的事情很普通。但是是怎么回事，离开捂盖子就不会做事做人了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 作为一个企业，要想安全的基础，首先是不要讳言自己不安全。你得承认，企业里面人多手杂，每个人水平也有高低之分。没有什么企业是真正安全的。但是最起码的，你得承认，自己会出事故。如果不会出事故，那我们还需要漏洞平台做什么呢？你还接受别人的警告做什么呢？这种“捂盖子”的想法，其实和漏洞评价中是一脉相承的。我大企业万世无忧，在商场上正面打败对手才是事情的要点。这种事情只是芥藓小疾不足为道，打发要饭似的打发一点，不要惹出新闻就得了。等出了问题，更多的也是考虑面子和公关问题，而不是安全问题本身——这根本不是一种对用户负责的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 当然，作为公司，我们更希望漏洞的发现者和我们沟通。最好漏洞就是我们自己发现的。发现者和漏洞产生者的关系越近，漏洞上花费的成本越低。如果是同部门的，大概只要请吃顿饭。如果是同公司的，估计就会被批评一顿。如果是友商，那就可能涉及到处罚。而如果发现者都不向公司汇报漏洞了，这其实不是代表公司没事了，而是代表黑产很开心。
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从xcode说起——开发中的那些傻逼事</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2789/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2789/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
 最近xcode很热——我当然不是说软件本身。在工具链里埋炸弹是一个经典手法了，我还以为从putty之后大家应该已经提高警惕了呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 下面我来数数开发中的一些SB行为。排名不分先后。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 下载用百度，下载完成不做MD5
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 请问你作的是死么？
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 聊天用QQ，公司密码群里发
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 下面我要发密码了，请其他同事把头转过去一会。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 最讨厌的就是这种，自己密码也不简单，乱发，漏了。企业绝对怀疑不到个人头上。但是搞得安全形同虚设。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 共享帐号/密码
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 下面我们三十个admin集体开个会，讨论一下我们中出了一个叛徒的问题。。。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 相关密码扔邮箱
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 结果有一天，你的mail密码不慎漏了，而你不知道。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 乌云2015大会上特别提到的case。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 弱密码
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 每个公司总有那么几个人，天天用弱密码，说了不改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 安全组不能做主开除这些人的公司，不要妄称安全。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 git提交时根本不知道提交了什么
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 结果把密码提交上去了有木有？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 自己去搜一下，这个问题非常常见。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 基础工具链交给实习生维护
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 “高级”的“架构师”当然要关心最有价值的“核心”内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 院长不亲自操刀手术，不代表一线可以交给实习生好吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 只是很多公司招不到人，就拿实习生或者资历比较浅的人去凑合了。实话说，出问题只在早晚。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 我只是调试，一会就关
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 我很想知道你和老婆在床上的时间能不能比“一会”更长。还是说你是“一会就完事”的那一号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 凡是在一次约会时间里搞不定的事情。。。那就不是一会。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 无套一时爽，XXxXX。。。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 公司电脑不加密
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 笔记本或者U盘不小心丢了会上新闻的人，在公司里占了大多数。。。区别只在于，上科技新闻，娱乐新闻还是联播新闻。。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果需要在存储上保存保密内容，请先对存储本身加密。更安全的，你需要对整个系统做签署。硬盘加密保护的是数据机密性，系统签署保护的是可信环境，两者相辅相成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 PS: 很多人电脑是加密的。手机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 工具链用的全是非开源产品，还都是盗版的
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 X，这年头盗版和免费软件（尤其是国产盗版和免费软件）简直是黑产样本大全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果你要用软件，请付费。如果不想付钱，用开源。而且建议简单看一下源码。用免费版的，你自己就是产品。
&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;
 安全无所谓拉
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;
 反正只要不是我故意搞出来的，出问题最多被骂一顿了事。还是关心怎么赚钱升职走上人生巅峰比较重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这TM怎么骂？这是极其NB正确无比的人生观，我连下嘴的地方都没有。
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>