<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>%E6%97%A5%E5%Ad%90 on Shell&#39;s Home</title>
    <link>https://shell909090.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%AD%90/</link>
    <description>Recent content in %E6%97%A5%E5%Ad%90 on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Jul 2014 11:45:48 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://shell909090.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%AD%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>14年7月，无甚大事</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2666/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2014 11:45:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2666/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这个月比较忙，啥都没说。堆月底做个总结吧。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;空难&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;一个月三起，马航又来一次。我都不知道该说什么了。也许今年就应该避开马航，马英九。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马航空难就是一场悲剧，不仅对所有在空难中身亡的人而言。看到现在基本也看出来了，乌克兰政府，反抗武装，俄罗斯三个当事主体互相扯皮。调查人员进场缓慢(不知道是不是受到阻拦)，现场破坏严重。将来就算调查出了结果，也完全可以抗辩说调查结果没有任何公信力。看来这个案子只能等待某国档案解密之时才能确认了——虽然我们都应当在心里确认了真相。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，确认了又能如何呢？美国不想陷的太深，欧洲有心无力，马来西亚？丫管个P事。也许今年马来西亚请巫师过来是对的，只是不应当找人，而是应当给他们自己的政府和航空去去祟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外两起空难暂时没啥想说的，等调查报告吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;向所有在空难中死亡的人表达哀悼，祝他们在天国(具体地点视个人信仰)中安好。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;显示器&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;又败家了。买了台显示器，型号VG2233-LED。优派的，22寸。最大特点是800元价位上内置了屏幕旋转，可以把屏幕转成垂直的(是的，就是一大长条)。程序员都理解这样做的价值。就算不是程序员，用来看看网页什么的，尤其是超长网页，也非常爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面说说问题和需要注意的点。首先，这块屏幕是TN的(废话，这个价位难道还想用IPS么)，这就造成垂直视角非常有限。而转起来后，很不幸的，就变成了左右视角。于是当你偏一点头去看的时候，会发现色彩亮度都不对了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过幸好，对程序员而言，这个问题并不致命。程序员既不会用这块屏去欣赏某些视频，也不会在写程序的时候左摇右晃，甚至跳一曲小苹果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个细节是，你先看自己的显卡和window manager是否具备旋转屏幕的功能。虽然大多数显卡都有，但是少数(尤其是集成显卡)在旋转屏幕后性能很差。我在旋转屏幕都打开屏保，能明显看到卡顿。幸好，写程序也是没影响的。至于window manager，其实包括整个系统。我在用lxde的时候发现一个细节问题——lxpanel会把panel横跨整个虚屏幕。在旋转屏幕的情况下，另一块屏幕无法显示panel。而如果把另一块屏幕对准下沿，应用程序的title就会显示不出来。于是我只能强制panel的长度来避免这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;汕头&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;今年去汕头玩了，具体就不写游记了，因为写不出来。如果我把游记详细的写出来的话，你们一定会以为是美食流水帐，并且质疑我报复社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我就数一下我吃的美食吧。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;牛肉丸：当地特产。据说要人工用大锤子把牛肉打成酱来做。机器打出来的会发硬，不好吃。所以这算是在地(因为要离养殖地近)食品加工业，而且是劳动力密集行业。我问了问能不能带点回来送人，他们说只能抽真空。要买抽真空产品还不如直接在淘宝上买呢，还不算我们回程的携带重量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;鱼丸&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;鼠壳粿，厚粿：很当地特色，鼠壳粿甜的，厚粿似乎是放了某种海鲜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;广场豆花：他们的豆花是一整块一整块的，放很多红糖。很好吃。当地朋友说，每天就卖两桶，卖光就没了。我们吃的接近第二桶底。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;水果冰：3-5元，现榨。比起上海来简直是白送一样的价钱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;牛肉火锅：当地牛肉很多，而且很好，所以很多人喜欢吃牛肉火锅。把牛肉放在网勺里面，在锅里面涮到半熟就捞起来吃。基本和北京涮羊肉一个思路，就是猛火滚汤快下快上。味道非常赞。当地对牛肉不同部位非常讲究，讲究到我根本认不出这些部位在哪里。反正去的话一定要吃啦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;炒冰：很有创意的想法。把现榨水果汁，放在一个制冷盘子上。随着下面大机器的高速制冷，整个水果汁就会变成一块块薄的冰片。拿一个小铲子铲啊铲的，确实很像炒菜。这样可以自己随意调和水果汁，做出不同口味的炒冰来。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;总体来说，潮汕还是非常好玩的。对一个吃货而言，如果去不了台湾，就去潮汕。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>狗肉节</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2653/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2014 10:44:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2653/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;吃没吃过狗肉&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;吃过，还不止一次，不过自己没点过。没特别觉得好吃，也没觉得难吃——我始终觉得我的味觉不算很灵敏。有次吃河豚也是完全没吃出来，一直以为是别的。别人告诉我了，我还奇怪这东西为什么被称作天下至鲜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是我点菜我会选择鸡，味道好又没有什么奇奇怪怪的麻烦。不过已经点了狗肉拿上来了，我也不会有特别的避讳。大部分的食物，只要没有违法，对健康无害，我都没什么忌讳。反倒是猪脑什么的不大敢吃——神经节太密集了往往会想到朊病毒，心理有障碍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得都已经做成食物了，就别矫情了。浪费了才是不好的事。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;不吃狗肉的理由&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;说不吃狗肉的，往往是几个理由。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;萌。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;屠宰方法太残忍。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;狂犬病问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;当然，不吃猫肉的理由也大同小异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们首先说狂犬病。狂犬病毒加热后会迅速死亡。别说煮熟，就是加热到90度，基本也会全部失活。吃狗肉会感染狂犬病毒唯一地点，就是在狗贩子身上。可身为一个狗贩子连狂犬疫苗都不打，这纯属no zuo no die。以危害狗贩子的安全制止吃狗肉不合理。后面会说有一种和狂犬病有关的理由，阻止随意购买狗肉是合理的——当然不是吃狗肉本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是屠宰方法太残忍。那后面问一句，如果我们用一些比较文明的屠宰方式。例如单独带到隔间，一板砖拍晕，然后再下手，行不行？爱狗人士又往往会摇头，不行不行，太不文明了。我了个去，菜市场当街杀鸡杀了多少年，也没见谁有意见，轮到狗身上就太残忍？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实说穿到底一句话，萌才是一切的根源。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;狗是否特殊&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我认为即使是人都不特殊。人是万物之灵这种话，基本就是骗骗自己满足人类自己的自大心理的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以我拒绝认为人是一种食物，主要是出于伦理考虑——如果人可以作为食物，那么人和人相残的世界未免太残酷了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以你问我，狗作为一种经常和人类相伴的生物。让孩子知道狗也会被端上餐桌是否太残酷了？我觉得你说的有道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;你可以请求别人不吃狗，但是你不能强迫别人不吃狗&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;关于不吃某种东西，我觉得这应当成为一个最简单的共识。我不吃/别让我吃/别让我看到你吃，这没问题。你告诉我，我也会配合你尽力避免。你要吃，我不强迫，这是底线。在此基础上，你可以劝说。对食品的偏好是每个人的事情，只要不吃人都好商量。更没必要为了这种事情，弄出种种奇怪（甚至违法）的手段来。甚至有时候，吃不吃没什么，手法惹人厌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，最后我得说。这种奇奇怪怪的爱狗人士是少数。谢天谢地。多数的人只是在网络上声讨“狗狗那么可爱你还要吃它，有没有天理良心啊”。现实中他们既不吃素，也不一定会跑去做什么实际性的事情。只是简单的在网络上抒发自己的观点而已。如果我要表达一下自己的观点，告诉她我觉得牛和羊很萌能不能请你不要吃牛羊肉了——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——你神经病吧。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;虐狗逼迫爱狗者买下的事，你怎么看？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;很明显，那不是吃狗肉的人干的事，这是狗贩子干的，而且很下三烂。也只有买卖狗肉不当回事的人，才能想出这种抬价的办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那反对吃狗肉的也许说了，没吃狗肉的人，也就没有这种事了。问题是这个逻辑，没有爱狗的人好像也成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于有人说这是爱狗者找托来做秀，我只能说，没看到只能当没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我始终反对拿着钱来做出一些开外挂一样的解决方法——千年之前就有子贡赎人的故事了。国宝回归如此，吃狗肉也如此。他们知道有你们这群冤大头，东西就会越卖越贵了。你要是觉得，贵就可以阻止人吃狗肉了。呵呵，别忘了贵了偷狗的生意也会好。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;吃狗肉和虐狗是两码事&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;不只是狗，包括牛羊，猪鸡。我都觉得，吃是一回事，虐待是另一回。我吃猪肉，但是如果说养猪的每天都对着猪一通抽——我觉得这个叫虐待。很奇怪对吧。宰都宰了，吃都吃了，还觉得抽一顿是虐待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于虐待，有一个很重要的区别是——不杀不食，不造成不必要的痛苦。我们感谢所有为了我们口腹之欲牺牲的生物，但是还是会毫不犹豫的吃掉他们。我觉得仅此而已的话，不算虐待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;农业虐心的地方在于，你对你的产品有感情，而生产他的目地就是牺牲。你养了一头可爱的小羊，每天照顾，很有感情。过了两年，一刀杀了吃肉。虐不虐心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这是必要的。农业中很多行为，都是很残忍但是必须的。包括阉割，密集养殖，屠宰。在整个过程中，我们提倡尽量简单无痛。但除此之外，我真的没法赞同把屠宰作为一种虐待的看法。更无法赞同的是，认为屠宰是一种虐待的同时，还在吃肉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你认为，屠宰本身就是一种无法容忍的暴行，而非仅仅对狗成立。那么最起码的，请素食。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;是否赞同动物保护立法&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我很同意针对动物保护立法，尤其关于吃狗肉这块。主要目标到不是狗很萌——而是是否能有效控制狂犬病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流动的狗贩，往往会偷狗，随意捕捉，野蛮宰杀。中间还有狗丢了之类的事情，往往会引起疫情转移，对于狂犬病控制不利。即使是街头上的野狗，如果做过防疫措施，能够增加免疫基数，也不应当被捕杀。为了控制这点，就不能随意在狗贩子那里购买食用狗肉。而理所当然，在街头购买饲养用犬也应当受到控制——原因相同。但是动物管理单位的捕捉甚至捕杀，应当受到保护，而不是阻挠。而城市中饲养大型犬，那是另外一个话题，此处不展开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比个人喜好，狂犬病控制是更加关系到民众生命和每个人的税收使用的事情。为这样的事情立法配合，我觉得是值得的。但是我想这样的说法，对爱狗者来说未必能完全赞同吧——不能随意买狗，要上牌照，动物管理单位还是能够捕杀，而且还可能有人合法的养肉用狗。如果你对这些事情感到不快，不妨反思一下。困扰你的，究竟是“只是我个人想轻松的爱狗而已”，还是“为了能让狗狗和大多数人相处的更自在”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，就我个人的了解。这样的理论在农村地区是很难得到实现的。因为农村地区人多，狗也多。要捕捉-免疫-放回，没钱。控制狗贩子，没动力。所以往往是考虑的很好的动物保护立法，到了农村以后立刻变了味。往往就容易变成抓到狗贩子-罚款的生财之道。至于提供捕捉-免疫的事情，就当没听过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让爱狗人士去农村免疫-放生？后面又会被捕捉。实话说我一直很困扰，爱狗者拦下来的贩卖狗肉的卡车，上面的狗都怎么处理了？都被领养消化掉了？还是放生了？放生后有没有再被抓？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;归根到底，狗狗的问题不仅仅是狗自己而已。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;不负责的养狗人比狗贩子更可恶&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;不服来辩。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上海的出租车越来越不像话了</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2645/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2014 17:46:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2645/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;事情&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;5月24日，我乘一辆出租车从玉兰路杜鹃路到纪念路汶水路。上车第一时间，我报了目的地，然后脱口而出的是走外环。司机纠正了我这点——外环太绕路了。我说对对，您怎么走。他说南浦大桥。南浦大桥能走么？我说不知道，您走吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK，30分钟后，我就发觉好像不对。计价器已经高达了50，而目的地还没有影。我没和司机说，我岳母家就在旁边，这两个地点我经常来返，一般都是40-50之间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到地方一看，80。我擦。。。算了，公司有事，回头再处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;办好事情，回头打电话给法兰红，报上车号证号，上车下车时间地点。完了回复我说，7个工作日之内给回复。我说OK。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过了几天，等等不来电话，我再去打了一次。法兰红接电话的人也很奇怪，已经转给他们了，怎么还不回复呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天（6月6号），实在忍不住了，再打了一次。法兰红的人直接给了宫霄的电话。打到宫霄去，差点没把我气死。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;他首先慢悠悠的说，上车你怎么和师傅说的？我说外环。他说你都要走外环了，还指责师傅绕路？&lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;我了个去，我要去北京路不小心说了个北京，然后说不对不对。师傅真给我开北京去也合理？何况当初师傅已经说了，外环太绕，走法不对。这明显是口误还拿来说事。&lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;然后他说，师傅这个不算绕路。你上车时让师傅随便走的，师傅按照自己的判断走的。&lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;我当场就骂娘了。我XX你个女性直系亲属的，说了随便走就可以随便走啊。你让客人到你家随意，是不是他XXXX你个女性直系亲属你也随意啊。当晚我反向打回来，大众的车，只走了14公里。你的师傅走了23.3公里，这叫判断？是判断能多赚我多少钱么？&lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;他又慢条斯理的说，师傅开的时候说了往南浦大桥走的啊。&lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;我擦，我上海盲，去那里只知道一条道——大连路。还有好像内环也行（这就是口误成外环的原因）。师傅说哪里更快，我就说跟着走啊。不是这次我哪里会去查“从玉兰路杜鹃路到纪念路汶水路”的路里面“是不是走南浦大桥不合适”呢？&lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;电话对面的沉默了一会，又说，按照师傅的判断，在那个点走大众那条路会堵的更厉害。你上车的时候也说快一点的，现在不认了？&lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;我OO你个XX，..你个**。绕路不往市郊绕，绕到市中心去了？你说大连路隧道会堵车，杨浦大桥会堵车，我不敢说不会。你说从南浦大桥开过市中心比他们更空，我还真不信了。何况这条路一绕就是10公里，本来一个14公里的路，总共24公里你能开到25分钟以内？我TMD的老老实实走预期也就是半个小时而已。为了省5分钟（还没准），多花60%的车费？你脑残还是我脑残？而且从结果来说，更快了么？结果还是半个小时开到。&lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;更何况，公司的同事从张江打车到同一地点，47元，半个小时多点。充分证明当时事实上就没有堵车，唯一对堵车的判断只来自于驾驶员的内心。&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对面沉默了一会，又和我扯师傅当时自己的判断。我懒得和他罗嗦。“自己内心的判断”用在每个绕路案例上都是一个无法驳斥的东西——你不能指着一个人说，我知道你内心里明知道这是绕路的，You know it。既然无法驳斥，索性跟他说我会打回法兰红，就这样吧。然后挂了电话打回法兰红。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得玩味的事在后面。法兰红的人听完整个流程，一言不发，给了我上海市运管处的电话。照理说作为管理母公司，你觉得我不对应当直接告诉我“师傅是对的”。如果你觉得我对就应该直接处理。运管处电话可能把没事的事惹出事来。给我运管处电话，基本只有两种可能：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;运管处肯定会打太极，或者什么都不做。所以拿运管处当挡箭牌。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这件事我们也有难处。索性简单点，你有本事再往上面投诉。投诉出了结果，也没人有话说。但总之我们这里我没法帮你处理掉。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我打给运管处，他们说接受投诉。然后又是一通车号证号的，然后等回复。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;分析&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;无论如何，宫霄出租车公司在管理上至少有以下几个瑕疵：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;七天内不回复。没什么好多废话的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;根本没给乘客选项。在整个乘车过程中，出租车司机就没提供过“大连路隧道”和“杨浦大桥”这两个选项。如果你要用一个绕路的方案，至少要告诉乘客，可以走大连路，但是会堵。最后“大连路隧道”是我和宫霄的运管人员争论的时候出现的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我有次曾经坐过一辆大众的车，从曹河泾回家。问说回浦东能不能更快点什么的，例如走徐浦大桥。司机马上跟我说那样会绕路，起码绕10公里。如果一趟车，乘客自己要绕过50%以上，哪怕是乘客自己要求的，也会要求乘客签单子避免责任。我当然不指望每个公司都有这个水准，但是至少说明“绕路一半以上”并不是什么常见选项，更不会是唯一选项。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我在坐车的时候，经常会和司机聊聊天。虽然大部分的司机都很油滑（上海话讲“老油条”），但是其中碰到的大部分人不坏。我见到过因为我身体不适，不能吹空调。大夏天关着空调开车子，开的自己一身大汗的师傅。我见到过不小心东西掉在车上，不要额外收费给我送回来的师傅。我见到更多的师傅，冷淡，油滑，事不关己高高挂起。但是基本上，大部分人都不坏。靠自己的本事吃饭，不会恶意绕路，或者拿着乘客的财物不还（要乘客出送还时的车费我觉得是合理的行规）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这一情况，在这几年，是越来越差而不是越来越好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一问题，我碰到一位师傅，他的分析让我觉得有几分道理。一辆车，一天24小时管理费300-400，油费300-400，一天要做到傍晚，挣的才是自己的钱。15天做一休一，才能挣到6000-7000元上下。有路道的做做私人司机，虽然只能挣个4000，但是工作强度只有三分之一不到。剩下的时间陪陪家里人，炒炒股票，上网卖点东西，日子也过的去。照他们那个强度推算，我们应该挣12000的。所以现在越来越没人要做出租车了。有本事的开开大车，有路道的当私人司机，或者做做小生意也行，只有其他什么都做不了的才做出租车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我说所以出租车司机的素质越来越差么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说还不止。很多时候运管处要管，又没法管。管多了，司机不做了，运管处还要费心找人补上。出租车在上海是属于公众交通而不是私人企业，不能说不做就不做的，不做就大事件了。但是要做，又没有人，只能对一些事情眼开眼闭。对着乘客说，我们已经严肃处理了。对着司机口头警告警告算了——反正他们这辈子没那么巧刚好碰上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他一说我顿时觉得确实是这样。07年的时候我投诉过一次拒载。当时公司运管核对了事情就和我说，要师傅打给你道歉还是怎么处理。我说还能怎么处理。他说扣师傅一天工资(好像是一天，还是多少)，给我100元举报奖金。我想想算了，不是那么大的事，不结那么大的仇。师傅真给我打过来道歉了（虽然听着心不甘情不愿的）。12还是13年我投诉机场有人拒载的时候，公司运管给我打了个电话。“我们感谢您对公司的支持，如果没有您的举报，我们肯定无法发现这些败类。对于这次的事情，我们会严肃处理，以敬效尤。”听着很爽，不过注意到了没，既没说当事人的处理，举报奖金什么的也只字不提——而且关键是这个说辞很流利，我感觉这哥们的工作就是复读机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次，个人觉得，法兰红的运管对下属小公司也没有办法了——乘客你要来自己来吧。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;建议&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;下面主要是给台湾朋友的建议了。我的外地朋友里面北京和台湾人比较多，如果是欧美——大概也看不懂中文吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要随意打车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你真的需要打车的话，先确定这不是一辆套牌车。套牌车运管是处理不了的，有什么问题自己倒霉。套牌有点像天灾，很少碰到，但是一旦碰到就是自己倒霉。你最好先看一下出租车的内装，如果不对的话就不要上车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再确定这不是一辆小公司的车。哪些是大公司？巴士，大众，锦江，强生，海博，海虹，农工商。至少这些牌子我还叫的上来。其他公司的车子，一般也不会碰到问题。但是一旦碰到就很难处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意，这不是说小公司没什么好人。我在小公司的车里面，碰到过很多很好的师傅。只是说，这些公司的投诉管理机制不给力——你得祈祷你没有用到这些机制的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海出租最重要一个特点是，属于公众交通而不是私人服务。因此有一条很特殊的规定——拒载投诉。主要是针对司机一听你这个地方，觉得不合算就不去了，你可以投诉他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以上车前先问师傅做不做生意。等师傅说做，上车后他问你去哪里再说。千万不要当街就把自己的目的地大声说出来。如果出租车司机没有主动询问你目的地，或者确定表明自己做你这单生意，你是不能投诉拒载的。也就是说，如果你一喊，我就去个隔壁。得一堆师傅纷纷表示不做你这个生意了——这是你自己问题，无法投诉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且如果你扬招车的时候，师傅当着你的面把出租车运营灯关了——也无法投诉。你自己拉开门坐进去，师傅关掉运营灯——无法投诉。你主动跑上去告诉他去哪里，他关掉运营灯——也无法投诉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海出租的一大奇观，就是在下午4-5点的下班高峰。你招手的时候，一堆车纷纷关掉运营灯——这是他们到了交班的时间，只能去特定的方向。如果你的方向不对他们是不会问的，省得给自己找麻烦。对了，如果上车前师傅已经说了只去哪里——也无法投诉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个就是记得收好发票了。上海出租的乘车凭证就是车票，没有车票是不能投诉或者报销的。如果出现东西丢在车上也是要凭车票找人的。所以下车记得拿票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于东西忘在车上——抱歉不要指望。如果你有确定的证据证明是司机拿的，你可以投诉，或者卯起来告他到死。但是司机没有义务保管你的财务，或者在你下车时确定东西都拿上了。所以如果不能排除后面的乘客拿走的财务——事实上很难排除——那么几乎找不回来，而且你也不能投诉他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪种情况是可以比较完美的排除的？如果你的电话过去的时候，司机的第二个乘客还没有下车。这时候，还没有人离开过出租车，所以不是司机就是乘客拿了你的东西。但是比较悲剧的是，司机是没有权力搜查乘客的。所以如果乘客坚持没有看到，你还是没办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以？要养成一个习惯。离开车前慢悠悠的搜一遍，确定东西都拿了，再下车。你搜的再慢，司机也不能赶你下车——你也不会真的搜上半天吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>换了一个服务器</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2590/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2014 15:51:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2590/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上一家服务器的质量太差了。价钱贵，响应慢，还经常服务不可用。忍无可忍，换了东哥的虚拟主机。反正我只支持一个blog。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家可以用新地址访问我的blog: &lt;a href=&#34;http://shell909090.org/blog&#34;&gt;http://shell909090.org/blog&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望没什么别的问题。如果有的话，可以发我email，或者通过twitter联系我。我现在已经不怎么上微薄了，切切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: 不知为何，我这里发出去的同步到twitter没有经过短链接缩短服务，导致twitter上和facebook上的新文章通知都有问题。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不是段子</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2486/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2013 13:41:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2486/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上个月在京东买了个充电器，结果不到一个月坏了。刚刚打电话给京东要求上门取件返修，被告知不支持上门取件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我打过去说那你们网站上的条款是怎么回事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;客服说我们现在不支持。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我说废话我知道，我问的是网站上说有上门取件的条款，怎么回事？打算违约咯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说不是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我说那你们提供上门取件？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不提供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
那服务到家条款呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;准备违约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我擦，你丫费劲不费劲啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
然后我再问他，你们就这么不管这个条款了？这玩意可有法律效力的哦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说，我们可以提供运费报销。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我说算了吧，我不大相信你们。白纸黑字的都能违约，你空口白话的能信？要运费报销可以，你们email给我一份offer，详细列出我应该使用哪家快递，或者在多少钱以内，你们可以报销。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说这个不行，其实我们没有运费报销，只是一线客服有权补偿客户20元的京东券。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我说我擦你觉得我还会再买京东的东西么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看不会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我说那你补偿京东券干吗？我这辈子都用不上，当我脑子有病阿？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我又说了，我要是不让你们发email你就不打算告诉我其实不是报销运费，而是补券咯？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
我说那你刚刚说了么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
那要是不让你们发email你就不打算告诉我细节咯？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
你丫捧哏的吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>外行逼死内行</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2425/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jun 2013 09:27:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2425/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天和一个朋友讨论点医学问题，他说，现在医生最怕的就是你这种病人。依从度最差，而且还容易闹出纠纷来。我说哪儿的话啊，我要质疑医生，除非是另一个医生对同一病例做出了不同判断。我自己的话最多问问。毕竟有点医学常识，知道自己的斤两。要糊弄外行还行，和专业医生比是没得比的。他说每天病人那么多，鬼才有空给你慢慢解释呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回去想想，外行逼死内行的事情其实不限于医生。做程序员也是如此。现在弄QQ，用wps和office，我已经弄不过老婆了。电脑杀毒也很久没做了，幸好她一直用360。流氓是流氓了点，反正弄不到我头上就行。有的时候她感慨，真不知道你是不是做程序员的，要用的时候什么忙都帮不上。幸好，关于最后这点，在她写论文的时候，我花半个小时帮她写了一套数据和模拟计算程序，证明了自己的清白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的时候，一个朋友知道我在做程序员，于是打电话过来，咨询一些问题或者请我帮忙做点事情。当然，他们本身可能出于好意，同时也可以解决他们自己的问题。但是往往这些问题就让我哭笑不得。QQ被盗了怎么寻回啊。有人给他们发消息说网银被盗请赶紧往安全账号里汇款啊。做一个网站要多少时间多少钱啊。别人帮我们做了网站现在这人跑了怎么办啊。我这里有很多数据打算做大数据分析啊。诸如此类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，里面有很多问题其实也是比较靠谱的。网银被盗那个，其实当事人也知道多半假的。但是不找个专家问问就是不安心。可是您不能直接问银行么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问QQ被盗就不是很靠谱了。QQ被盗肯定是找腾讯啊，我长的很像企鹅还是怎么着？还有什么台式机坏掉的，支付宝可以登录但不能付钱的。谁给你提供服务你找谁，我不是他们的客服。你的问题就算到我这里，我还得找他们的客服。目前为止，网站什么的有问题，找我找对了的，就那么一例。因为那个问题是找不到网站客服。剩下统统是回掉问题，或者回不掉就帮他们打对方客服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于做网站的，倒是还对路。虽然我不完全是做网站的，不过网站至少还会做。不过你至少和我说一下，这个网站大概什么目标，要做多少规模。我大概给你估一下要多少人，大概多久，会花多少钱，什么一个章程。你光冲上来和我说，要做个网站，把上家的货卖给下家，大概要多少？我哪里知道啊。更神奇的是，居然还有人能根据他这样子的描述写成了，而且那人应该还是个新手。我大概看了一下，处理和钱有关的问题居然用的是myIASM。想想还是别说了，人家本来就对我不是很满意。罗嗦个一堆，事情还没给办成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于大数据分析就更搞笑了。一个学校的后辈跑过来说，我这里数据挺多，打算做大数据分析。我说多少。1000多W条呢。数据大小呢。好几十个G呢。我算了算预计计算时间，16小时。行了，您有空跑我这里讲需求，回去把电脑开着，一天就出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;偏偏就这个样子，还是有人当我专家，然后跑过来问各种各样问题。其实了解的越多，心里越有数。自己算哪门子的专家呢？反正首先肯定不是修电脑专家——偏偏还是修电脑的问题最多。其次，要说低成本程序开发，自己也算不上——我写程序的成本可不低。对大多数人来说，我唯一能做的是在特定领域里面帮你解决新手解决不了的问题——这里面大多数问题是外行无法理解，甚至都没听说过的。所以这注定了你找我唯一正确的理由是让我帮你介绍个合适的圈内人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便如此，在面对新手的时候，往往也底气不是很足。某朋友曾经show过一行代码，说是公司里设计师教的。我看了，确实也不知道可以这么写。有的时候新手兴冲冲的上来问个问题，顿时我就茫然了。或者皱皱眉头，好大的一坨东西。然后新手不管三七二十一就写。后面多半没了声音。但是也经常有就写成了的。看看实现，问题一大堆。但是能工作，确实能工作。透过时光，仿佛看到10多年前的自己写的代码。罗嗦，冗长，但是却实实在在的在工作，让我兴奋不已，并且把我带进了电脑的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许这堆新人里，有人可以也坚持个10年，并且成为其他人眼里的专家。然后苦恼于后浪追前浪的问题上吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一次订错机票</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2400/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2013 20:32:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2400/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;我碰到的问题&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我的错。在订机票的时候，把虹桥T2看成了浦东T2。短信发来后又没有认真复核，导致跑到浦东才发现不对。此时离飞机起飞还有80分钟，要跑到虹桥铁定是来不及了。我查找了机票信息，这张票是可以退改签的。所以我打算改签到一个合适的时间，或者重新订一张浦东的机票。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;操作流程&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;首先我拨打了短信上的退改签电话。根据提示音，这个电话属于去哪儿网，而不是代理商。电话接入后，有提示退票和改签，很不错。于是我选择了改签。提示音提示我，目前一名乘客，XXX，是我本人，是否确认。我当然确认。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后？就是见证奇迹的时刻了。电话提示我，刚刚进行了改签动作，将我自己的机票改签给了我自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我擦，我是有多脑残才会想要把自己的机票改签给自己！选择其他航班的机会呢？改签不是应该改时间么？怎么直接给我改了登机人？而且还是改给自己？？？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更奇葩的是，在这步操作后，我试图进行退票，提示我“您的机票正在进行退改签中”。嘿，还不能操作了。此时，离飞机起飞还有70分钟。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;怎么办？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;那么看来只有人工处理咯。我在去哪儿的电话系统里面转了一圈，花了20分钟，浪费了4元长途费（顺便一提，去哪儿的电话是北京电话，不是400，因此用户付费——长途费）后，发现唯一的人工干预界面是投诉。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你是有多不信任你的代理商。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，投诉也比没有好。打电话过去，果然，没有上班。目前是七点三刻，确实有点强人所难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我去去哪儿的android应用里面，查看这张机票。果然也有，一样是退改签中，不能操作。不过幸好，机票上面有代理商电话。我点上去，出现提示，是否要拨打电话。确定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么都没有发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再来一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么都没有发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我擦你丫以为这是开宝箱阿。不会堂堂一个去哪儿的应用连拨打电话都有bug吧。。。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;怎么办？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;首先，冷静，认真你就输了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，打给携程，订一张新的机票。总之不能把出差搞黄，出差搞黄就把小问题变成大问题了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再次，打给老婆，让她给我退票。能退多少是多少，不能退就当交学费了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，发微薄骂人。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;结果&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;很快，大约飞机起飞前20分钟，老婆给了我回复，她直接拨打代理商电话是OK的。代理商执行了退票，剩余费用会在2-15个工作日内回到账上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞机起飞后10分钟，微薄有了回复，但是完全没看懂我说的是什么。我骂的问题是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我擦去哪儿的产品经理是猪脑子么？我打过去退改签，什么操作都没做呢，系统直接把我的机票改为我自己的，然后就再也不能退票了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丫回复我说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退改签是航空公司根据该机票的仓位和折扣具体规定的，去哪儿网会监督代理商按照航空公司的规定执行，您可查看订单中的退改签说明或致电航空公司核实。有问题也可将订单号私信给我们，为您转交工作人员核实处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平心而论，这个回复倒是沾边。对于用户来说，真的要退票的到也能退掉了。但是。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;飞机都起飞了，再退票价格完全不是一个概念阿。微薄平时玩玩就罢了，这种涉及相当金额的事情还是电话靠谱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一字没提电话系统改签里面的问题。您就准备把这个问题放着给下一个人中招？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1&gt;结论&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;去哪儿网的票价是否便宜不说，服务太不靠谱了。机票定错是我自己的问题。但是电话改签功能非但不能正常工作，还把退票的功能给关了。处理紧急问题的时候没有400电话，也没有紧急事件接听机制。从微薄的回复时间（8点半）来看，工作人员都是定时上下班的，没有值勤机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概廉价比价网站就只能做到这样了，以后对于公司业务还是用携程吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一次韵达投诉经历</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2198/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2012 02:03:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2198/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近婚礼，碰到个挺憋屈的事情。 &lt;div&gt;    婚礼不是要印请贴么？老妈说亲戚都是远道来的，请贴印的高级点，把照片印上去。再把路线什么的也打一张纸，一起邮过去。我在淘宝上订购了一家婚礼请贴公司的服务，结果邮寄过来一看，货倒是对版的，但是字太小，颜色还有色偏，偏红，纸质也不算高档。没办法，1.4元就这个质量，我也没功夫去投诉什么的。直接找了另一家，好像叫上海络客，老妈跑去现场沟通印刷的。4元一份，50份，总价200。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    我找韵达给邮了过去，5.21号发件，过程还挺顺的，没出别的事情。第二天，快递员给我打电话，说对方不在。我说不在阿，不好意思，您能回头送么？他说已经放门卫那里了，让我通知对方。我心说你怎么随随便便就放那里了。但是放都放了，还是尽快给老姐打电话吧。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    电话到了，张姐也知道了。事情看起来到此为止咯。不，事情才刚刚开始。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    我6.10号接到老妈电话，说老爹那里没收到快递。我说张姐不是说知道了么。她说，张姐去找了，没找到。我说都半个月了，才说阿。老妈说，她联系你爸的事情忙（我爸还有别的事情请她帮忙），把这个给忘了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    我X，这下篓子大了。请人过来，连请柬都没一张，像话不像话？而且还有线路图，证婚人证词，全丢了。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    没办法，还有6天就是婚礼了。老妈跑过即加急补印了一套，然后重新打线路图，还有证词，再发过去。全家总动员，一天内搞定了所有材料，结果在快递上又出了问题。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    韵达是不敢用了，我找的联邦。联邦总机没说啥，快递员告诉我，请柬算文件，按照邮政法不得快递。我想没办法阿，找EMS。和EMS的快递员扯淡半天，发现：他们的件都是三天内达，到时候人都在上海了。隔日达的限于特定区域，例如长三角。但是张家港又不在这个业务的覆盖范围之内。我说我加急费用行不行。他们回答我：抱歉，没这个业务，加费用也不行。我一想没办法，用毛巾包起请柬，打给联邦说我邮一条毛巾过去。联邦的业务员说，好，你别包起来，我要检查的。。。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    我X，这TM扯淡劲的？咋办？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    和老爹打了半天电话，听他念了半天，最后决定：他去和所有亲戚道歉，到了上海再给人家请柬。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    结果婚礼那天，没线路图，四辆车（分批次走的）里面有两辆走偏。老爹车上有GPS不会用，开去了外高桥。老姐车上的GPS数据不够新，开到浦东没下出口，一路开去了浦西再开回来。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    事情闹这么大，怎么也得有个说法对吧。这里面有两个问题，一个是张姐忘记和我说了，一个是韵达丢件。张姐那里是我们有求于人没办法。韵达丢件是实打实的，所以我打给韵达总部去投诉，并且看了一下单子上的快递条件。未保价的，按照运费5倍赔偿。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    请柬大概10张，一张就是4元，总价40。还有各项其他材料，小礼品。加起来大概是60朝上。我报了个80。实话说损失远不止这点。光是开错去外高桥的车的油钱就多少？加上加急印刷，我接近两天的时间浪费，总数合计可能要破千。更不提这件事情麻烦而且丢面子。但是运费只有6元，最高只能赔偿30。好吧，既然是合同，我无话可说。而且主要责任确实不是韵达的，所以我就打算弄一个投诉，拿这点小钱，小惩以戒。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    投诉上去，隔天（大概13号）有人打给我，说是上海网点的人。去找了，但是这么久了，找不到了。我说那怎么办。她说你想怎么办。我说这个当然是你们说怎么办。她还是问我怎么办。我说按照你们标准来吧。我估计是她被人搞的怕了，听到这个松了口气，说明天我给你带去。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    结果第二天她没来，倒是有个号码疯狂的打我手机。我的手机婚礼后就被各种人狂打，估计是婚礼中方方面面的人都拿到了我的个人资料。所以我开了防火墙，就一直没接到。第二天下午（大概是6.18号）接起来，是那个送件的快递员。他打过来要我别投诉了，说可以按照东西价格赔偿。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    我当场就发飙了。东西才多少钱？后果值多少钱？我让你赔个精神损失费10000你赔么？我邮递个东西，就给你们随随便便的放门卫那里，还很不耐烦的让我通知对方去拿。放门卫是你的选择，选择了就要承担后果。你要是摸着良心说你尽到责任了，我当场就打电话去取消投诉。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    结果他答不出来，但是还是吭哧吭哧的道歉。刚刚做这个不容易拉。我说，这和我没关系。我投诉的是韵达，要求赔偿的也是韵达。你的处罚是韵达的决定。因为你不容易要求我解除对韵达的投诉是没有道理的。你要是真不容易，找你们领导求情阿，真不容易假不容易他最清楚。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    说完我就挂了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    结果没两天，我姐给我打电话，说小伙子跑她家里去了。这下我就更来气了。事情本来就是你自己问题，最多是你和韵达的问题，你老骚扰委托人算是怎么回事呢？我坚决的没撤销投诉，隔手又打给韵达总部，投诉快递员骚扰。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    总部的接线员很无奈的道歉，我们会加强对快递员的管理。我说你们处理问题的时候，左一个电话右一个电话就算了。现在快递员都跑到家里去了，我可以不可以投诉他骚扰。接线员犹豫了一下，说可以，但是这样就会加重对对方的处罚，快递员也不是很容易，问我是不是要投诉。我想想，人家也挺不容易，就和接线员实话实说了。你想法联系他，让他别再一趟趟的求情了。我再知道这种事情就肯定投诉了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    好，这个JP快递员的事情暂时告一段落。我们说回上海网点。不知道是韵达上海网点的执行会导致快递员受罚还是怎么回事，我12号投诉的，13号接到电话说隔天赔偿。到19号一点动静都没有。没办法，再打去韵达那里投诉。这次投诉他们赔偿协议不执行。然后韵达上海网点的人终于来了，说今天不过去了，三天内赔付到位。我说三个工作日吧，下面三天放假，我都不在。他们说，周一保证送过去。我说好吧，事情总算完了。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    就快递一份东西，加起来耗费两天时间，全家总动员，还打了三个投诉电话，才解决问题。我细数一下里面的问题和教训，给大家做个参考，也希望知道的朋友解答一下我的问题：&lt;/div&gt;&lt;div&gt;1. 按照邮政法，快递是否可以邮递文件？请贴是否算文件？如果可以，那么联邦快递有问题。如果不行，那么韵达有问题。无论如何，我可能还得多一个投诉。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;2. 如果快递不能送文件，这就是彻头彻尾的垄断腐败。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;3. 个人资料泄漏阿，结个婚，最近我的电话都快爆了。幸好早改成接听免费了。我听到广告就说，您大声点，我听不大清。然后放一边——&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;4. 如果东西比较重要，一定要保价，而且要按照结果保价。也不贵，韵达是3%收取的。如果考虑到丢件，当时我保价100，也不过是3元而已。快递总价不过是6元涨到9元，但是基本可以保证东西不丢了。如果真考虑这东西比较重要，我会走联邦（如果可以的话），而且大概会足额保价。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;5. 韵达对网点和快递员的控制和监管很差。网点有没有和我达成协议，总部不知道。网点赔偿没赔偿，总部不知道。快递员出了问题，还可以和委托人讨价还价。这根本是淘宝的加盟模式。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;6. 对快递员的处理只有赔钱，完全没有培训过快递员，什么情况下可以放门卫。如果他是先问我，是否可以放门卫，我说可以。那我这个投诉电话也不打了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;7. 谢天谢地的是，总算投诉是有效的，投诉后对方是有反应的。如果我投诉了，责任方完全没半点反应。这家快递可以从我的联系人中除名了。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赞一下京东</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2136/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Apr 2012 03:18:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2136/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天觉得背不舒服，买了个按摩器，200。 &lt;div&gt;    10点下单，下午两点就送到了，效率不错。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    但是用了20分钟，不动了。照说明冷却了一阵，还是不动，遂报换货。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    下午四点打电话，10分钟后就来电确认了，五点来了个人，把东西拿走了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    我要求换货，目前页面写的是退货，不知道会不会把新品送来。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    不过效率很不错呢。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被警告了</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2120/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 06:22:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2120/</guid>
      <description>&lt;p&gt;OK，所有用贝壳vps的童鞋，你们今天应该都不能用了。因为我自己也不能用了。 &lt;div&gt;    早上到公司，发现翻墙失效，去vps供应商那里看了看管理，貌似是因为vps被停用了。我翻了一下billing，确定没忘记付钱。然后看到有一个ticket，上面写着abuse，大概就知道怎么回事了。问题是gmail里面没有——回来翻翻，shit，他们用不同的邮箱发，导致被定到了spam里。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    ticket的原文我就不摘抄了，大概意思是他们公司是某个电影的版权所有人，发现这个IP有这个电影的源，因此发函警告。我看了看要求，也不算太过分。停止上下传，删除文件。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;生气么？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    实话说，收到这封邮件的时候我一点都不意外，而且挺高兴。因为他们做了正确的事情。如同我在某篇blog里面写的，不仅是程序，电影，电视，图书，文字，也都是有版权的。为某件事情努力的人应当得到报酬，除非他们自愿贡献。而免费观看和传播这些内容本身就是偷窃，这是一定的。不能因为所有人都在做，就理直气壮的认为这是天经地义。公平的想一想吧，如果没有版权会如何？程序员为了能够赚钱，大概会产生流氓软件，或者转行。而在其他行业，例如电影，大概就没有新的影片了。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;既然知道不好，为什么还做？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    人类是矛盾的。除掉版权没问题的资料外（至少我觉得没问题）。我有不少片子是无法付钱的，国内根本没有引入，这里面以动漫类为最。有不少片子是我仅仅想扫两眼的，如果你告诉我这玩意真的要付钱，那还是谁爱看谁看吧。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;怎么发现的？合法么？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    首先，对方是如何发现我的文件的？我估计是内容扫描。在服务器上找到这个文件的下载，然后扫描所有的源。如果这个源位于一个可诉讼的位置，就发函。如果不行，就试图阻截。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    这个过程在法理上是行的通的，而如果要在每个ISP上扫描传入传出的数据本身，在法理上（我说的是美国的法律，不是天朝的）是行不通的，因为违宪。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    那么，edonkey/kad/bittorrent有没有什么办法来规避这个问题呢？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    首先，必须提供虚假源。以一定比例向客户端传送虚假的源数据，这会导致单纯的从edonkey上下载源列表不可行。因为即使只有百分之一，你也没办法证明你得到的源列表是有效的。警告也许可以，拿这个当证据去诉讼就要出篓子了。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    其次，可能要发展数据混合传输方式。将一段内容正交拆分，得到两个比1/2的块，或者N块1/N。单独的块必须保证无法还原出数据，一个字节都还原不出，而且不能保证必须有原始数据才能生成这个块。为了满足以上条件，直接将内容条带化是不可行的，可能需要某种编码转换算法。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    当你需要下载某一块真实数据的时候，你必须向不同的人请求将这一块内容1/N之一后的某一个编号块。从理论上说，这样能确认数据来源者拥有原始文件么？不能。虽然这么说很奇怪，但是你并不能确认来源者拥有这个文件的任何一个部分，也不能确认来源者自愿上传这个内容。因为你去获得数据，仅仅是因为源拥有这个数据。这个数据完全可能是某个合法资源的一部分。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    最后，我觉得最合适的可能是大DHT，不过这会违背人性。DHT的全称是分布式哈希表，而从hashtable结构上说，完全可以将影片的所有数据全部保存到这个hashtable里面，虽然代价是相当大的。每当有人共享数据，这个数据会先传输到key附近的支持节点上，消耗这些节点的存储空间——而这个存储空间的消耗对他们完全没用。整个过程，还会额外的消耗网络带宽。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;其实我也不想先付钱。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    但是我也并不是很愿意先为了我下载的电影付钱，这和我上面说的不相矛盾。这个大概就是吃饭前付钱和吃饭后付钱的区别。其实我更喜欢吃饭后付钱的——尤其是对于内容质量差异很大的图书和电影。很多垃圾电影还是不看的好——也许这就是评分系统的优势。但是对于营销者来说，真的会甘心被打上一个很低的分数，然后血本无归么？所以你可以在任何地方看到通过营销方式干扰评价。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    我对一个朋友说，盛大的书我一般喜欢看完再付钱。道理很简单，我追了无数本书，被太监，腰斩，烂尾，质量下降，换人。我觉得，还是让我们吃完全餐再付钱比较有道理。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;版权有没有不合理的地方？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    其实挺多——我说的是美国版权法。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    首先，软件产品只有20年，但是电影音乐有70年——难道程序员特别贱，或者特别短命？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    其次，阻碍学习。版权应当排除所有以学习为目的的使用，人类学习新知识的权利不言自明，不应受到阻碍。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    最后，版权剥削。苹果销售的提成是多少？总数的30%。而普通媒体集团购入版权的费用是多少？不会超过最后收益的三成。这就是为什么我更喜欢在苹果上买app的原因——起码这对作者好，而且我也不用堆一堆纸或者没用的光盘在家里。&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被实名制了</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2114/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2012 04:13:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2114/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大家听说新浪围脖要实名制了吧？贝壳不大想实名制的，但是今天早上开围脖，收到一条消息，“您已经成功绑定了手机，具备真实用户身份，您已获得&amp;quot;微身份&amp;quot;勋章。&amp;quot;微身份&amp;quot;勋章用户，帐号更安全，交流更放心，与朋友互动更便捷。查看详情。” &lt;div&gt;    TMD我连自己手机号隐私都保护不住，安全个P。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    列一下新浪围脖的权限：&lt;/div&gt;&lt;div&gt;查阅敏感日志数据&lt;/div&gt;&lt;div&gt;发送短信&lt;/div&gt;&lt;div&gt;GPS位置&lt;/div&gt;&lt;div&gt;网络访问权限&lt;/div&gt;&lt;div&gt;修改/删除SD卡内容&lt;/div&gt;&lt;div&gt;录音/拍照和视频&lt;/div&gt;&lt;div&gt;读取手机状态和身份&lt;/div&gt;&lt;div&gt;更改网络连接性&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    对，每条都是必要的。围脖可以附加位置，所以新浪需要GPS信息，围脖可以发照片和视频，所以需要拍照和录音权限。但是这些合起来，看看我能做什么。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    有“读取手机状态和身份”和“发送短信”权限，可以伪装本人登录网银，操纵资金。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    有“GPS位置”和“录音/拍照和视频”权限，可以监控你的行踪，观察你在和谁说些什么东西。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    既可成为神也可成为恶魔的程序阿。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    我准备立即删除应用，封存新浪围脖帐号。并建议大家也如此。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    另外，我随便翻了几个程序，发现国外的app，或者说大厂app，谷歌原生app，权限都十分干净。身份验证器，权限只有“控制振动器”。快图浏览，权限也只有“修改/删除SD卡内容”和“防止手机休眠”。slice it的权限是，“修改/删除SD卡内容”，“完全的互联网访问权限”，“读取手机状态和身份”和“系统工具”。其中最后两个权限比较可疑。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    而国内的app，权限都十分古怪。我就光列一些比较奇怪的吧。京东，需要精准GPS位置，拨打电话号码，读取手机状态和身份。支付宝，需要联系人数据。手机QQ，需要精确的GPS位置。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    感觉上，app的权限都被滥用了。是的，android设定了权限。是的，我们可以查看app权限，并且阻止有疑问的应用的安装。但是，我查看的一大半应用，都具备“读取手机状态和身份”这个权限。就是说，他们可以知道你的手机号，然后找到你是谁（中国手机大半都是实名制的）。而我从来没听说过有人对此有过疑问和警惕。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    而且即使你有疑问，也没什么办法。android没有提供一种机制，对权限有疑问的程序，封闭一部分权限。例如你对QQ的摄像头访问权限有疑问，可以关闭摄像头。这样会更加安全，当然，代价就是无法在QQ中使用摄像头了。如果你信的过雷布斯，小米有提供类似的功能，不过只能封闭某类的权限。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>龙年新年</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2072/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2012 20:24:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2072/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大家新年快乐哈。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两天的生活</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2058/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 03:39:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2058/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我刚刚看了酷壳上的&lt;a href=&#34;http://coolshell.cn/articles/6346.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;一篇文&lt;/a&gt;，讲的是女程序员的故事。然后我准备说个无关的故事——数一数我两个典型的日子，2012年的1.3和1.4。这两天，一天是休假最后一天，一天是工作第一天，又刚刚过去，所以我还记得。听上去没什么关系，你听完就知道联系了。&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;    1.3日&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8:30 早上8点半就醒了，工作时间醒习惯了，睡不着了。起来洗脸刷牙开机煮饭——是的，老婆暂时回娘家，我要自己烧饭。（吐槽一下，程序猿婚后还是得学做饭）半个多小时后，大概吃喝完毕，开始处理邮件。&lt;/div&gt; &lt;div&gt;9:00 从九点到十一点，处理了所有的邮件，回了blog上的评论，顺便把整个广西游玩过程写成blog，大概4500-5000字。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;11:00 从网络上买点东西，然后继续做饭——水饺。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;12:00 吃完东西，开始研究hash冲突漏洞，大概研究到下午三点。收集了一下相关的问题，大致读了一下paper，包括squid上可能出现的情况什么的。把基本问题写了个blog。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;15:00 给老婆发个消息，看看醒了没，给老妈发个消息报平安，收拾一下家里，大概花了半小时。给外婆打个电话说晚上去吃饭。然后开始健身。三组动作重复四次，总共半个小时。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;16:00 去京东和淘宝上买点东西，看到有音箱，想起来家里的播音系统和视频系统还没有搞定。于是开始研究linux下的视频系统。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;15:30 外婆打过来问什么时候去吃饭，出门去吃晚饭。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;20:00 晚饭回来，装吃的，做家务。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;20:30 看了一下，又是一堆邮件和评论，继续处理评论。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;21:00 hash冲突需看一下python源码，然后写一个程序验证一下，发现maillist里面的过程有点问题。发个邮件过去确认一下，然后接着看了一下相关部分的python源码，三个版本。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;23:00 看会动漫，然后洗澡。顺便说一下，最近在跟《便当》。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;00:00 确定似乎要看一下论文，翻了一下论文，大概搞明白了什么意思。不过差不多一点了，该上床了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;1:00 在床上玩手机，安装一下各种程序，看点动漫，遂觉。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    共计如下：写游玩过程的blog和整理相片两小时，研究技术和写程序六个半小时。&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    1.4日&lt;/div&gt;&lt;div&gt;8:10 开始起床&lt;/div&gt;&lt;div&gt;8:20 努力起床&lt;/div&gt;&lt;div&gt;8:30 起床（没老婆的日子里，闹钟要提早20分钟，不然会迟到），洗脸刷牙做早饭吃饭上班，路上听两首歌，处理一下私人邮件。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;9:30 到公司，开始处理各种邮件，开始解决bug #600。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;10:00 bug #600验证出了问题，等待测试验证，开始写cmdb项目的映射部分代码。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;11:00 hash那里想到一点问题，写个代码验证一下。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;11:30 吃饭了，hash那个问题可以走通，不继续写了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;13:30 午觉醒来，开始继续cmdb的代码。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;14:00 测试验证出了bug #600的情况，开始修正问题，并出补丁。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;14:30 开始写年终总结报告&lt;/div&gt;&lt;div&gt;15:00 继续cmdb的映射代码&lt;/div&gt;&lt;div&gt;16:00 健身一下，处理一下自己的邮件&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;16:30 从淘宝和京东上买了点东西&lt;/div&gt;&lt;div&gt;17:00 继续cmdb的映射代码处理&lt;/div&gt;&lt;div&gt;18:00 本来应该去健身的，没带衣服，算了，吃了饭回家自己健身去&lt;/div&gt;&lt;div&gt;19:00 开始做家务&lt;/div&gt;&lt;div&gt;20:00 开始研究mp3文件格式&lt;/div&gt;&lt;div&gt;22:00 健身，WTF&lt;/div&gt;&lt;div&gt;23:00 洗澡看动漫咯&lt;/div&gt;&lt;div&gt;0:00 突然有个人问到如何设计一个架构，自动的识别处方，并且按照一定规则报警。大概聊了一下想法&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;1:00 聊不动了，去床上玩手机，看动漫&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    共计如下：bug #600一个小时。cmdb三个小时。hash半个小时。mp3格式两个小时。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    一天休息在家，技术相关花六个半小时，一天工作，技术相关花六个半小时。今天晚上参加聚会，基本上算是半和技术沾边的，估计一天又是六七个小时在技术上。去掉各种杂务，加上零散时间利用手机看资料，大概一年的每一天，包括出去玩，都平均有六个小时在技术上。一年2160小时，五年就是10000小时。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    我觉得，能坚持这个量，做的事情又不是无用功，坚持五年以上。这个人，无论男女，年龄老少，都可以做程序了。有这种积累，不管你是男是女，漂不漂亮，都不会有人歧视你。当然，有些MM，如果没有这个积累，不少程序员也会很友善，但是脑子里的念头和程序无关。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    我认得的不少人，基本都保持这个量，有些人已经保持了十五年以上。如果你觉得他很拽，记得那是有理由的。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;    也许有不少MM觉得自己辛辛苦苦在男人扎堆的程序员圈子里面晃荡，还要受到各种歧视。我不知道其他地方是如何实现“歧视”这种东西的，就我认识而言，有点技术的MM比男程序员更吃香，也更容易受到优待——无论漂亮不漂亮。一个MM来讲一个技术毕竟比一个大老爷们更加赏心悦目一些。我们是IT圈，不是gay圈（注意，我没有歧视后者的意思，只是取向不同）但是我认识的大部分“程序员”MM，其实只能算会写程序的普通MM。真正算的上有程序员资质的，不会超过20人。真正说入门了，可以当做一个圈子里面的人来谈谈了，不会超过一只手。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;    我有歧视他们么？我不觉得，至少我不会比同等技术的男性更加亏待他们，当然，也不一定会善待她们。实际上，我觉得多数程序员MM除了姨妈来了需要请假，以及生儿育女需要产假外，不需要什么额外的优待。做程序不是请客吃饭。如果说因为“MM必须要睡美容觉”，或者“MM不需要处理技术细节”，“有问题可以找GG做”，“我需要谈恋爱”，就不做的话，那我觉得是自己的问题，怪不得我鄙视你们。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    有不少MM还是很强悍的，有几个我觉得比我还强。但是大多数MM，我即使没有看不起你们的意思，也没法和你们聊到一起去。这不是性别的问题——如果对着一个男士，我讲到挑战-回应验证模式，并且解说过程后，还是一脸茫然的，我会让他直接走人。对着女士我不大好这么直接，所以一般是叫HR喊你们走人。如果你觉得这样冒犯了你，很抱歉，下次我会亲自请你走的。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    以上的大多数话不仅针对MM，也针对所有的男性程序员——除了你们没有姨妈（或者说不需要为姨妈请假）。你们面临比MM更多的挑战，即使做出同样的东西，MM得到的关注永远比你多。如果你觉得不公平，可以去一趟泰国，我相信你得到的关注会比MM更多。（特别说明一下，我也没有歧视变性人的意思，我觉得应当尊重别人努力改变自己先天情况和后天心理差异的努力）&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    听起来很苦逼？没错，IT界是个摧残人的行当。在IT界，你会找不到女朋友/男朋友，找到了也没时间经常出去玩，很容易分手，导致变成宅男/女。经常在家，不注意保养也不注意形象的结果就是，出现在朋友面前的永远是一张吸血鬼或者熊猫妆。对MM更加残酷的是，男程序员还可以帮别的MM修电脑——虽然经常是好人当到老，坏人床上搞。但是作为一个MM，如果你胆敢去任何一个梦中情人家里修电脑——你就等着出局吧，除非对方也是个苦逼程序员。我建议你们可以努力练习烟熏妆，掩盖掉黑眼圈的同时说那就是黑眼圈，是因为昨天你们可恶的老板让你们加班导致的。然后假装晕倒，说今天修bug早饭还没吃。通常这招的成功率比较高一点，大部分GG会顿生呵护之心，嘘寒问暖买吃买喝。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    但是注意，对着老板使用这招是无谋的自杀行为，即使你昨天炒了一晚上炒饭（咳咳），或者是姨妈光临心情烦躁，这些都和老板没有关系。你可以为姨妈请假，但是不可以上班不干活。只要来了，就必须做事，修bug，研读材料，解决问题。如果某个严重问题落在你身上，即使现在拉肚子在厕所里面不能出来，也要一边打电话一遍用笔记本把问题搞定了。&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    如果你觉得我是在说程序员的悲崔生活，你可以转头看看医学院学生的生活，天下医科生大都苦逼。除去少部分的天才，和有个好出生的人，大部分的人生是自己选择的。我现在过的比别人差，是因为1.我不够努力，2.我运气不好。前者无法埋怨别人，而后者也不行。&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    上面说到程序员的资质，什么叫做资质？实际上这个问题很有趣。就一个问题，不同的人会看到不同的东西。看到一包中华烟，美术院的学生会想到图案设计，程序员会想起加班，销售员会想起要送礼。而看到我上面说的那个hash碰撞漏洞，社会学者会想到it业的发展，销售会想到自己在卖的产品和竞争对手的产品。如果你想到的是这个东西为什么会实现，还有哪些东西有问题，并且在家里休息的时候也会做几个实际的例子来玩一玩的话。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    OK，你就挺有程序员资质的。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>geek们在圣诞夜玩什么</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2042/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2011 00:21:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2042/</guid>
      <description>&lt;p&gt;24号，几个geek跑到我新家里面来玩，frank，ltn，thomas迟了一点，不过还是来了。gary跑来坐了五分钟。实话说，家里没这么热闹过，谢谢你们。 &lt;div&gt;    一帮geek在圣诞夜玩什么呢？首先是诈金花，我好像赢了一点——不过记得不是很清楚。我和猫咪不会打，ltn和frank会，老妈打了一阵就去烧饭了。然后是一顿很不错的晚餐——谢谢老妈。晚餐过后，我们开始摆弄数码相机，拍各种照片。我弹了一把吉他，好久不弹，都不会了。然后继续诈金花，同时电视里面在放哆啦A梦——用一台主机上的虚拟机里面的chrome放，这大概是整个客厅里面唯一符合geek聚会的东西。过了一会我累了，猫咪也困了，就中场休息，猫咪洗澡睡觉。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;    真正的geek聚会是在十点左右，猫咪睡觉/thomas到场后开始的。我们开始玩——愤怒的小鸟。不过我们不是打电脑游戏，而是用椅子摆了一个真实的物理模型，然后摆上我送给喵喵的猪头，和frank送我们的小鸟。每人五次，用小鸟打猪头。当然，猪头前面一般都是有一把椅子阻挡的。OK，这个——算不算Geek聚会的正常内容？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    感觉geek就是一帮长不大的小孩，有点意思但是父母说不能玩的东西都要凑在一起玩一玩。不过以前多数是写程序，或者组装个硬件进行编程之类的事情。现在只是改成了组装愤怒的小鸟现场版而已。现场我们也没人在意战绩了，反正就是玩呗。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    然后是例行的德州扑克大战——在weibo平台上面。我们原来在thoma家就是一帮人一起玩德州扑克的，不过现在地方没那时候大，来的人也不够多，所以不够热闹。我用电脑接到电视上玩，而其他人就各自用自己带来的电脑。四个人聚在一起互相打牌——这个有必要见面再打么？&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    然后？我困了，所以就收拾东西睡觉了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    第二天早上起来，我和喵喵就开始烧早餐——小馄饨。实话说这个简直外挂，不是我们自己包的，不用我们收拾。只是简单的找个锅子，烧热水，放下去，然后加冷水。不过有纪念意义的是，这勉强算是我和喵喵第一次一起做饭，也是第一次在新家烧饭。吃过早饭，大家继续德州扑克。猫咪用我的帐号输了好多，用会自己帐号就开始赢钱。可见根本没用心给我打——可恶。中午吃过点东西下午就去shlug活动了。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    这次活动非常的吊诡，大家知道shlug的主题分享历来是比较正统，但是后面聊天就离题万里，OT到不知道哪里去了。今天我们分享的是bigdata，结果——我们会后讨论，OT了五六次，内容倒是很有趣，涉及了普朗克时间，玻尔兹曼常数，人类进化历史，中国和世界古文明史，世界宗教和基督教史，特种半导体技术，基因表达过程，蛋白质折叠计算。最牛的不是我们讨论了什么，而是每次都绕回到bigdata上面。只能说，今天的选题实在是太广了点。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;    好吧，一篇流水帐，没什么好多说的。geek每天的生活大概就和普通人一样。gary的车要去修，chaos要担心自家宝宝，ltn闹了肚子（不知道是不是和晚饭有关）第二天还要考试，thoma的老婆怀孕，圣诞夜还得陪着不能玩——哦，对了，她的预产期是明年，希望能生一个漂亮的小宝宝。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    Merry Christmas，大家圣诞快乐。顺便——Happy new year。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;PS: 照片我就不发了，大家看看这个得了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&#34;http://shell909090.3322.org/shell/IMG_20111225_004833.jpg&#34;&gt;http://shell909090.3322.org/shell/IMG_20111225_004833.jpg&lt;/a&gt; &lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>某日的一点小事</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2024/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2011 10:12:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;三四年前，尚在前一家公司上班。晚上加班到9点，坐9点半的末班车回家。从漕杨路开出没一站，还没到中潭路，我看到旁边有个MM，打扮入时脸庞明丽。奇怪的是，晚班车上人不多，座位都有空，她却不坐，只是在门口站着。晚上灯不好，看不出什么表情。再过一站，到了镇平路，这MM要下车了。迈开两步，不知道怎么回事，身子一软直接摔了下去。我当时就蒙了，什么情况？&lt;div&gt;    开始我也没有反应过来，只当是MM一个步子不稳摔在地上，等到MM摔到了地上，一动不动，才发现情况好像不对。晚上加班，身无长物，对着一个MM也不怕抢劫。何况车上人也不少，又是封闭站台内。我当时一没结婚二没女友，多少还有点英雄救美的情节。刚刚打算去扶，MM却在地上抽了起来。这一下又把我吓了一跳，迈出去的步子也缩了回来。一个MM倒在地上抽搐，这——是什么情况？&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    那时已经知道了彭宇案件，车撞上老人是不敢扶的。可是事发突然，脑子到也没转到这方面去。反倒是在为什么抽搐上，我心存疑惑。是癫痫发作？有些外伤性癫痫会在年轻人身上发作，症状的却包括抽搐。还是毒品反应？毒品反正中好像没包括急性抽搐的。药物中毒？记得一氧化碳中毒或者氰酸化合物中毒都有抽搐反应。还是疾病？狂犬病和病毒性脑炎也有急性抽搐反应。大家别笑，在步子迈出去再收回来的一瞬，我真的想了数种急性抽搐的可能。想到癫痫，氰酸化合物，狂犬病，病毒性脑炎，这些词在脑海里盘旋。别的感觉没有，净感到害怕了，背上凉嗖嗖的。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    然后，下面一个小女孩，抱住了倒下去的MM往外拖。我也不知道这个小女孩多大，我在看女性年龄上向来没有什么眼光，一倍左右的差距是很正常的。大概猜猜，最小不小于10岁，大的话，我知道某些30多岁的MM还是能冒充10岁小女孩的。不过身材较小毋庸置疑，刚刚倒下的MM个头不算大，小女孩却拖不动。我想想，是福不是祸，是祸躲不过。走上去，和小女孩换了个位置。因为还是害怕，也为了避嫌，没敢抱MM，直接从背后穿过腋下，抓起MM的两只上臂往外拖了一把，小女孩抬了一把脚，旁边也有个阿姨来托了一把。最后我们把这个MM抬出了车厢。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    然后，就是比较让我放松的事情了。在站台上把MM放下，站台工作人员就走了过来。估计是刚刚看到了情况，和列车司机打了个招呼。MM倒下的位置正好在门上，要是关门，虽然不至于伤人，但也不是很恰当。工作人员看了看情况，一个小女孩，一个胖子（那时候还没减肥），一个50多岁的阿姨，把一个MM拖出来，看上去也不像是偷东西的样子（主要是小女孩衣着干净整齐，像是邻家小妹去补习班的样子，我也是一副死程序员的样子，还带着上班用的电脑包——他当然不知道包里面是空的，上海阿姨就更不说了，地球人已经不能阻止他们了），就没多留心我们，去查看这个MM的情况。小女孩和阿姨还是不放心的样子，继续陪着。我上班上累了，加上也怕麻烦，就回到了车上。不过一分钟，车就关门继续行驶了。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;    车门一关，事情抵定，中国人天生的好奇心和凑热闹情节就冒出来了。我想，顶好刚刚顺手去看看热闹，那个MM到底为什么倒下呢？但是转念细想，要是撞上麻烦，无论是惹上官司还是染上疾病，都很麻烦的样子。加上今天加班也累了，明天过来还要继续。也就随他去了。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;    这事情我一直没想起来，直到小悦悦的事情发生后，我才想起。在我过去的日子里，还有这么桩事情。也不知道那个MM是什么情况，怎么样了。小女孩为什么敢去帮忙，现在好不好。不过，这至少不是一个悲剧，无论从哪个角度来说。&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>