<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人机工程 on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//blog.shell909090.org/tags/%E4%BA%BA%E6%9C%BA%E5%B7%A5%E7%A8%8B/</link>
    <description>Recent content in 人机工程 on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jun 2009 22:41:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="//blog.shell909090.org/tags/%E4%BA%BA%E6%9C%BA%E5%B7%A5%E7%A8%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>电脑操作与人机工程学</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/67/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2009 22:41:00 +0800</pubDate>
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/67/</guid>
      <description>&lt;p&gt;贝壳大学念的是工业工程，毕业导师就是人机工程学方向的，贝壳的人机工程论文就是按钮的大小和操作效率。因此，今天贝壳罕见的回归本专业，谈谈电脑操作的速度问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先一点就是，无节制的优化速度是万恶之源。为什么？道理和优化程序一样。你实施一个优化必定有一定成本和代价，为了一个一个月进行一次，一次三秒钟的操 作，进行一次优化。假定你搞定优化用了半个小时——一些情况下的却需要这么长时间。这样你需要100年才能收回你的投资，显然，这很愚蠢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，什么是优化，为什么要优化？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;操作优化，指的是你利用一些专业和非专业的方法，将日常最常用的操作简化。减少操作次数，减少操作时间，减少精力集中的负担等等。最常见的方法是“按键精 灵”或者是快捷键。而之所以要进行优化，则是因为——我懒——俗话说，只有懒人才是好程序员。也许有人会想，那设计者为什么不设计的效率高一些？拜托朋 友，你也讲讲道理。设计者怎么知道你是要经常复制还是要经常剪切？于是他只能假定你经常剪切（或者复制）。如果不幸，你恰恰相反。也许你就需要优化，也许 贝壳的文章就能给你的工作提供非常大的便利。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么贝壳下面逐个讲解贝壳碰到的一些优化方法和范例，具体的运行则要靠大家的发挥，没有一定的模式。如果你觉得你的电脑操作工作平淡无聊，那就说明你需要 优化了。每种优化方法需要一定的专业知识配合，贝壳会给出评价。评价有三种，适合普通人，就是说一般稍微会一些电脑的人，可以根据网络上的讲解来使用。适 合专业用户，指用电脑3年上下，电脑比较熟练的人，可以经过试验配置成功。还有疯子专用，指这个方法基本就和您无缘，除非您正好是程序员或者疯子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先我们从最基本的开始，鼠标，按键，快捷键，快捷键排位。这个方法适用于普通人，但是下面一段是比较专业的论述，不感兴趣的可以跳过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鼠标和键盘是我们最常用的输入工具，而根据贝壳的人机工程论文，鼠标的输入效率低于按键。但是要注意，这个结论并不永远成立。对于某些图形操作，尤其是高 精度操作来说，键盘上可以操控的方法变成上下左右四个键，效率大大降低。如果使用其他键来辅助，这不是人类能接受的方法，疯子也不行。此时使用鼠标比键盘 效率高多了。键盘输入快的根本原因在于一般人精神集中后，一秒可以按三个键——至少也有两个。而无论精神怎集中，区域怎么大，要输入一个点击至少要一秒。 按照信息量计算，键盘的可用信息量要比鼠标大一个量级。然而，除了输入文字，键盘并不好用。根本原因在于鼠标的模式是阅读-选择，而键盘是记忆。因此，键 盘操作是用户不友好的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;通常来说，我们可以用键来定义一些常用功能，这样会加速操作。通常而言，这个被称为快捷键。例如，Atl+Tab是切换窗口，相信大多数人都知道这个热 键。这个热键好用的根本原因在于快速的在两个窗口见切换——如果用鼠标会累到死。我们可以记忆一些常用热键来加速，毕竟之所以定义常用热键是有意义的。例 如Atl+F4的关闭程序，结合windows使用可以以&amp;lt;win&amp;gt;,Atl+F4,U的顺序来关机。整个操作只要一秒，单手就可以，真是酷 到不行。Atl+Space可以唤出系统菜单，因此Atl+Space,X可以最大化，Atl+Space,N可以最小化，这两个也可以单手操作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;单手操作热键的意义在于免去频繁的键盘/鼠标切换。当你需要双手执行热键的时候，你需要半秒将右手从鼠标上移动到键盘上，再花半秒移动回去。这样就平白多 了一秒的时间——这还是高手的时间，普通人更长。对于加速操作来说，这么移来移去很没有意义。而键盘/鼠标的配合才是操作电脑的理想境界。你可以在资源管 理器里面试试一个操作，在一个文件夹内选择一些文件复制到另外一个文件夹。这是贝壳最熟悉的配合动作——因为太频繁了。首先点中头一个文件，按下 Shift点最后一个。放开键盘鼠标，按下Ctrl+C。点击目标目录，按下Ctrl+V。速度快的原因在于，Shift放开后，按下Ctrl+C的动作 基本是下意识的。这样鼠标可以轻松的去找目标——同步的。按下Ctrl+V也是下意识的，所以整个动作的时间序列是——点头一个文件，点最后一个文件，点 目标。当然，拖曳选中区域，拖曳到目标目录一样可以，而且是单手鼠标操作。只是这样一来，首先你无法添加选择零散目录——用Ctrl键就可以做到。其次如 果不小心在移动的时候松开左键，就会触发麻烦的同文件夹文件复制。因此上述方法兼顾了稳定性和速度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许你觉得无聊，不就是文件复制么？我点右键也可以啊。问题是，如果点击右键，再点选菜单，至少需要1.5秒的时间。比这个方法至少慢了1秒。如果你每天的工作需要整理大量的文件，我想你不会高兴遇到这个问题的。当然，如果你基本不复制文件，好吧，当我没说过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更多的时候，我们需要定位目录中的某个文件或者文件夹。对此，你可以输入文件的头两个字母。这时候光标会被带到符合这两个字母的头个文件——我想离你的目标不会太远了吧。这个同样是双手配合操作。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
