<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wifi on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//vlt1.shell909090.org/tags/wifi/</link>
    <description>Recent content in Wifi on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Apr 2012 03:10:12 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//vlt1.shell909090.org/tags/wifi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>无线网络问题的诊断</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2130/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2012 03:10:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2130/</guid>
      <description>今天看到ZQ在坛子里面说无线网络卡，想想这对很多人是个问题。现在越来越多设备采用无线网络，本来看似够用的无线网络应该也会逐渐变的不怎么够用。这篇文章的大部分内容在blog中都有说，但是没有集结成文。今天集结一下，为大家提供便利。
关于无线网络卡这个问题，有多种可能，我们逐个分析原因/诊断方法/解决方案。
有终端连不上，即使这个终端就在路由器附近 这个主要是因为无线网络负载的设备达到极限所致的。这个极限，我见过最差的路由器是8个，普通路由器（包括dir-825刷openwrt）大概是50上下，苹果的要超过100。一个/24子网的最大负荷是253个IP地址，如果不另行设定，大多数的默认配置都无法超过这个极限。
解决方案很简单，加路由器，或者换一个更好的路由器。加路由器具体参考这篇。换路由器的意见是，不要用fastnet，推荐tplink或者dlink的设备，buffalo的也不错。如果你已经用了这些路由器，但是终端超过50个（好像通常只有公司会碰到吧），可以考虑苹果的，或者多扔两个路由器，辐射小信号好。
有终端离开一点距离后就连不上，或者离开一定距离后速度变慢 这是典型的信号衰减。作为不严谨的测试，你可以在android上安装wifi测试仪，然后走到各个角落。如果你的信号质量不足80dbm，那么就属于比较差的情况。大概能连接，但是经常断线，或者速度很慢。如果不足90dbm，基本就不可用了。
解决方案也很简单，同上一个。总之优化到家里的每个点信号质量都可以就好了。
明明信号很好，速度就是上不去 有可能是因为周围的channel干扰，也可能是因为你的路由器CPU不足。你可以用wifi测试仪，看看你周围当时有多少人在用你路由器的channel。两个channel相隔5以上才不互相干扰。所以，如果你使用channel6，那么channel2-channel10都会对你的信道造成一定干扰，相隔越远干扰越小。而如果你隔壁有一堆和你同channel的AP，实际带宽是均分给你们所有channel的。如果对方用的比较多，也会对你造成干扰。
这是非常难解决的问题，你总不能跑到隔壁说，你们改个信道吧。一方面，如果有条件，你可以对墙壁，门缝做信号屏蔽。这样能减小一点隔壁的信号干扰。另一方面，建议你采用5G频段。这个频段的信道更多，更不容易串扰。但是目前支持5G频段的设备少，而且5G的穿透能力比2.4G更差。
CPU不足呢 CPU不足最典型的确诊就是关掉加密，你的无线网速就会突然暴增。或者你保持无线空载，用有线狂用网络，无线的ping值从10变化到上千。
碰到这种情况，扔掉垃圾路由器重新买一个。
明明有些设备一点问题都没有，有些设备就是连AP都找不到 看看你的channel是否设定到了11以上，例如12/13/14之类的。各个国家对channel的许可范围不一，欧洲日本美国的许可比中国宽一些，因此有12等信道，中国最高到11。因此你用水货手机连外贸版本的路由器的时候，channel12没问题，而用中国许可的设备的时候就连AP都找不到。
解决方法很简单，换个中国许可的channel。
无线速度跟不上外网速度 自从20M以上光纤出现以来，这个问题就逐渐变成主要问题。11g的标准速度号称54Mbps，但是实际上通常只有18Mbps。而外网速度从常见的1/2/4Mbps骤然升到了10/20/30Mbps，就出现了严重的外网速度反超内网速度。
这个一点办法都没有，只能把11g的设备都淘汰光。只要有11g的设备在，11n就无法发挥极限速度，导致你的无线只能在18Mbps上晃。而换用11n的设备后，速度一般可以达到30-40Mbps以上，基本够用。
路由器被打爆 由于速度加快，导致现在有更多的小包可能被传输。虽然传输速率要求不高，但是由于路由器对每个包都需要做同样处理，所以大量小包的资源消耗和同样数量的大包是同一个量级的。我们做一个简单的计算。如果一个包是1500字节，128KB/s的网络可以每秒传输90个包。而如果每个包是64字节，就可以传输2000个包。而当速度升级到2.5MB/s（20Mbps光纤），如果是1500字节，每秒1700个，而64字节的就是40000个。如果路由器的处理能力是每秒10000个包，升级到光纤一跑小包就挂了。很多人在ADSL的时代没问题，升级到光纤反而频繁出问题就是这个原因。
现象比较多，如果是交换机挂掉，往往是一个机器链路OK但是就是有TX没有RX。怎么整也没用，但是过一会，这台机器突然就OK了，换下一台出同样问题。而如果是整个路由器挂掉，可能是路由器突然重启，或者ppp0断线重新拨号。还有的机器是死在那里没任何反应，必须拔掉电源线重新插才有效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>python conf 2011无线组网总结和分享</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2002/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 10:44:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2002/</guid>
      <description>这次python conf 2011结束了，具体成败sting去总结。我主要负责网络部分，把网络部分的总结一下吧。总体来说，网络不算成功也不算失败。在现有条件下，资源没有都发挥出来。但是万幸的是，关键部分还没有掉链子。下面是具体总结。
1.没在场地里面拉好线并且实地测定过所有地点信号的不算部署完毕。
这次的会场平时不允许进入，只能在工作日去，所以只能在会议前一天跑现场。而且进入时没有长网线，墙壁上也没有网线接口。因此是会议前一天先根据具体环境完成了设定，支支下午去买了线，第二天早上部署的。这留下一个严重隐患，我把设备间当成了贵宾室，凭经验估计信号覆盖范围的时候出了错，信号没有覆盖到贵宾室，而且没有考虑门口。第一天的嘉宾和志愿者们，是否感觉信号像渣一样（尤其是杨毅涛）。其实这主要就是因为根本没有考虑到信号覆盖的问题所致的。
要解决这个问题，必须先知道会场结构，包括贵宾室，设备间，签到处等等重要但是部署时又不容易想起来的地方。然后估算需要多少个多强的AP才能覆盖。例如本次的贵宾室，最佳方案是拉40米网线到贵宾室，然后再架一个AP。会场往往没有线，需要自带网线。因此最好是有人知道会场大致结构（手绘亦可，但是标注一下承重墙），然后计算AP位置和网线长度，再去购买。或者直接买一箱网线，配上水晶头打线剪自己做。会议前至少一天去部署，用android测试每个点的信号强度，最好都达到-70db以上。完成后把电线和网线都用胶带封在地上，以防绊倒。
2.足够的AP和信号。
在估算AP和信号的时候，这次经验是，多一个天线，信号强10db。支支的三天线AP信号明显强于我的双天线AP。AP的信号是和距离的立方成反比的，一个AP保证20-30米的无阻挡会场是没问题的。但是每穿一道墙，信号就会下降大约20db。低于-70db就开始出现大量掉包了，-80db的时候tcp重传严重，导致基本无法使用。
一个AP可以接入的客户端是有限的，按照我看下来，大约在50上下（TP-LINK）。这个和事先估计一致。本来我想用6个AP，但是很难凑够这么多，而且带宽不足，就没借这么多。预定就是需要一些人没有设备或者接不上去的，否则就是所有人都不能顺利上网了。结果有一个AP在连接10个设备后就会崩溃，所以等于无法容纳用户。大部分用户都拥挤在同一个AP上，导致踢掉非常严重。会场峰值时刻，300人，有120个设备试图获得IP或者已经获得成功，但是AP在线只有20/50（AP1/AP2），即40%左右的设备被踢掉或者自动断开了Wifi（部分手机为了省电会发生这样的事情）。如果三个AP完好，120人在线刚刚好支撑的起来（20/50/50），但是这样的话连线设备可能还要多一些。
下次部署的时候，除了要考虑信号覆盖问题，还要考虑预留一些AP作为备用。因为会场AP都是民用过去支持，这些设备以前也没有做过大容量测试。我只能说TP-LINK的两台机器很给力，说到50就到50，多了就不能支撑，但是不死机。有台机器就频频死机，这样就需要备机更换。
另外，我们这次最高三个AP，因此分别设定为1/6/11频道就行了。如果AP还要多，请注意让同样频段的设备分到会场的远端。
3.世界真的很麻烦，有的时候有位置却没有电源。
这次电源还算给力，从墙上引出了不少拖线板，基本满足组委需求。至于普通听众就抱歉了，自带拖线板坐到边上的，互相交错给便携设备还能充个电。中间听众只有依靠地接。偏偏地接基本都拉给了组委的摄像机，周围一圈的人可以沾沾摄像机拖线板的光，其他人就只能相信电池续航了。
我们的AP3，第二天搬到了贵宾室那个方向。反正上面只能接不到10个人，给贵宾室小规模用用还可以。结果线只有30米，拉不到贵宾室。合适的位置又没有电源。只好委屈在后门口接了一下，把贵宾室的信号提高了不到10db。
据说有的会场更恶心，只有一两个电源接口。这种会场就必须带够插线板和移动设备来保证电力。
3.留出会议运营所需资源。
这次还算成功的一点，是为大会组委和志愿者/嘉宾保留了一路AP。大会的签到系统，嘉宾演讲都需要Wifi支持，为了让听众上网导致演讲失败就本末倒置了。为嘉宾保留的是AP1，上面还有一些比较活跃，或者着急使用网络的普通听众，一般大约20人左右，相对比较空。可是这个AP又不敢开放给听众使用，一使用就怕嘉宾没法演讲了。
wifi管理者比较怕的问题，主要就是有人使用wifi下载比较大的内容。因此开始的时候，会议需要网络的时候，我都用平板监控网络使用状况。如果有人正在使用大流量，就准备踢人。幸好，大家都很安分（或者是AP上不来）。后来也就放松警惕了，结果老外演讲的时候延迟很厉害，我差点就跑去拔掉AP2的电源了。这会断开所有人的网络，但是演讲者的使用就通畅了。
按照雨苍说的，组委wifi组一个重要任务往往就是封锁各个debian/ubuntu镜像的下载。我们这次没有出现这么恶劣的问题，谢天谢地。
4.会场的网络使用有非常强的峰值效应
这次会议只有2M带宽，因此我一直担心不够。后来开始看看还不错。但是休息的时候一直接到wifi很慢的投诉，空下来一直测不出。我第二天休息的时候去测试了一下，我的天，带宽全满，延时超高。说明演讲者水准很不错，大家专心听会，不怎么用网络。一休息，得，网络不够了。
这个没法解决，要解决只有增加带宽，或者在不休息的时候再使用一些比较耗费流量的业务。一个缓解的办法是使用qos系统，但是这次dir-825没有前往会场，所以没机会调试qos系统。
相对来说，路由器的NAT让我很放心。TP-LINK普通路由器的NAT在支撑80-90人的极限在线的时候仍然很稳健，速度不快是带宽问题，路由器没有崩溃就是万幸。
5.根据具体情况配置。
WEP比较节约资源，所以我们开始配置的是WEP信号。但是测试下来，苹果系统对WEP的支持非常差，基本接不上去。所以就不要节约了，使用WPA/WPA2。
运营商的接入情况比较多变，而且很难控制。这次运营商给我们的是一个内网IP，192.168.1.2。他们已经有了一个路由器在前面。我使用了双重NAT方案，而且避开192.168.1.x网段，来避免修改它们的路由器（我们无权控制）。
这次我们使用的是192.168.0.1&amp;frasl;24网段，三台AP的连接模式是一主多桥。一个主router负责DHCP和NAT，其余的全部当单纯的AP使用。从1到3分别分配0.1-3的IP，2/3的DHCP关闭，1的DHCP从20开始分配起，直到254，共计最高容纳234人在线。20以前的IP让组委的人作为静态IP预留。如果还要多，建议使用192.168.2.0/23网段，最高可以容纳500人不到，足够大部分的会展使用。如果再不够——你们考虑10网段吧。
最后的经验总结。
1.会前勘察真的很重要，尤其是会场平面结构，承重墙位置，会场部署，电源插座位置，一定要提前至少三天确认。提前一天的时候要配好所有AP，备件和网线到会场部署，然后测试信号。
2.会场带宽一定要大，万一实在不够大，想办法ban掉debian/ubuntu的镜像，然后做qos或者squid。
3.自带足够材料，如果没有胶带/接线板/剪刀，那很多事情就要抓瞎。
4.据说TP-LINK之类的路由器在人数多到一定程度的时候会自爆，推荐使用高级设备或者电脑来做NAT/DHCP。不过我至少肯定100人的时候还没问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小公司在IT上容易犯的几个错误</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/115/</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 13:25:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/115/</guid>
      <description>很多同学现在自己开公司，或者有开公司的计划。公司都是由小做大的，万事开头难。小公司由于成本和规模的限制，IT上很多问题是不得已的。例如没有自己的网管，没有保密规定等等。然而注意以下几个低级错误，从IT从业人员角度来说，这些是绝不应当发生的低级错误。数数看您那里有几个？
第一，无线不设密码，或使用WEP加密，或公开SSID。
这是任何称职网管的第一禁忌。WEP，公开SSID，相当于弱无线网络。通过嗅探方法，别人很容易获得网络上传递的重要数据。不要以为谁会来关心你的数据，除非你有把握把公司里所有资料晒到网上也没问题，否则还是小心为妙，出问题再补救就太晚了。具体看前面有篇《无线网络安全问题》。
第二，使用hub而非交换机。
技术角度不说了，造成的问题和上文一样。这两个问题，只要请一个称职的网管当顾问，帮你进行一次规划就可以避免。惠而不费，何乐不为。
第三，一个隔间只拉一根网线，或者只有一个电源头。
兄弟，后期搞不好隔间会坐满的。就算没有，万一坏了呢？马上找人修理？起码两个隔间三个插座/网口。一个是方便损坏后替换，同时也方便新添电脑。
第四，雇新手当网管，没有公司内服务器。
相信我，找个靠谱的网管偶尔来几次，其他让行政接手，比找个新手当网管便宜又实用。你需要的是不会出问题，和出了问题能处理的人，而不是价格低廉却在发生问题时手足无措的菜鸟。
同样，让每个员工自己发布共享文件，大家互相访问，打印机在需要的时候搬来搬去。这是最没有管理的公司做的事情。一旦员工多于三人，找台电脑做服务器。共享文件，处理打印，跑个论坛什么的，比扁平而混乱的管理强。
第五，成批购买电脑。
对于大公司而言，一次购买上百台电脑只是公司内的一小部分。如果这些电脑出问题，不会引发大的赔偿问题，也不会造成公司停摆。但是如果一个小公司一次购买同型号的电脑，或者从同一个供应商那里进货太多。那么万一出问题，不说固定资产损耗。公司停摆造成的损失也是惊人的。
第六，弱邮件系统。
如果公司邮箱在发送和接收时没有启用SSL或TLS，会导致员工在其他网络中接受邮件时内容泄密。如果使用webmail，也要注意全过程需要有SSL。最好的办法是让网管尝试嗅探攻击一次，如果拿不到内容，邮件供应商就是过关的。另外，即使电子邮件供应商过关，邮件在传递途中也可能泄密。因此对于极密级的东西，rar加密打包后发送，密码另行传递。
第七，过份信任电子邮件效力。
也许有人不知道，“电子邮件无法篡改”只在公司内被认可，拿着企业电子邮箱和其他公司或离职员工打官司是没有效力的。因此，如果需要无法篡改的内容，请用纸。
第八，太短的员工密钥。
如果您的系统很安全，然而员工设定的密码为1，这等于一个最不安全的系统。因此，强调员工密码的安全性，加上密码设定时弱密钥检查是一个很好的方案。
第九，员工自己持有文档。
文档是企业的重要资产，因此整理和保存文档是公司的责任。让行政部的人跟踪每一个应当保存的文档，不要在员工离职后打电话过去要人帮帮忙看看三年前什么什么文档是否还在。
第十，不分机密级别。
小公司对于机密的规定无法太严格。但除非所有人的机密级别一致，否则一旦区分普通员工和经理，起码将文档划分成涉密和非涉密。不要让普通员工接触涉密文档。
第十一，过分神化IT。
有些小公司过于追求现代化，上班用ERP和OA管理，销售用CRM管理，交流沟通走论坛化。何时采用IT系统管理是一个复杂的问题，但是过早追求IT化会对公司发展造成不利影响。实行IT化是有成本的，仅在你需要的地方进行实施。
第十二，有极密的内容，没有极密的渠道。
回想一下，你们公司的报价是怎么传递给一线员工的？服务器密码呢？公司银行账户呢？对于最高机密的内容，没有合适的传递渠道是不行的。QQ，MSN之类的IM工具机会百分百的会导致泄密，对于嗅探和查看记录他们没有任何抵抗力。短信和电话也是不行的，虽然很困难，但是还是可以窃听的。电子邮件在附件中放一个加密的rar文件，并且提前约定密码，是个很好的方案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于无线的安全问题</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/97/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2010 11:10:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/97/</guid>
      <description>一个无线路由只有150上下，安装方便使用简单，可以让你在床上躺着的时候还能和朋友聊天。大多有笔记本的家庭都会考虑买一个无线路由，组建自己的无线网络。不过先别高兴，如果你选择买来就用，我想你碰到艳照门只是个时间问题。下面简单说一下无线网络从决策到安全完成安装的全步骤。
首先是决策，无线路由不是随便用的。有几种情况我建议你重新考虑这个问题。有孕妇者不用，这东西的辐射虽说不大，也不是忽略不计的。万一我乌鸦嘴，你孩子出点啥问题，你触不触的慌啊。电脑全堆在一起可以拉线者不用，这种情况下再买无线纯属烧包。房间太大者不用。最后一个要用也可以，建议你买多个。无线网卡在收信差的时候速度很慢，用起来很不爽，而且辐射大，所以一定要保证你的家里能被无线信号完整覆盖。一台标准路由器能覆盖的范围大约是10-30米内的所有区域，加穿一道普通墙(非钢筋水泥承重墙)。普通人家买一个无线路由器可以覆盖全家，但是我不保证有钱人家&amp;hellip;.
其次是采购，推荐大家选择好一点的无线路由器，但是不用太贵。差的无线路由器往往不控制辐射功率，你高兴家里天天开一个大功率辐射源么？
后面跟着的是环境检测。如果你有android，有一个软件叫做wifi检测仪，可以检测周围的wifi信道和功率。挑选一个比较空的信道，否则人家的通讯就会变成你的背景噪音，从而降低网速，增加辐射。而后确定你的无线路由的最佳安装位置——通常是在网络出口处。但是如果造成信号覆盖不好，可以考虑加长网线。毕竟加长网线只是一次的事情，天天断线再连接就痛不欲生了。
然后是基础安装——这个都会，就不多罗嗦了。
最后是重头，安全设置。请先设置不广播SSID，这样别人扫描的时候，你的AP是隐藏的。当然，如果你高兴，可以在AP名字上把偷网的人骂一顿。我记得某个咖啡厅的AP名字就是“你还要不要来杯咖啡”。其次，需要选择WPA加密，WEP的破解时间太短，在你通讯频繁的情况下，最多几个小时肯定可以破解——最少只要几分钟。而且更麻烦的是，一旦WEP被破解，对方可以嗅探到你的通讯包。到时候所有的聊天记录，明文密码，全部都是敞开了让别人看的。WPA即使别人破解了AP能上网，最多也只能上网而已。除非使用主动嗅探技术，否则无法造成威胁——而主动嗅探会造成你的网络超级不稳定，马上会被发现。
以上两步保证了别人无法连接进你的网络，而下面我们还要保证网络内的安全。
请先给你的路由器和Windows账户更换一个强密码——你可以自动登录和使用浏览器记录密码来避免输入，但是一定要强。否则当有人进入你的网络的时候，如果一次就拿到了管理员权限，其他安全措施就没有意义了。然后开启路由器防火墙，禁用所有的人连接，除非特定MAC地址。这样只有指定的几个机器可以上网，一般人进入网络后的兴趣就小了很多。最后，请开启你电脑的防火墙，以免进入网络的人利用漏洞进入主机系统。
最后，如果有条件的话，可以用vmware部署一个honeypot，做一个漏洞百出的系统，引诱入侵者先进攻这里。一旦他发起进攻，那么你马上会发现他的踪迹——不过这个就不属于普通用户的范畴了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>