<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Communication on Shell&#39;s Home</title>
    <link>https://shell909090.org/tags/communication/</link>
    <description>Recent content in Communication on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Apr 2013 13:08:57 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://shell909090.org/tags/communication/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>从微信和移动的官司说多网融合</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2369/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 13:08:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2369/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;多网融合这几年&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;在02年左右的一堂多媒体课上，我和老师就讨论过多网融合的题目。当时我们提出了很多不同想法，有的实现了，有的没实现。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;固话业务废弃。这点已经基本实现，但是不是因为IP电话，而是手机。我们原本的预期是价格低廉的IP电话系统覆盖到家，和传统PSTN电话业务结合。IP电话系统内部收取内部价格，和PSTN互相拨打收取外部费用。从实现来看，IP电话系统不接受拨入，这个直接导致了IP电话系统和传统PSTN无法互通，从而根本没有生命力。但是手机和固话互通是没问题的，而且价格和固话相仿。这些年来，我已经很少看到家庭固话了，只有企业还在用（因为大量拨打的情况下，固话还是相对便宜一点）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电视业务废弃。这点也基本实现。不过不完全是电信覆盖电视，电视自己也在做机顶盒和视频点播。从目前来看，两家的情况差不多。但是从趋势上看，小米盒子，或者其他第三方机顶盒卖的更好。整合国内各大视频网站，提供了非常好的电视点播资源，而且近乎于免费。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;传统金融领域废弃。这点还很长远，但是趋势已经见到了。以前我们一起吃饭，结帐时都各自付款。现在都是一个人付款了然后支付宝还账。反正每个月也是要交水电费的，不怕钱进来花不掉。再后面，如果支付宝的安全性更高，我想大额转帐，理财投资等传统银行的高增值业务也是会出现的。唯一不可能复现的是高贷低存的利息剪刀差。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;移动业务废弃。这个是在04年左右，我和一个朋友讨论的问题。移动当时数据流量还是0.01元/k。我当时就在考虑，1K数据足够发送和接收一条短信了。如果短信走数据流量，岂不是比0.1/条的短信更加便宜？结果10年不到，印证了我这点简单的想法。移动流量的价格已经低到3.5元/100M了，不但短信的价格已经低到忽略不计，而且已经足够承载一些多媒体业务，包括图片，语音，甚至视频。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1&gt;移动的价格&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;微信和移动的官司，其实就是移动传统业务和移动数据业务的冲突。移动传统业务是非常贵的。我在07年时请教过国外的朋友，他们一个月125美金（对他们的购买力来说，大约相当于我们的250-300人民币），拥有4M宽带接入，有线电视接入随便看，2路有线电话，一个手机。有线电话和手机在同一家公司内的互相拨打是不要钱的（我怀疑还有同一个地区的限制），跨公司拨打才收费。也就是说，他们的大多数服务，一个月只要125美金就可以cover。而且这还是07年，这些年还要便宜。对比这种价格，我们短信的价格呢？0.1元/条，而且10年不变。你还觉得他很便宜？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说传统建设问题。在高速公路收费问题上，常有人持有这么一个观点。中国的高速路收费是因为中国很多路都是新建设的，美国都是建成数十年的。我先不说这点的核算问题，单说这个情况在电信领域是否存在。你真的觉得美国会提前中国10年就把高速链路建好了？目前在用的一些高速链路系统，路由器，光纤系统，可能从实用化到现在也只有10年而已。10年前，任何一个国家所部署的设备都不可能承载今天他们所承受的压力。信息系统的更新换代是很快的，你不可能指着美国说，他们便宜是因为他们历史上已经建设好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个可以理解的原因是，电信设备的价格在世界范围内是差不多的。如果把这个命题转换为“电信带宽的售出价格在世界范围内差不多”，那么美国的125美金到中国可就相当于800人民币——这可不是一个小数目。之所以这一点不完全正确，是因为中国的人工成本只有美国的几分之一。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;微信有多少可能跑在非移动数据上&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我们考虑这么一个问题。微信是不是一定要跑在移动数据业务上？既然移动说，OTT业务会严重影响他们的网络，微信是不是可以跑在别的什么上面？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我们都知道，如果你在城市里，微信80%的时间都不是在移动网络上运行的。你在家里，家里有无线路由器。你在单位，单位有无线路由器。这年头无线路由器和智能手机都基本成了标准配置，有不奇怪，没有才怪。移动数据网络所需要支撑的，就是你离开家里，公司，咖啡馆的这几个小时路上时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我并不是说我们干脆把这几个小时的时间忽略不计，让微信直接跑在宽带数据网络上算了。而是说，微信对移动网络的依赖，并没有我们想像的严重。这种不严重，并不是我们不想依赖，而实在是依赖不起。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;3G之殇&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;中国的3G，大概是世界上最扯的3G了。撇开中国自定的鬼扯标准不说，撇开中国3G的奇葩速度和覆盖率不说，最让人诟病的，就是中国3G那奇贵无比的价格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电信宽带的价格是20M下行220一个月。按照一天开4小时，一个月开22天计，电信一个月可以下载773G的数据。我们打个折扣，假定只下载了220G。那么电信的价格是1元/1G。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移动当然没法和电信比，因为移动数据业务更加复杂。你看，手机费用一般都比固话要高一点，对吧？但是无论技术上基于什么理由，只有价格相近，才能有相近的竞争力。手机通讯价格是0.2/分钟的时候，对固话并没有构成致命影响。当这个价格下降到0.12/分钟的时候，才对固话造成了非常大的冲击。同样，3G要得到广泛的使用，至少价格要接近于这个值。那么现在移动宽带的价格是多少呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据贝壳调查得到的最低值，35元/1G（2013年4月），这还包括上传数据。电信的计算中，我们还没算上传数据量。因此，在移动的价格下跌穿5元/1G前，不用指望和电信竞争。这至少要下跌7倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这里就牵扯到另一个问题，如果流量价格真的下跌这么多，移动和联通是不是吃得消。因为上面我说了，传统业务是非常赚钱的。如果降低数据业务价格，那么传统业务就要受到冲击——你们都不会用电话和短信，而用微信去了。而如果流量价格不下跌，移动又没有办法在数据业务上和电信竞争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以中国的3G才出现一个奇葩局面，做3G的公司拼命在做，又不把价格降低下来做到实用。同样理由，移动才希望对OTT收费，而不是直接禁止掉OTT。因为只有这样，才能在流量价格和电信竞争的同时，又不至于影响到自己的传统业务。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;心跳是个扯淡理由&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;首先，如果心跳会造成影响——那就不要搞心跳好了。微信改为上线离线模式，激活后就一直走数据。这和普通浏览器的行为相一致——我以前可没听说过要向浏览器收取什么额外费用的说法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，如果移动运营商管OTT收费了，真的能阻止人类利用OTT业务么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别搞笑了。用户的行为哪里受软件供应商管束。我租一个小的VPS，在上面搭建一个小的系统，利用UDP和手机通讯，把上面的交互转发到QQ上。移动对这个系统有什么办法？你可以关光所有的OTT公司，但是你能约束用户自己搭建的系统么？要阻挡心跳信号造成的压力，只有对用户收费才是有效的。对软件供应商收费管个P用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，移动运营商自己心知肚明，收费真的是因为心跳信号造成的压力么？网络领域有一个普遍现象，就是随着压力上升，服务质量逐渐下降。如果心跳信号造成了很大的压力，那么会出现的现象是。随着微信的使用人数上升，移动接入服务的质量会逐渐变差。虽然信号是好的，但是数据却传不过来。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;趋势&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;其实我很好奇，虽然电信阻止我们自己建立IP电话系统，但是为什么电信自己不使用IP电话来提到传统PSTN电话网络呢？毕竟成本比较低廉。目前电信的长途还是加拨才有IP电话的，而拨入领域，就没见过IP这东西。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;估计再过几年，电话就会彻底死绝。即使在企业领域，IP电话也比普通电话省钱多了，而且很多业务是可以接入到手机的。到时候，除了老古板，没人愿意守着一台不能移动的电话。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;视频分享网站涉足电视业务。这点是不可持久的。漫画界已经在整版权了，相信电视界很快也会跟上。到时候各大电视剧的版权都是受限的，说不给你放就不给你放。这样弄的话，视频分享网站倒是能活着，不过只能叫苟延残喘。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是视频分享网站不一定会死。很有可能发生的事情到是，这些网站替代了传统电视的渠道，将内容送到千家万户。到时候电视台会变成内容的生产者，而视频网站只是内容的传递者。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;移动接入之战，搞不好赢家是电信。这种奇葩事情大概只会在中国出现。如果电信把wifi的覆盖率提到足够高，覆盖大多数大街和地铁，公交（尤其是车厢内部），你很难说wifi不会最终赢得大家的拥戴。wifi的参数比起无线来是不算太适合做移动数据传递——他的传递距离在100米以内，不能在医院附近使用，而且最关键的，在两个AP间移动时还会出现断开重连现象。但是wifi的优点是足够便宜，1G的数据大概只是1-2元。据贝壳最新得到的消息，电信自己的流量套餐已经出现6元1G了。这个价格足够把移动和联通统统直接踢出局。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;金融领域，作为中国监管最严的领域，是很难很快出现改变的。其实从技术上说，从各大ATM里面直接提出支付宝帐号上的钱，或者存款进去并不是难事。使用NFC技术进行近程小额资金划拨也是非常容易的。再不济也可以推出支付宝信用卡，通过卡片消费支付宝中的资金。这足够使得支付宝成为一家银行的替代品——我们不需要银行。发工资直接发到支付宝里面，我们直接上网购物，交水电煤甚至房租，通过手机进行日常付款，从ATM里面取款或者汇款给朋友。为什么我们还需要银行呢？对此，估计银监局和各大银行都会严防死守，阻止支付宝的落地。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.4G网络冲突问题</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2317/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jan 2013 17:22:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2317/</guid>
      <description>&lt;p&gt;由于2.4G是各个国家共同保留的一个非牌照频率，如果商家打算做什么无线通信的玩意，又不打算申请频率，那就只有用2.4G。因此，其实很多设备在无意中都在使用这个频率，他们之间会互相干扰的。
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;蓝牙&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;无绳电话&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;部分微波炉&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;无线网卡&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;无线门铃&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;深圳某地铁公司的信号闭塞系统。。。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
某种设备的信号，对其他设备来说就是噪音。高速传输设备，尤其是wifi，在高噪音的环境下速度很慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，建议在复杂环境下的wifi用户尽速迁往5G频率。你家要是无线环境很干净（例如我这里，屋子电磁屏蔽好），那就不是很着急。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于民用航空上禁止使用电子设备的分析</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/2307/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jan 2013 16:38:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/2307/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;适用对象&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;本文论述的电子设备，包括以下几类：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不显式使用无线信号通讯，仅在工作时被动发出噪声的电子设备&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用2.4GHz频段和5GHz频段的wifi类和蓝牙类短距离通信设备&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用800MHz和1800MHz频段的长距离通信设备&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;本文论述的设备，不包括非法无绳电话等设备。尤其是不要把非法无绳电话当作普通的无绳电话，那玩意使用伞状天线，覆盖范围最高可以达30公里，根本就是私人设的无线电基台。使用频率又和飞机一致，飞机从上面过，通信马上就被干扰了。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;飞机无线系统的工作状态&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;飞机自身也是大型机电设备，也会显式的使用无线进行通讯和导航，或者做系统控制（但是下面某个事故案例表明，使用无线作为系统控制是不可能的，飞行中的系统控制必然使用有线）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞机主要会使用的无线用途包括两大类，通讯和导航。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据我在&lt;a href=&#34;http://www.xmyzl.com/know/21.htm&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;找到的资料，飞机常规的通讯频率为118.000～135.975MHZ。同时，中国民用航空总局无线电管理委员会办公室的&lt;a href=&#34;http://www1.atmb.net.cn/wwbwy/readxw.asp?id=2087&#34;&gt;某份文件&lt;/a&gt;佐证了这一说法。因此，常规飞机的主要通讯频率为121.5MHz、243MHz两大频率段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而导航则比较复杂。如果是GPS导航，一般的L1频率段是1575.42MHz，L2的频率为1228MHz。而近距离的多普勒雷达和机载天气雷达工作范围都在1-10cm波长下(这个受限于天气因素)，频率大约是3GHz-30GHz。CAAC的文件规定，中国范围内的多普勒天气雷达的X波段为9300-9700MHz，C波段为5300-5700MHz，S波段为2700-2900MHz。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;飞机对无线信号的耐受性&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;首先，如果飞机的通讯频率被大功率干扰，可能引发地面引导失效，造成严重后果。因此，飞机的通讯频率(121.5MHz、243MHz)，GPS频率，都不允许同频率信号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，如果干扰设备功率足够大，频率又处于比较高的位置。那么可能引发混叠现象，干扰低频设备的工作（不知道我有没有理解错误）。因此，在飞机上应当禁用任何高频率的大功率设备。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;航飞安全禁令的来由&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;目前在各种航班上实行的安全禁令，是由FCC在1991年所规定的，并得到FAA的支持。然而，这一禁令最初针对的是上个世代的水壶型大哥大设备等，而且当时的飞行设备并没有经过专门考量，对民用的广泛分布的无线信号做出抵抗。由于当时基台密度比现在远低，因此这些设备的发射功率比目前的手机要大上很多，1-2W属于常态功率。因此FCC顾虑到，在飞机上使用手机可能对飞机的通信造成安全，从而影响顾客人身安全。因此，尽管没有明显而直接的证据，但是FCC仍旧颁布禁令，禁止在飞机上使用手机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一点直接的佐证即是，飞机上并没有配置无线信号定位系统。如果手机真的对飞行安全形成了直接的威胁，那么飞机上必然会配置手持式无线信号定位装置，借助三角定位法找出未关闭的手机。从无线技术原理上说，这是做的到的。这种做法可以有效补强空乘人员寻找手机的漏洞。正是由于手机的威胁仅仅是间接证据推测，因此飞机上始终未曾配备这些设备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里体现的是一种谨慎原则，当某个新鲜事务可能对人类产生威胁时，如果没有明确证据表明“没有威胁”，则默认断言“存在威胁”。在面对未知的，新生的事务中，谨慎原则不止一次的拯救过人类。当然，与此相对的，也不止一次的由于过度谨慎而坑过爹。然而在综合双方带来的影响后，人类仍然坚持了谨慎原则。这本质上是对有利可图的商家，国家，或者其他掌握力量的个人或组织的警惕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，在经过长时间的接触后，谨慎原则是否适用，可能会需要重新评估。如果坚守谨慎原则，第一件应当被禁止的事情不是飞机上的手机，而是汽车。全球每年死于车祸的人高达几十万，只要禁用掉汽车就没这个问题了。可是谁也不曾提出过禁止汽车上路(中国某些部门的新交通法规是个例外)。正是因为人们感受到，汽车对人类带来的好处远远大于造成的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，电子设备是否可以用于飞机上，这个问题也需要随着电子工程的发展和电子产品深入人们的生活而重新评估。在这里可以毫不客气的说，由于电子产品已经深入了人们的日常生活，成为生活的一部分。如果无原则的坚持禁令，就是反人类。在这种情况下，需要考量的不是坚持还是不坚持禁令的问题，而是需要重新审视和设计，制造飞行器，使其可以满足人类随时进行通讯的基本需求。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;对于不显式发出无线信号的设备&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这类设备没什么好禁用的。不过这句话要说的比较严密，应当是加上限制，在设备本身辐射不大的情况下。显然，微波炉本身也不显式的发出无线信号，可是那玩意的电磁泄漏明显不适合在飞机上使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是话说回来，有几个SB会把微波炉带上飞机的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且很大程度上，这类设备并不能真的“禁用”，因为不少人类生活严重依赖于电子设备，例如人工心脏起搏器，或者是电动轮椅，助听器。固然，航飞部门可以发布警告，提醒使用以上设备的人乘坐飞机的风险。但是不能在没有明显理由的情况下拒绝乘客，因为他们使用了助听器。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;对于使用2.4G和5G频段的短距离通信设备&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;2.4G是国际规定的无线保留频段，使用这个频段不需要特殊的申请或者执照。因此，如果在2.4G引发了干扰，干扰源又是按照标准(&amp;lt;100mW)的，那么被干扰者只有自己摸摸鼻子认倒霉。例如深圳某地铁使用2.4G频段作为闭塞用，结果被干扰导致列车老停车，这就明显是设计者考虑不周。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;频段上没问题了，我们再说说功率。常规的wifi设备功率都在50mW以下，而且一般功率只小不大。因为发射功率的增加是以增加耗电量为代价的，便携设备哪里来那么多电给你消耗。真正功率比较大的，常见的是用于蹭别人家网用的特制无线网卡，俗称“卡皇”。其功率从200mW到数瓦不等。部分设备甚至可以截听公里级别的wifi信号，功率超过手机。这部分违规设备应当严禁携带上飞机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于100mW以下的合法设备，不应当处于飞机无线管制的范围内。预计在可见的将来，针对近距离通讯设备的禁令就可能会解除。即飞机上的广播中，应当会去掉“请关闭手机的无线功能”等。作为作证，可以参考这条新闻，&lt;a href=&#34;http://www.cnbeta.com/articles/204439.htm&#34;&gt;云南三架飞机将提供WIFI服务&lt;/a&gt;。如果不取消禁令，又自行提供wifi信号，岂不是自打嘴巴？当然，安全起见，在飞机的起飞和降落期间还是应当关闭wifi热点。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;使用800M和1800M频段的通信设备&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这个又要分的比较严密了。这类的设备主要分为两种，GSM和CMDA2000。严格来说，GSM的信道才是900MHz，1800MHz和1900MHz，CDMA2000的信道是上行1920～1980MHz，下行2110～2170MHz。功率都是1-2W左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而GSM方式造成的干扰比CDMA方式严重的多。因为CDMA基于码分多址，而GSM基于时分复用。由于是时分复用，因此设备只能在许可时隙内发射信号，信号呈脉冲型。脉冲型的信号调制就坑爹了，因为脉冲信号的开始和结束时会对其他频率造成影响。关于这点我不知道怎么向没有高等数学基础的读者表达，大致理论是一个方波可以被变换为一系列正弦波的加成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于这一特性，因此FCC才会顾虑GSM对飞机通讯系统的干扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我觉得航飞系统未来可能考虑解除CDMA的禁令，或者更进一步，在机内部署低功率CDMA基站。因为CDMA对其他信道的干扰小，而基站在附近产生的干扰更加小。在机内建立基站有几个好处。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;降低手机辐射。非常悖论的，当手机无法接收信号的时候，其功率最大。因此一旦在飞机内建立基站，手机的发射功率就会受到控制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将CDMA转为飞机可以容耐的地-空通讯，提供飞机上拨打电话的功能。当然，这个特性可以作为飞机服务加以运营。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;至于GSM，貌似在可见的未来并不会纳入考量。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;飞行模式&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;鉴于飞机上不允许使用手机，而智能机又迅速普及，很多厂家推出了“飞行模式”功能。飞行模式的原理，在于手机可以通过软件关闭GSM通讯模块和wifi/蓝牙通讯模块，从而使得设备从普通通讯设备变成不显式发出无线信号的设备。从原理上说，这确实是可行的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而很多航空并不买账，其机上禁令仍然包括“飞行模式”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道这基于一个什么样的理由，至少不是纯技术层面的理由。因为从技术上说，飞行模式的手机产生的干扰远比电脑低。根据某些报道，这可能是由于山寨手机厂出品的手机，并没有真的实现“飞行模式”，而是仍旧发射无线电，只是软件上禁止了接入和拨出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不得不说，很多事情就坏在这些SB身上了。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;关于飞机上的手机信号&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;即使在飞机上完全没有手机的情况下，也无法隔绝手机信号对飞机的影响。大功率基站在没有干扰的情况下，覆盖范围可达10公里，而飞机一般的飞行高度都在3公里-10公里之间。因此如果飞机围绕着一部基站盘旋，从飞机上完全可以进行手机通话。当然，如果飞机沿着径向行驶，那么会引起很强的多普勒效应（比火车速度快很多），从而造成拨打困难。所以说，运气好的情况下在空中开机居然还有信号，就是这个道理。作为例子，在911事件中，有部分乘客可以通过手机向外部传递信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于此，也许在10年后，由于飞机的更新换代，老机型的淘汰。上飞机就不需要关闭手机了。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;关于1991年某飞机因为手机反推装置打开的说明&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;网络上多半是流传1991年某英国航空，我找了一下空难列表，1991年反推事故的貌似只有劳达航空004号班机号空难(也称奥地利航空，不过好像被收购过，所以具体不明)，具体可以看&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B6%AD%E4%B9%9F%E7%B4%8D%E8%88%AA%E7%A9%BA004%E8%99%9F%E7%8F%AD%E6%A9%9F&#34;&gt;wikipedia页面&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据下面给出的&lt;a href=&#34;http://www.rvs.uni-bielefeld.de/publications/Incidents/DOCS/ComAndRep/LaudaAir/LaudaRPT.html&#34;&gt;劳达航空004号班机的事故调查报告&lt;/a&gt;，我通篇找不到手机(mobile)，或者干扰(intrusion)之类的字眼。事故原因分析貌似是说，因此由于某些照明电路的电路故障，导致反推装置启动。在系统改进中，也没有要求飞机上关闭手机的建议，只是建议飞机上的电子设备增加屏蔽装置，屏蔽电磁干扰。注意，这里屏蔽的目标不是无线通讯干扰，而是电路故障造成的电火花(hot short)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，飞机也会频繁穿越积雨云之类的电磁异常区域。由于飞机上的控制系统异常重要，而飞机本身的电磁环境不稳定，因此使用无线控制飞机是不可行的。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;关于在医院使用手机的问题&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;医院使用手机，电脑是一个需要慎重考虑的问题，因为确实有很多医疗设备使用了2.4G频段。甚至由于人体器官尺寸等原因，有很多医疗设备并不能自己选择工作频率。例如在深圳的地铁干扰问题上，医院的B超亦是干扰源之一，见&lt;a href=&#34;http://news.ifeng.com/mainland/detail_2012_11/08/18938803_0.shtml&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;。可以想见，如果将卡皇带到医院去使用，也可能对B超设备产生干扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，对上述新闻，我抱持怀疑态度。借助声波工作的B超为什么会发射如此强烈的电磁信号，而且信号频率居然高达2.4G。这本身就是件很奇怪的事。由于报道并没有列出关联信息，因此无从查起，姑且信之。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>