<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>爱国 on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//blog.shell909090.org/tags/%E7%88%B1%E5%9B%BD/</link>
    <description>Recent content in 爱国 on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 15 May 2008 14:32:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//blog.shell909090.org/tags/%E7%88%B1%E5%9B%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>关于地震的问题</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/19/</link>
      <pubDate>Thu, 15 May 2008 14:32:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/19/</guid>
      <description>大家知道贝壳不是穷人(至少算起来，在社会上不算穷人)，这次地震了，公司组织捐款。老实说，公司里面要是普遍捐1000的，贝壳最多也就挠挠脑袋，说句&amp;rdquo;半个手机又没了&amp;rdquo;，就扔出去了。或者要是有说法，说你要带头怎么怎么的，贝壳最多也就是想想，捐了也就捐了。不过这次情况比较特殊，贝壳在出差，所以就出了点不愉快的事情。
因为贝壳在出差，所以无法直接捐款。公司组织了垫付捐款，让每个人讲个捐款额度，然后公司垫付捐款，回来再给。结果公司的一帮同事自己捐100，哄(发阴平声，一声)贝壳捐500。贝壳不想当这个出头鸟，所以就准备捐200。结果完后一统计，贝壳觉得不大对，怎么这多阿。赶紧问统计的同事，结果他回一句，你不是捐500么？
贝壳马上找负责捐钱的人联系这个问题，到不是说不想捐，而是要捐不要捐完全是我的自由，不经过我的同意怎么能随便说我要捐多少呢？大家可能觉得献爱心么，怎么还计较这个。实话说，要是哪个捐了自己一年工资，我随便你说这话，否则闭嘴。我高兴怎么捐是我自由，捐钱是捐钱，财务问题是财务问题。不经过本人同意就捐款，说起来回来让我认还是不认呢？认了就破财当出头鸟，不认回头还指不定别人怎么戳脊梁骨呢。这种随便让人一统计就捐钱的做法是否有点太不严谨了呢？
说到这里，贝壳还想起昨天看的一个笑话。一个照片，上面写，&amp;rdquo;XX慈善基金会请您捐款XXXX&amp;hellip;&amp;ldquo;。说实话，昨天我是当笑话看的，今天我就有点笑不出来了。诚然，地震了，大家都很难过，我们想为灾区的人民做点什么，可做什么呢？怎么做呢？我的一个朋友在MSN签名上写，每次地震就捐款，捐款了就盖楼，盖楼了就回扣，回扣了就豆腐渣，豆腐渣了一震就倒，倒了继续轰轰烈烈的捐款。所以她的结论是，一分不捐。
我还是得强调一点自己的观点，每个人有捐的自由，也有不捐的自由，所以我觉得这个朋友的做法并没有什么错误。不过我们可以想想地震灾情最严重的是什么？学校。谁有听说政府机构有什么问题么？没有。要说缺钱，说地方贫穷，说着急上教育，说我们没办法。为什么死的都是孩子，而不是公务员？难道政府比学校更有钱？难道政府应该比学校更有钱？另外贝壳曾在哪里看过一个报道(请恕贝壳找不到原文)，说这次受灾的聚源中学，被称为“危房”的旧校舍没事，新校舍反到倒了。对比对比各地的白宫式衙门，不觉得讽刺和悲哀么？
http://bbs.yaolan.com/thread_50222085.aspx
http://www.my1510.cn/article.php?e5d36d79e4f603f0
还有就是贝壳看到的一个资料，凤凰的节目，江河水走西南的记者写的blog。[http://www.my1510.cn/article.php?f734ba3f59d26040]其中就谈到了，过度的开发水利资源有导致地震的可能。关于这个问题，贝壳以前从未得知(当然，贝壳也不学水利地质，所以也不知道这个问题的具体情况)，以前一直认为水坝这种东西，修越多越好。那么现在我们是否应当关注这些问题，关注水坝的负面效应。如果这是真的，即使因为实际需要而修建水坝，也至少不要为毁坏我们家园而感到骄傲。
最后就是这次中国政府的态度，我得说，主旋律是好的。反应迅速，信息公开。和三十年前的唐山，今年二月的雪灾比，相信大家心里都有数。但是我还是得说，还是不足够。很多国家的救援队不得进入灾区，新闻报道也主要以新华社为主，报道以主旋律为主。虽然说我可以理解这些行为的理由，但是我觉得，我们可以更公开。让我们看到失去生命的人群，失去生命的城市不会让我们感恐慌，一直说没事才会让我们恐慌。让我们看到有发国难财的人，有明哲保身的人，自私的人，也不会让我们止步不前，而是会让我们更明白自己在这种时候怎么做。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无条件的爱国和无聊的自尊</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/14/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 00:30:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/14/</guid>
      <description>实话说，这个文章不好写，标题更不好起，尤其是在这种爱国情绪异常高涨的敏感时期。不过我还是得说说，关于某些中国人无聊的自尊和奇怪的爱国主义观点。
大家知道，我是个程序员，因为工作的关系，经常得和人讨论一些计算机上的问题。几年前我就和一个人讨论过关于中国是否需要自己的芯片，自己的系统，等等等等的问题。我的意见是，中国不需要自己的芯片产品和系统产品，但是必须拥有自己的芯片技术储备和系统产品储备。因为掌握一个技术系统是一回事情，而投资研发生产就是另外一回了，后者是需要成本的，亏了你负责还是我负责？而对方的观点是，我们必须拥有自己的芯片产品，拥有自己的系统产品，因为我们是中国。关于这个我就很奇怪，英法德意奥这些八国联军，除了美国，也没有多少芯片产品阿(其实是有的，不过多数是专用芯片)。如果说系统，世界上的商用级别系统基本就三个，Windows，MacOSX，Unix，全是美国的。至于要说其他国家开发的系统有没有，一个必须是商用级别的，像我当年自己写的哪种“操作系统”就请免谈，还有一个要和Unix没有派生关系，否则还不是老美的根？按照这两个条件来说，可以说世界上的系统只有美国一家。即使是按照经营公司(注意不是基金会)来算，也是美国大头。至少我只知道一个Novell的SuSE不是美国的，其他商用系统，Microsoft的Windows，Apple的MaxOSX，Redhat，Sun的Solaris，HPUX，IBM的AIX，全是美国的。如果说我们担心技术受制于人，担心后门担心漏洞，而在保密领域采用自主操作系统，并且将这个过程作为国家的操作系统技术储备的过程的话，我是完全理解和支持的。可是自己开发一套芯片产品和系统产品，而且原因仅仅是“我们是中国”。我没有感觉到说话掷地有声的自豪感，反而清晰的感觉到了某些人头上的两个大字“傻X”。
仅仅因为我们是中国，就开发一套自己的系统，因为作为一个大国，不能没有系统。我不知道是不是这个逻辑。这个逻辑看上去到也没错，不过开发以后呢？没人用呢？再号召大家爱国一回，每个人都使用这个国产系统？不说别的，那位兄台当时还在请教我关于Windows安装的某些问题，不知道他会不会因为爱国去弄套银河(据说也是Unix内核)，然后装上去写文档。如果我们陷入无条件的爱国中，那就会发生无数傻事，产生无数傻瓜，例如这种号召做操作系统的，还有下面要说的血狮，佳乐福等等。
至于血狮，经历过那个事情的都会觉得，那就是个爱国主义的大笑话。当年血狮打着爱国主义的大旗做了N多宣传，结果呢？一塌糊涂。此后我就一直对所谓的“爱国主义”抱有一定的戒心，因为这个东西实在太容易被人利用了，谁能定义清楚什么是爱国呢？买外国的产品爱不爱国？如果买外国产品就是不爱国，那么东莞为全世界每人生产了一双皮鞋，号称世界工厂的值得我们骄傲的事实，就会变成东莞诱使全世界每人叛国一次了。可能又有人要和我争辩情况不同，可是，不知道大家看没看过公平论。只有当你抛开你是谁的时候，才可能公平。我们暂时抛开中国人的身份，单论买外国货是否就算背叛，那么无论如何是得不到这个结论的。我的观点是，当质量，性价比相近，或者说有的比较的时候，我会选择国货，因为让国内厂商赚钱就是让中国人赚钱，让中国人赚钱就是让我赚钱。但是当国货是个垃圾，或者我很讨厌。我并不介意外国产品，尤其是日本产品。不得不说，虽然我挺讨厌日本的一些东西，然而却不得不佩服日本的另外一些东西。
说到这里，我还准备说一下所谓的“公平论”。我是不知道在哪里看到的简介的，没有拜读过原文，不过我觉得他讲的很有意思。很多时候，我们睁眼说瞎话，就是因为我们是“既得利益者”。只有在你根本不知道你会是谁的时候，你才能真正的说公平。例如一个老板和一个员工，老板希望少发钱多干事，员工希望多发钱少干事。支持谁呢？只有你不知道你会成为谁，你才能公平对待。如果你讲支持老板，可将来做了员工，不要懊悔到心痛么？如果你讲支持员工，偏偏做了老板，不要伤心到白发么？很多事情我们只有抽离开我们是谁，抛弃固有的立场，才能公平对待和评价，当然，前提是你打算做出公平的评价。在这点上，我到是喜欢真小人胜过伪君子。事实是对我有利，我就说，虽然不公平，可世界何尝公平，我就是要这么做，因为对我有利。而不是摆出一堆的道理，站在看似公平的立场上说着冠冕堂皇的东西。北京高考分数线低，要不要改？问我，我说不改，为啥，因为我在北京。
OK，有了上面的一堆爱国和公平，我们现在看看我们今天的重头，佳乐福。这超市也算倒霉，就因为生来带有法国基因，又因为法国政府无聊的支持了下藏独，就被一群群的中国人鄙视。实话说，我觉得实在有不够理智和不够解决问题。首先我们就说说法国政府的言论吧。我一直有一个观点(但是很难做到阿)，即使你说的是对的，也应当允许别人说错的，尤其在政治，思想等等这种无法立刻明辩是非的领域。认为自己是正确的，而禁止别人说错误的，我感觉仿佛回到了文化大革命时代。当然，你可以尽力宣传自己的观点，尽力说服对方。但是如果我们坚持我们是对的，而禁止别人说错的，那么就会陷入随大流的怪圈中，你不敢，或者无法说出正确的东西。而我们知道，真理往往掌握在少数人手中。当然，我们会努力表达我们的意见，上层也会(好吧，是至少大多时候会)按照大部分人的意见行为。然而禁止其他人的言论，绝对不是一个好的行为。也许，我的话会被某些人解读为支持藏独，我相信这些人的逻辑一定是零蛋。我说即使我们说的对的，也应当允许别人说错的，那么推论下来的潜台词就是藏独是错的，不过世界上就有些逻辑零蛋的傻瓜。
其次，有人说西藏问题是中国的内政，谢绝国外的讨论和干预。诚然，我支持西藏问题是中国的内政，支持谢绝国外干预。不过评论？我看说这话的人没少对美国指手画脚，至少，他们说西藏问题是西方世界的阴谋。这算不算个悖论？你要说西藏问题谢绝国外评论，就不能说西藏问题是西方世界的阴谋。你要说西藏问题是西方世界遏制中国的阴谋，就不能说谢绝国外评论。否则，你又有什么资格对美国的做法指手画脚大加评论？当然，可能有人会说一个是内政，一个是国际事务。不过，我们就真的没有评论过人家的内政么？如果非洲某个军权国家大肆屠杀贫民，你会闭口不言呢？还是跳出来说话？如果闭口不言，你缺乏人类基本的同情心，如果跳出来说话，凭什么？这不是评论内政么？对于西方的评论，我们只能认为其中有利益集团为了利益而歪曲报道(当然，其中还有中国媒体控制的“功劳”)。然而拒绝国外评论内政，拒绝所有得罪过自己的国家的所有企业……这是否有点小家子气呢？
而后，法国政府支持藏独，关佳乐福什么事情？抛开所谓双赢的理论，抛开所谓是非，如果仅仅因为法国政府支持藏独，佳乐福就要倒霉。那么中国政府干点啥不地道的，是否每个人都要跟着倒霉呢？不要说我们是正义的，伟大的什么狗屁理论，我相信我们是伟大的，然而谁都不能排除政府里有败类(前两天刚审的不就一个，虽然那未必是因败类受审)，如果这些人做了什么事情，你是否情愿接受你的倒霉命运？
最后，我们看这次的佳乐福事件，是否觉得有种阴谋的味道？包括将佳乐福设定为反法的典型，包括说佳乐福5.1降价打算让中国人自食其果(原谅我没有使用原文)。佛祖在上(似乎也有点崇洋，要不要改老君？)，有多少商家5.1节没有规划降价促销的？这个关于降价的说法一出来，就逼得佳乐福很难做。如果不降价促销，恢复人气，那么可能佳乐福在中国就要受到重创。更不用说竞争对手们一定会趁机降价，甚至打出爱国的招牌。可降价的话，会让大家觉得这个事情真有其事。最可笑的是我收到的一个版本里面，说法国政府斥资让佳乐福降价一成。拜托，以佳乐福现在的状态，降价一成基本只是和当前持平而已(要考虑到不降价的库存成本)，最多加上小亏，再加上考虑到将来的人气因素等等，应当是佳乐福主动去做才对。哪里有政府捧钱上门要求降价的说法，何况这笔钱怎么出？法国可不像中国，如果发现有这种钱出来，那基本就是某人或者某些人辞职的结局。我固然不喜欢成为“可能的”法国政府对付中国人民的棋子，但是也讨厌成为某些人对付竞争对手的棋子。
我觉得，我们很多人都陷入了谵妄的爱国主义情绪中。凡是反对中国的，就是反对我的。凡是反对我的，就要被打倒。这种理论反过来用的可以说是疯子也可以说是天才，然而如果正着用只能说是傻瓜。个人不代表国家，国家也只能部分代表个人，其代表的程度和国家的民主程度呈正比。诚然我反对分裂西藏分裂台湾，不过理由说起来可能不怎么冠冕堂皇，因为我有利，其次才是国家有利，西藏人民有利。而且我欢迎别人评论，无论你说好也好，说势利也好，说卖国也好，总之你说你的吧。大国之所以能成为大国，就是要有这么种气度和耐性。如果自尊过剩，别人刚一评论便跳起来让人闭嘴，甚至出口谩骂以致动手(不论谩骂的理由是什么)，那最多也就是街头小混混的等级。这种情况下，更像是因为自卑，所以自傲。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>