<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Travel on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//vlt1.shell909090.org/tags/travel/</link>
    <description>Recent content in Travel on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Dec 2014 17:23:07 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//vlt1.shell909090.org/tags/travel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>北海道之行的感想</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2710/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2014 17:23:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2710/</guid>
      <description>礼貌的老奶奶 这次去日本，让我最受震动的是一位老奶奶。
大家知道我们的日语很差。我没学过，老婆只会简单的日语。所以我们在大通那里问路的时候，预期是很麻烦的。结果旁边有位老奶奶，直接给领到地方。最后走的时候，她的方向和我们相反的。虽然我日语不算太好，好歹听懂了最后一句是“请路上小心，务必保重”。
您太客气了吧。如果在中国碰到这种情况，别说我们的日语这幅德行。就算语言沟通无碍，最多也是指路，或者顺路领过去。更何况我们这种沟通情况，外加您一不顺路，二年龄又大。着实让我们觉得汗颜。
后来听同事们说，在日本问路，不管远近，只要愿意搭理你的，一律是领到地方。当然我们碰到的数量很小，所以参考意义不大。 我觉得我们纯粹是占了外国人的便宜。
唉，礼仪之帮。。。
根本不看车 原来twitter上有个笑话。从日本来中国，过马路的时候一定会被撞死。我测试了一下，原来不是笑话。
在日本过马路的时候，压根不用看车，哪怕你乱穿马路。我在街上过马路，正好碰到行人和司机都是绿灯。我示意司机先走，结果司机在那里等我。我再示意，他再等。我看看我等不起。举手谢谢，然后先走了。
这种情况占了大多数。只有少数司机，你示意他先走，他举手表示感谢，然后先走的。大多数司机根本在那里傻等着。
回国第一天，绿灯过街的时候看到一辆右转。我看了一眼，脑子里压根就没浮起来我还得让他。结果差点撞上。
这似乎和法律都没什么关系了。中国的法律是同时绿灯的，车辆让行人。行人和车辆碰撞，车辆全责。如果大部分人还是没什么顾忌。我估计要么罚到的概率太低，都有侥幸心理。要么赔偿数目过低，大部分人也不在乎。
精美而细致的商品 日本商品的一大特点就是精美而细致。便利店买个牛丼，两层装就不说了。大陆全家卖的红烧牛肉饭也是两层的。上面还粘帖了一个油料包，一个辛辣味调料包，可以自由添加或者不添加。最狠的是，里面带的筷子还有一个方便的撕开口，和一个很不错的一次性牙签。大陆全家的筷子带撕开口不错，但是却不好用，很难撕开，而且没牙签。
卖个碳酸饮料，带巨人或者海贼王宣传。去餐厅吃饭，路上一堆天体的海报。路过地铁，里面有动漫在周边更是平常到不能再平常。
简单来说这种做法就是附加值高。一个商品，本身只有100，却附加上100的附加值，还更容易卖。对于一个资源缺乏的国度来说，大批量的将资源加工成产品然后输出是不合算的。显然加工的深度越深，产生的利润越高。
中国目前根本没到这个地步，估计是因为中国的商品还没有到“难卖”的地步，或者说中国卖东西和“营销”没什么太大关系。我们总是能够找到某些办法，把产品搞出去。至于要赚钱，好像也不是靠老老实实的做产品，或者做一些营销能够搞定的。以至于我们始终宣传和重视“营销”，脑子里想的东西却和“营销”没有什么太大关系。
过度包装和垃圾分类 日本商品的一大毛病就是过度包装，而且是让人看不下去的精致包装。当然，这和“精美而细致的商品”是一脉相承的。
跑到店里，要一个挂坠，说要送人。挂坠本身带一个塑料壳，店员又给你拿一个纸袋子包好，贴个胶带封上，然后装在塑料袋里。合着一个挂坠套三层，包装比东西还重。
但是同时，日本又有着高效的垃圾分类-回收利用系统。导游介绍日本的垃圾回收率高达九成（我不知道他哪里来的数字）。按照这个来算的话，就算过度包装，人均垃圾产量依然比中国低的多。
从我看到的资料上看，至少在昭和时代早期（差不多是中日战争时期），就开始宣传资源回收了。想想也是，日本这种缺乏资源的国度要对外开战的话，节约自己的每一分资源是非常有必要的。
大雪时没有雪的街道 在札幌，我们碰到了大雪。鹅毛大雪整个落下来，一晚上能落上数十公分厚（最大降雪是130公分）。但是第二天早上七点我起床看外面，整个街道上干干净净，没有积雪，甚至连雪水融化后打湿街面都看不到。
这意味着扫雪的人至少要在早上六点就开始工作了。
当然，还是有不少街道是有雪的，尤其是还在施工的街区前面。所以这让我怀疑扫雪是有临街商铺自行负责的。否则一个城市的环卫系统很难调度这么庞大的资源，来扫除整个城市的积雪。
而且在街道上有很多箱子，里面放着一包包不知道是沙子还是盐的东西，写着可以免费使用。按照标签，是用于街区防滑的。
札幌大通公园的辐射计数器 在我的照片里有，0.033uSv/h。按照这个计算，一年的辐射量是300uSv左右。按照建议，一年最大接受1mSv的辐射。可见辐射量不算太大。
自从311海啸之后，日本人似乎对辐射量特别敏感。我专门看了两期海啸和辐射有关的节目。日本人是认认真真，自己买仪器，在不同位置不同高度测量辐射计量的。我很好奇，如果让他们来冬天的华北大地逛一圈的话。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北海道旅游——札幌附近地区攻略</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2707/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2014 11:52:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2707/</guid>
      <description>札幌 白色恋人巧克力工坊 在宫の沢站，从大通坐东西线，340就可达。
工坊庭院非常漂亮，整点有音乐表演。一楼进去是商店，可以在那里买到全系列的产品。小火车在往里走，不过我们去的时候人挺多，很遗憾没坐上。
工坊在9:30, 11:30, 13:30, 15:30提供亲手制作巧克力饼干的课程，必须赶准时间否则就得等下一批。参观博物馆是600一人，我们报的课程是1250的，报名者参观打折到500。
课程并不复杂，戴好装备走进去，大约一刻钟到半小时的操作后，出来等烘陪结果。大约20分钟后再进去裱花，然后就可以带走了。很多小孩进去体验的，大人还可以在外面看着。
带小孩进去的需要注意安全，最好有大人陪同。
博物馆里有很多老式留音机，碰到半点（准确时间不确定）还会有表演。
建议一早冲过去，踩准点，否则容易碰到白白等着。做饼干的空余，出来在餐厅喝个茶，吃点糕点，看看风景。一般还能看到音乐表演。逛到楼下直接买点东西就走。
36片的巧克力饼干折扣价在2400日元上下，目前汇率折合人民币120上下。
蟹将军 在ささきの那里，离开狸小路非常近。从大通可以走到。
全蟹宴大概4300-4500，按现在汇率，200多点的样子。店的定位非常高档，所以绝对超值。
整个店都是要脱鞋，全地板铺塌塌米。上了一堆螃蟹，最后还有一道泡饭，是穿着和服的女服务员帮着处理的。手势超级优雅，感觉碉堡了。
狸小路 在大通南边一点，是一条非常热闹的步行街。
去的话可以先学学小钢珠(パチンコ)的玩法。其实没啥好学的，就是扔进去，完了按按钮。但是老婆楞是没看懂，没上去玩。主要是，我们完全没想到这种简单的规则还能当游戏玩。。。
狸小路5那里有个免税店，店员的中文相当不错，价格也基本是最低了（至少白色恋人巧克力是这样）。我在那里基本扫齐了所有货。
狸小路上有一家饺子の王將，两盘饺子加一个杏仁豆腐才733。换成人民币大约36，和上海基本持平。关键是，好吃到爆啊！！！顿时觉得上海的饺子店弱爆了。
居酒屋 我们总计吃了两次居酒屋。
首先，大部分居酒屋都有服务费。例如毛巾，前菜什么的。一般是一个人500上下。我们第一次不知道，进去点了1500的东西，被收了2500。老婆日语太差，还不敢问。后来就明白了，大部分这种店都是这样的。只要是居酒屋类的，都会收取一定的服务费。蟹将军不是很确定，可能也是收了服务费的。
但是，居酒屋的点菜超级困难。根据大熊酱的说法，日语二级进去也未必能全身而退。我老婆日语还不一定比我强，去了就要英文菜单了。
居酒屋基本就是吃个意思。论性价比还是饺子の王將，或者吉野家之类的比较好。可是真去日本的，基本不会选择这些。
小樽 小樽没啥好说的，总共才去了半天。
nikka的威士忌酒厂没啥好看的，倒是商店里面的商品还算不错。有很漂亮的小瓶威士忌，当纪念品很好。
情书拍摄地很坑。
商店街那里看个人喜欢。玻璃制品和八音盒都很漂亮，让人担心自己的钱包。有空的话可以多逛一下，买点海鲜吃。
滑雪 坑爹。第一天跑过去，大雪关门。第三天跑过去，还有半个小时关门。
所以，这次滑雪行程没有滑到雪。
不要玩一些太少人玩的东西啊，只有一个人玩的结果就是很可能投票失败。。。
洞爷湖 我们住的酒店叫做洞爷湖万世屋。我开始还不知道。出门一看，越后屋。我了个去。尼玛万事屋不是因为空知英秋根本住过这间吧。
不管了，扫货。整个店里面，大部分动漫都是银魂和天体的周边（偷偷说，酒店去餐厅路上还能看到天体的海报）。
登别 地狱谷有鬼灯的画报。好像还有周边，但是没空逛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>长白山旅游——第四天</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2559/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2014 17:50:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2559/</guid>
      <description>今天纯滑雪，就是滑雪，只滑雪。
从10点不到一点进场，到下午两点20离场，大约滑了4个半小时，没吃午饭，也不觉得饿。这次总计滑了有七个半小时，换成银七星的价码大约要600多了。可惜银七星三年多了还在装修不开门。。。
下面我简单说一下滑雪的注意事项吧。
不要以为有教练就没事了，自己的安全自己小心 晚上回上海的时候，看到一个小孩坐着轮椅回去。一问，滑雪时撞防护栏结果小腿骨折了。天冷也不显肿胀，家长小心，拉到抚松去照了一下X光确定是骨折了。要没确定硬用力，大概就会移位了。
问题是，这倒霉孩子当时还是教练跟着的。
所以不要以为有教练就万事大吉了，也不要以为滑雪是很安全的运动没事的。滑雪确实比溜冰安全多了也舒服多了。溜冰的时候一跤摔倒屁股痛半天爬不起来，滑雪就算摔倒也是软软的，不怎么痛。可就是这种认识容易出事。去溜冰的，技术不高的速度放的都很慢，小心翼翼的滑。滑雪的往往觉得会了点就开始加速，而且最要命的是，溜冰不主动用力就不会加速。滑雪相反，不主动减速就一直在加速。没控制好的当场摔了算好事。控制的住的加速到几十公里的速度撞上什么东西——你看看人家舒马赫。
反正我和保安聊的时候，他们说已经见惯了。蹦蹦跳跳过来坐着轮椅回去。至于手摔伤什么的更是常见。贝壳自己会摔的，只摔了一次，拉伤肩膀肌肉，到现在后脖根还有点不舒服。滑雪中心的工作人员态度则更加严谨，头盔带好才让借雪具。不戴头盔禁止入场。
滑雪的几个注意事项 首先是刹车，不会刹车的禁止到有坡度的道上练习。我们那个场地有个很平缓的坡道，很适合初学者试刹车。
刹车的时候，两个脚内八，膝盖向内脚跟外撇。可是很多人很奇怪，我内八了阿，为啥还是刹不住。
看过滑雪的都知道，左右之字转向可以减速。所以实际上把雪板横过来就可以刹车了。但是副作用就是会转向。如果不想转向的，两个脚就需要分别向两个方向横。理论上外八也是可以刹车的，但是如果下坡外八，你需要很强的力量将向外分的两个雪板拉回来，否则就要八字开。拉回来的时候又要注意中心，不要大头向坡下摔倒（翻跟头）。所以一般都是内八刹车，这时膝盖顶在一起，人的体重自然变成向外的力量分开雪板。外八刹车一般常见于倒滑（是的，就是教练顶住你时候的姿势）。我曾见一个教练顶住一个人的力量，后面又撞了一个上来，照样顶住（三个人的体重加一个人的冲力）。所以方法正确的话，刹车很可靠。
刹车的核心在于内侧（两脚中间）的雪板比外侧低。如果你内八了，但是两脚还是平行的，那是刹不住的。
这事情的悲剧在于，无论别人怎么说，都很难一次搞懂。一般都是要摔个一两次才能学会。
所以第二个要点就是摔跤。
首先，控制不住就直接立刻往地上一躺，不要等加速到顶点再撞防护栏。我在坐牵引的时候，亲眼看到一个妹子控制不住，眼睁睁的冲撞到防护栏上。左脚雪板直接插入防护网内，人被以左脚为轴整个甩飞出去。医务工作者当时就跑过去了。下到底再上去的时候，看到妹子的老公扶着，基本确定左脚大腿脱环了。这已经算是幸运的了，想想上面那个撞护栏撞的腿骨折的孩子。
其次，摔跤最好的姿势，是侧摔。向前倾会加速，向后会变成狗拉爬犁（初学者区域满地都是爬犁往下滑）。一般来说最差的姿势是向后——因为除了坚持到底你什么都不能做。向前的还可以试试转向或者侧摔。
侧摔第一个要点，是头朝坡顶，两个雪板垂直于坡度降线。这样会减低你的速度，使得你不继续加速。而且万一有碰撞，也是先撞雪板再撞脚，保护你的头部。
然后其实就没什么要点了，护住头脸往地上一躺，没意外的都会直接停在坡上。贝壳唯一一次摔倒就是侧摔。由于速度没控制好，眼看要撞防护栏了，知道撞不得。强行转向失败，侧摔摔倒。整个人在地上转了两圈才停下来，雪板还在脚上，肩膀有点拉伤，但是没有其他损伤。手一撑起身就滑出去了（当天下坡20多次，也累了）。
但是摔跤的重点在于摔完后——你需要很快的用雪杖顶一下你雪板上的锁，脱下雪板，然后尽快跑到雪道边缘。一来是礼貌，给后面的人让出路。其次你也不知道上面下来的人会还是不会。万一他一受惊吓撞到你——这次可是他的雪板撞你的脑袋了。
其次是脱雪板的方式。很多人摔了之后硬往起站，起来一看脚成180度了（我看到个妹子脚是270度的，柔韧性真好）。正解是上半身着地，脚肯定能够笔直向天。然后旋转到两个雪板平行，再顺着放到地面上。然后肯定能脱下雪板。
另外摔跤了严禁脱下头盔！最忌讳的，就是在雪道中间不脱雪板半天爬不起来，或者傻站着。这个万一被撞了纯粹活该。
牵引道的注意事项 牵引道上的正确姿势，是用一根雪杖往前顶住，一根向后顶住，支撑上半身。然后雪板分开，平行向前，人重心向前，倾斜站住。
为什么？如果你脚不够分开，一旦左右晃动就容易摔出去。而牵引道一旦摔出去就要停下，这时候会突然刹车，没有向前撑住上半身的就要靠小腿的力量了。更悲剧的是，牵引道如果上的人太多，过载会停下不说，而且上面会留下雪水。在被环境一冻就成冰。如果你踩到冰上，雪板是挂不住的，人就会向下滑。万一一滑就变成保龄球了，这个就是个大事故了。所以用一根雪杖向后支撑住以防万一。
另外出牵引道口一定要赶快跑。因为前面的人不走，后面的人什么都做不了，只有从后面贴上去，姿势很尴尬的。贝壳两次被贴成了小龙虾串（虽然前面是妹子，后面可是汉子。。。）。当然，真会的人可以从出口直接跳出去——不过那也是技术到家才行。同理，为了避免这种情况，牵引道上两个人需要间隔一定距离。
雪具和穿戴 雪具其实没啥好多说的。衣服裤子不应该算雪具，自备也可以。当然，要透气（否则运动上去后很闷），保温（否则有的时候牵引很慢，滑雪时间偏短，人会很冷），而且万一摔倒整个衣服被雪水打湿还要自己处理。所以一般都会租借服装。头盔有就穿，没有的话就算了，问题不是特别大。因为头盔主要是防止翻跟头和摔倒后后面的人撞你，作为一个老手这两种情况都不常见，如果是新手最好戴上。
雪具基本只有三样，鞋子，雪板，雪杖。注意我说的都是双板。玩单板的都是老手了，也不用我废话。
鞋子是特制的，基本把脚的运动方向限制死了。穿着鞋子是不能踮脚的。鞋子最好穿紧一点，这样控制雪板容易一点，不会有太大晃动。注意，是穿紧一点，不是让你弄双小鞋来穿。
穿的时候，脚尖插进去，用力把鞋舌往前拉，脚就能钻进去。鞋子上一般都是扣锁，两边的一搭，反向一扳就能锁住。这两个动作自己要发力都不容易，所以最好别人来帮忙。如果要自己来的话，有个比较简单的方法。一般搭扣都是两个，可以先把其中一个扣住一格，锁住。这样鞋子两边就会被这个扣锁拉紧，你就可以从容的扣另一个。然后再把原来那个锁紧一两格。
最后，专门裤子的裤脚管往往是内外两层，内层是穿到鞋子里，外层罩在外面，拉上拉链扣好。
雪板两只，注意是有手向的。先把后脚跟的扣锁按下去。然后脚尖点进雪板脚尖的卡锁里面，后脚跟对准一踩。后脚跟的扣锁就会弹起来，前后的卡锁都会和雪板卡住，整个人就锁在雪板上不会动了。这就对了。
脱雪板的时候，用手或者雪杖点一下后脚跟的扣锁，整个脚就脱出来了。
注意在坡上重新上雪板的时候，雪板要垂直于坡度降线。如果雪板平行于降线，人还没上去呢就会向下滑。就算能用脚控制住滑动，也很难穿上。或者人好容易上去一只脚，往下滑了，这更悲剧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>长白山旅游——第三天</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2556/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2014 10:37:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2556/</guid>
      <description>今天去长白山天池玩，总的来说比较坑爹。
早上跑出来，大概要开两个小时。路程还好，不好的是，导游居然连续说了两个小时的东北特产。。。
最后还特意强调了一下天池的寒冷，我大概猜到后面会拉我们去租衣服。果然，景区外一个租衣服的点。我租了双鞋子，万一上面雪进鞋子里面，也不会让我没得穿。至于大衣邦腿，去你妈的吧。另外我特别说明一点——山上租衣服的和山下的价格一样，都是50。
今天人太多，你们先去看冰瀑布吧 进长白山公园，坐上大巴，我们本来以为是先去天池的。结果司机告诉我们，天池人太多，公园自动分流，你们先得去看瀑布。
瀑布就瀑布吧。下车我一眼看去——啥都没看见。最后看半天，在一堆冰柱子中间看到一条细细的瀑布。看看手里55mm的头，算了，来都来了，还是照吧。
往前走个一公里，到了一个观景台。这个观景台很有特色——他的地板是斜的。准确的说，雪在一边堆积的高，一边堆积的低，于是站上面就会不由自主的往下滑。。。
再往前是一堆温泉泉眼，在漫山白雪间，有一条清澈的小溪流过，而且上面烟雾蒸腾。不过昨天见识了雪乡温泉，这个就有点见怪不怪了。旁边有温泉水煮蛋可以吃。蛋黄几乎凝结，蛋白还是软的。轻轻一吸，蛋黄就到了嘴里。总体来说，味道还不错。
车的情况不确定，能坐就坐吧 下山的时候，我们坐了一辆中巴。结果不知为啥，理论上必须坐下的山路站了两个人。这还没啥，下午的时候，调度给我们派上了车又给我们拽下来让上另外一辆，原因未知。下午的时候有三辆车不发让我们等了10分钟坐一辆有人的车。更夸张的是上面还有个伤员——想也知道，摔的呗。
车的情况简单来说只有两个字——混乱。
见识到了比学校还难吃的午餐 吐槽完了交通来吐槽一下午餐吧，我终于吃到了比学校还难吃的伙食。
我们到的时候，自助餐还没开始准备。所以我拿到的头几分餐食都是凉的。酸菜没酸味，洋葱没洋葱味，肉没肉味。猫咪好歹帮我拿了一份热一点的汤和鱼来，结果鱼还不够入味。不是说东北菜都口味比较重么？这厨师是广东来的吧。
这是唯一一次不需要导游催促的集合——我估计大部分人宁可早点玩好了回去吃点别的。
由于天气情况随时变化，所以猎豹的钱没算在行程里 下午要上天池了，导游告诉我们，上山坐的猎豹的钱没算在行程里面，所以要自负。虽然我估计如果我现在去找，大概有无数地方会写着这个注意事项。可是无论是喵还是我事先都没留意到这点。
来都来了，洗干净脖子吧。
都说师傅的车比较猛，实际上和朱哥的车比起来天上地下。不说扎村乃村，就是珠峰十八道拐就足够甩掉这条路。除了过弯速度比较快，车的扭矩比较大之外，其余没啥好多说。
这边是中国，那边是朝鲜 上天池看了一眼，没想像中好看。想像中一汪碧水，结果现在千里冰封，上面全是雪。下面到底是个池子还是个阿里郎表演场或者根本是个足球场，完全看不清，统统一片白。而且说到雪山的雄伟壮丽，和西藏比起来差很远。不过这里倒是有几点好处。
 中朝边境。我想大部分人都无缘见识朝鲜的土地，现在给你见识见识。 周围没有其他的高山，于是有种一览众山小的快感——大概就跟区重点里面年级考试前十差不多。  最后关于冷。确实是很冷。可是主要是冻脸和手指头，护膝大衣不顶事。而且穿的不是太薄的，你忍个一刻钟该照的照完是没问题的。照不完的，我想你的问题不是一条棉衣能解决的。至于还考虑到经常受冷可能以后会留下隐患——你是打算镇守祖国的边疆呢吧。
终于赶上了博物馆，可为什么是闪电 晚上我们送一批人去泡温泉，其余人去博物馆。平时博物馆是5点下班，可8号正常上班，4点关门。至于为什么正常上班的结束时间和平时不一样——不知道。
其实我也不大紧张。导游都讲了两个小时了，就指望这次的购物呢。我还没见过购物点会提前关门的。
果然，到了之后没关门。但是神奇的事情发生了。讲解员以迅雷不及掩耳盗铃之势开始讲解，语速之快连郭德纲也要自愧不如。贝壳的中文阅读能力一直很出色，可是这次完全没有发挥余地。要跟上讲解员的节奏需要的不是阅读速度，而是奔跑速度。
直到出来的时候，贝壳还是满耳朵的——东北有三宝，blahblah和blah。东北新三宝，blahblah和blah。他们能够blahblah和blah，对你很有好处。最倒霉的是，讲解员说的和导游还不一样，结果我一个没记住。在购物点终于迎来了四五个满脸兴奋的导购员，可是他们面前的是一群一脸茫然的大人和小孩。想当然，这次购物点的收银员甚至没捞到出场机会。
上车看到导游一脸不爽的样子。这个你们自己沟通去吧。
开还是不开，你猜 晚饭吃的是汉拿山韩式烤肉。照例说应该挺高级的一家馆子，没想到意外的物美价廉。
——换个说法，就是坑爹。东西倒是不错，服务员严重不足。
我们吃了一个牛肉拼盘，上面写着四种肉任选两种，可是直到吃完服务员也没空问我们要哪两种组合。不过还好，他们总算在我们结帐要走人的前夕把我们一开始要的热水给送来了。
还有牛板筋金针菇什么的。上菜速度挺快的，10多分钟就上来了，连送碳火的服务员都没来得及反应呢。我其实最后没吃饱想加两道，人来了话到嘴边改成了——服务员，买单，结帐。
然后往前走走，散个步，到雪圈公园那里打车回来。不走没事，一走一肚子气。今天雪圈公园居然开了。可是因为我们在烤肉花了太长时间，只开半个小时了。问题是，租雪圈一律30。。。
妈的，明天还是继续滑雪吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>长白山旅游——第二天</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2554/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2014 10:49:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2554/</guid>
      <description>下雪道22次无事，最后一次破功 今天早上一出门，我们就去滑雪。滑雪中心人很多，排队排半天。9点出门，折腾到10点才换好装备。
以前贝壳只在银七星滑过两三次，只会简单的下坡，刹车。而且还不保证每次都能顺利下坡。唯一值得自傲的，大概只有摔跤技术（喂）。大家知道银七星一场只有一个半小时，摔个几次基本就没了。
出了门，暂时有点不适应。前两次滑的比较小心，也比较消耗体力。后面就越滑越快越顺利。到后来，基本大部分时间都在牵引道上。基本每次下坡都能控制速度和方向，正正好好停在牵引道的入口，省去无效的时间。
猫咪滑的也不错，开始的时候撞牵引道摔了一次，但是后来滑的还很顺。就是体力不怎么好，滑到中午12点左右就没体力先回去了。
至于贝壳，保持了连续22次下坡到底无事故的记录。最后一次想了想，既然能控制方向了，试试左右转弯保持速度？结果一个弯没转过来——要撞防护栏了。所以只能中心偏移大一点，然后就摔了。
看看表，已经下午一点了，索性不滑了，回去吃饭去。
从索道上下山很省事 上楼找到猫咪，我们从索道上山观光。这个索道其实直通几个特级下山雪道。只是如果换我们下，雪道就会变成血道了。。。
这里的索道设计很有趣。坐出租到小镇要10元。坐索道不要钱（是的，无论多少次都不要钱），上山观光再坐另一根索道下山也可以到小镇。时间上也没长多少，还能顺道去山上观光一下。唯一的缺点是晚上不开放。
老北京火锅味道不错 老北京火锅是整个小镇点评有评价的餐厅里，唯一没被人猛吐槽的。今天试了试，果然不错。220元吃了精品牛肉，牛舌，牛肉丸，墨鱼，手擀面，金针菇，冻豆腐。两个人都能吃饱。
不过牛肉的费瘦分层很奇怪，而且肥肉一下水就消失了，我怀疑是注脂肪做的。牛肉丸淀粉含量太高，几乎没有牛肉味道。而且服务员给我们下错了单，一份手擀面出了两份。要不是我顺口问了一句，估计就付两份钱了。
不得不说，整个小镇里面的餐饮业很奇怪。有当地特色的餐饮价格比上海还高（你见过100元两位的饺子么？我们还只点了凉菜！），价格平易近人的味道就有点勉强。只有肯德基和麦当劳等快餐连锁还保持了一贯的价格和品质。
温泉一般，只是毛巾受到追抢，而且更衣室里面有人吸烟 吃过火锅，我们去泡温泉。这里的温泉很有趣，是开在雪地里的。人在里面泡温泉，一伸手就能摸到雪。
听起来很好，不错实际上有点问题——浴巾没货。不带浴巾出门试试？以贝壳的体质尚且觉得冷爆了。泡到温泉里面觉得暖和，只要上岸统统皮抖抖。即使雪再近也要站起来一伸手么——啊，好冷好冷——差不多是这个样子。
我们一起泡的一个池里面有对情侣在照相，妹子在那里说，我站起来咯。三二一。然后男生喀嚓喀嚓三张。整个过程不超过10秒——超过估计就能看到妹子的颤抖了。
另一个池里，有一对情侣在讨论什么东西。不过两个人在温泉池里面——吸烟？？！！怎么点着的？啊不对，怎么把烟带进来的？不会是放在。咳咳，问点重点的吧。烟灰缸呢。。。说着妹子烟头上掉下一截。。。
贝壳回去后（你们知道为什么），毛巾终于到货了。在短短的半分钟内又被争抢一空，然后就是屋外人数爆增。不知道他们是不是看到了贝壳刚刚看到的东西。
所以，这种噱头听起来很有趣，实际么——就要看执行的情况了。
而且就算是擦干回去的时候，我也找不到毛巾。问了一下服务员。服务员先问了我是出去还是穿衣服。我说穿衣服。服务员从一个隐蔽的地方给了我一条小毛巾——好吧，看来他们因为没毛巾让顾客穿衣服出门被骂过。
擦干到了更衣室。我去，有个大叔在吸烟。虽然说一头白发慢慢吞云吐雾看起来是挺帅的。可是我说大叔——您能不能换一包不怎么呛的烟。那个味道我在洗澡的地方都能闻到。至于服务员——大概是去解决毛巾问题了。
哪个混蛋说的晚上雪圈乐园也开门的？ 老婆问了一下，据不知道哪个混蛋（她现在自己都不记得了，不过坚持说不是自己的妄想）说，雪上乐园晚上开门到10点。
开你妹啊。我们好容易走过去。发现门口一条告示——不开门。然后只能后天起早去玩了。
然后就是更坑爹的RPG时间。我们的套餐里面包括看一场表演（表演细节后表）。所以我们就致电剧院预约。剧院说现在都6点了，表演7点半开始。直接来吧不用预约了好位置都有。我们很开心的走了过去（从乐园到剧院，对穿整个小镇，大约300-500米雪地。其实剧院就在刚刚的温泉旁边，我们刚刚走过去），结果剧院说，不好意思。如果你们订的是春秋的套票，需要在哪里哪里拿票，然后到我这里换座位。
哦，好，春秋的那家店在哪？
雪圈公园旁边。。。
好，于是贝壳和猫咪就走回刚刚的地方（这是第三次从这条路上走过了），拿到了彩虹的水滴。啊呸，是拿到了票。然后再走回剧院（第四次），换了票，出门吃饭。
小鸡炖蘑菇和猪肉酸菜水饺 不要误会，小鸡没有炖猪肉酸菜水饺。
晚饭本来是去炖锅吃的。结果猫咪喜欢的一锅炖没有。而且只有那个便宜，188。剩下都是2XX，3XX，4XX这种节奏。而且XX你们明白。要是加上我每天单程公交车钱，就会进位。。。
所以我被猫咪拽出来了。
商量了一下，还是去昨天的小吃街吧。那里的水饺看起来便宜很多。
果然便宜很多。24个水饺半斤，猪肉酸菜，只要12。价格只有山珍水饺的一半，量大一倍。可是自古说了，便宜没好货。难吃程度果然也是成正比的。幸好小鸡炖蘑菇味道相当鲜美。我们花了50多点就吃了一顿不错的晚餐。下次点个好点的水饺也许就能感受到高性价比的优势了。
我们看了一场奇葩的表演 晚上这场表演是最值得吐槽的了。风格有点像我们在成都看的川剧变脸传奇，但是更加奇葩一些。
首先是一个采参人，跌入时空隧道，穿越回了——大清朝？
又穿越，你们打算把大清朝的所有阿哥都配上现代女汉子么？我本以为这已经够奇葩了，谁知道只是个开始。
第二幕，一群穿着溜冰鞋（不是直排，就是人民广场卖玩具的小贩经常滑来滑去那种）的大臣和一群让皇帝痛不欲生的妃子在那里跳舞。由于角度关系，皇帝的脸一直看不清。等皇帝终于走了出来，没10秒，就被一个人参娃娃给吓跑了。
所以说不要以为皇帝一定就是主角，你看看甄嬛传，再看看杨家将，再看看水浒，再看看末代皇帝——不好意思搞错了。这个真是主角，但是不是皇上了。
后面更奇葩的事出现了。采参人跟着人参娃娃跑——结果丫变成了个美丽的仙子。你是想说源氏物语还是说采参人变成了萝莉控？
反正结果就是仙子和屌丝——啊不对，仙子和萝莉控——啊呸，仙子和采参人陷入了热恋。但是一个奇怪的妖怪看上了采参人（这年头有本事的都爱屌丝）。于是用毒药迷惑了采参人（啥玩意那么好使，哪买的？），还把仙子给冰进了冰山里面。
我擦，有本事的人怎么都会陷入奇怪的麻烦。是不是都等着被一个无名小卒救了然后说你骨骼清奇是万中无一的奇才，跟着我学做菜吧。你看看D2里面的大天使，能锤碎世界之石却被一条虫子困住了。主角还在菜鸟的时候干掉了这条虫子救出了大天使，可是到最后都没能锤碎世界之石。
后面更奇怪的东西出来了——变脸？收回我刚刚说的话。这个不是有点像川剧变脸传奇，这根本就是。这是川剧还是东北二人转？我刚这么说着，两个人推着一个像健身用的大呼啦圈一样的东西缓缓出场。。。
到后面八个饺子妖出场的时候，我已经完全不惊讶了。
结局还是很不错的，屌丝——啊不对，采参人用鲜血唤醒了女主角。于是女主叫召唤世界之石还不知道是什么玩意把男主复活成了——一颗人参。于是两颗人参就快乐的生活在了一起。
但是，天啊，我终于知道为什么进门的大厅里面那么奇怪的放着两锅人参汤了。。。那两个主角养老的地方不会就是在。。。
好吧，不要在意这些细节。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>长白山旅游——第一天</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2552/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2014 06:50:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2552/</guid>
      <description>这次去长白山旅游，是坐春秋的航班，从上海经停大连到白山机场。照例，是没有航空餐供应的。
长白山这里离朝鲜很近（好像在朝鲜被称作白头山，是金家的诞生地），从飞机上看下去全是白茫茫的雪。白山机场很小，从停机坪下去就是一个小小的转盘。转盘出去就是机场了。
气温没有想像中那么可怕，即使是夜晚，穿一件衬衫，一件毛衣，一件大衣，身上一点都不冷。在室外只要注意细节保暖（耳朵，手指，各种穿戴中间露出的部分），其他都不是什么问题。
镇子上的东西价格参差不齐。山珍水饺，两盘水饺（12个一盘），两盘凉菜要价100。另一边的小吃街，水饺只有30上下，却有24个的量。价格基本差上一倍。我们要了份羊汤，20，份量不错，味道一般。
不过小吃街实在是坑爹了点，说是一条街，实际上这条街全是银行。小吃只有街口的两家店面，每家里面有四五个小摊位上面在卖各种吃的。人很少，人气不足。当然，也可能是夜晚的原因。
而且这里的餐厅都很奇怪。菜异常的少，或者菜谱异常简单（好像东北都是这个风格）。山珍饺子菜谱上只有两页，一页写着饺子一页写着酒，中间稀稀拉拉几个凉菜。好像除了本店主打你们只要喝酒就好了的样子。另一家黄上煌则是四五页，开头几页都是XX锅，后面几页把前面的锅拼起来，然后一页酒，最后推荐多人套餐（就是把拼锅打包了卖）。小吃到还可以理解，每个小吃摊位上都是几样东西，不会太多的。
往前走能看到一条雪道。夜间看到的雪道很吓人，30-45度的坡度，大约每80米一个弯。以我的水平就这么往下滑，有没有拐弯真是一个困难的选择呢。有拐弯的地方当场撞到送医，没拐弯的地方接着往下滚，到山下一团雪人去送医。
回来才发现，那是特级雪道。我们明天大概就是在滑雪场里面简单滑一下初级就得了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KK行——第四日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2525/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:55:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2525/</guid>
      <description>第四天也是自由行动，总算能玩到一些好玩的了。
鉴于有些人已经去过加亚岛了，所以我们去的是另一个岛。上去后发现这里居然有降落伞，而且可以两人乘坐。上次去普吉岛的时候被鄙视太重，这次总拖的起来吧？
在海上坐降落伞其实是个非常不错的体验，你可以明显感到风的流动，并且看到海水从碧蓝到碧绿的变化。如果不会超重的话（不许笑），我下次打算体验一下热气球。
船老大还提供下水和不下水的选项。如果你有兴趣，他们会开的慢一点，让降落伞在水面擦过。然后就可以半截身子浸在水里。道哥和他老婆享受了一把这个待遇。整个水全溅起来，满头满脸。我当时没带泳裤，所以干脆的放弃了，还是在天上看看就好了。。。
降落伞的宣传价是100RM，但是讲一下价就到70RM左右了。剩下能谈到多少就看个人功力了。我们近20个人，拿到了65RM的价格。
回到岛上，换一批人出去被吊起来，剩下的人就去堆沙子和浮浅。实话说，KK作为浮浅来说比puhket和maldive差很多。鱼都是比较小的种类，而且密度比较稀疏。当然，珊瑚礁比puhket漂亮的多，而能见度也比maldive好。但是我没带泳装，而且背已经严重的晒伤了。所以还是没有下水。
当晚我们在酒店附属的酒吧里面呆到很晚，和台上的一帮国际友人唱歌玩，最后还送了人家两个牛小七。
最后是关于机场的重点。马来西亚禁止贝壳和珊瑚出口，所以如果被发现带贝壳或者珊瑚走的话，抱歉，重罚加没收。所以要带贝壳珊瑚什么的就别想了。至于海星之类的活物更没指望。原则上贝壳工艺品并不受限，但是必须在购买时索要凭证证明你是购买的，否则也不能放行。
而且他们的安检很奇怪。第一道口在办理登机的counter那里。国内出去的时候，我们只称托运重量。马来是称量所有物品，包括随身的。而春秋的额度又特别低，只有15。所以我们一帮人就紧急分配重量，谨防超标。我把公司的东西交给别人带，自己带自己东西。最后我上去的时候，能穿的都穿了，在热带穿的像只北极熊一样，还偷背着一只相机包。最后一称，16公斤。理论上一公斤45RM，合95RMB。不过还不错，没找我要。
第二道安检在过海关前，第三道在海关那里，不安检，只办理手续。在办理手续的时候，居然碰到了第一天来的时候碰到的两个妹子。和她们聊了一下。结果他们发现我们是公司出钱全包到这里来玩的时候，当场就称呼我们为土豪公司。后来我们的人就直接被叫做“土豪的同事”了。
下面就是他们安检比较奇怪的地方了。在候机厅进入另一个候机厅的时候，居然又安检一次。这次才夸张，水都不让带，必须喝光，要么留下。春秋又是不供水的。这个机场的政策让人怀疑春秋是不是买通他们了。还有这次贝壳在机场免税店里面购买了一个大贝壳（好像有点绕），结果在最后一道安检的时候被拦下。保安问我要购物凭证，我说没有，我就在你们机场里面买的。他先说不行。我说你可以打开看看。然后他打开一看——贴着一个标。当时后面有个人说这个标是我们机场的，我就被放行了。所以为了省麻烦，要买工艺品还是索要凭证的好。不过后面两个买了同样贝壳的人连开包都不用，估计是因为保安已经在我这里看到贝壳的形状了，所以后面的就没检。
后来我们讨论，安检这么严一定有什么事。前面两个妹子就说有两个游客在仙本那出事了，被人杀了。然后我就有点小庆幸，我们的运气还是不错的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KK行——第二三日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2523/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 14:52:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2523/</guid>
      <description>第二天的行程是美人鱼岛，基本就是跟团运动。跑到美人鱼岛，浮浅一次，吃午饭，浮浅第二次，回去。
比较无语的是，第一次出发的时候，跑到海里才发现少了两个妹子。回去一看这俩换衣服比较慢，硬生生没赶上第一次浮浅。第二次我好歹跟着，结果一个不靠谱的给我们指到另一个船上去了。我们三个带着N贵的水下相机，只有三个人在那里浮浅。。。
所以团队出门注意随时数人，个人注意紧跟领队。否则后果很严重。
需要特别注明的是（虽然第二次说这个了），这里的深潜，需要提前预约，和泰国不一样。
第三天的行程是看长鼻猴和萤火虫，实话说很一般。因为长鼻猴距离比较远，拿着望远镜也看不清楚。这毕竟是野外，不是动物园，不能追求最好的展示效果。而萤火虫——去，初中的时候门口一大片的全是萤火虫，见太多就没感觉了。
第三天晚上我发现一个严重的问题——我的令吉严重的过多了。这次我为深潜保留了300-500RM。结果两次都没深潜成。现在这笔钱带不回去只能花掉。而且团里很多人都有类似的问题（虽然不完全是因为深潜）。所以，当晚某大陆游客团的疯狂购物传奇就开始了。
当晚我买了一堆榴莲酥（记得，生鲜水果不得上飞机），数盒红茶巧克力，还有几包咖啡。实际吃下来，榴莲酥和咖啡广受欢迎，严重不足。红茶巧克力反响一般。榴莲味咖啡则是被我当猎奇产品送了出去。好吧，幸好原来也是买着玩的。
要去的朋友可以多入榴莲酥。凯诚附近有家榴莲王，里面打工的妹子很不错。老板祖上是福建过去的，一口台湾腔。可以先试试他们的油炸冰冻榴莲，再买点新鲜的榴莲酥回来。
另外我又跑去做了个泰式按摩。按摩的妹子英文很奇怪，仔细一问原来是从泰国来打工的。我的右手大拇指原来有点摔伤，痛了很久了没法动。她拿精油推了一会，居然基本没事了。我顿时感到很惊奇，就问老板推拿的精油有没有在卖。老板说不好意思他们都是自用的，不卖的。很可惜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KK行——第一日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2521/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 01:56:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2521/</guid>
      <description>第一天的行程很郁闷。我们0点降落在KK，然后就被导游拉着上了bus，结果我没买到电话卡——这注定了后面的悲剧。
晚上到酒店，不想那么早就睡觉，就一帮人跑出去吃东西。我想要办手机卡，所以就往酒店后面走。碰到两个和我们一飞机过来的妹子要取钱，就一起过去。取完钱我们找了半天，所有人都说在7-11那里办电话卡，可是那里就是没有。
出发前我联系过潜店，得知他们的潜水都是早上8点半出门的。所以我7点半起床，去叫道哥和王伟伟。结果他们通通起不来。我只好叫上徐立去吃早饭，吃完去碰碰运气。
到了潜店那里，他们说，不好意思，你需要昨晚预约。问了数家都是这样。由于我们到的第一天是全自由行动，而且只有一天的全自由行动，所以没办法，这次没法去潜水了。
然后我们就一路逛回了酒店。在大厅里面发现韩大哥一行正要去博物馆，就跟着去了。
实话说，博物馆没啥好玩的。更那啥的是出博物馆的时候又下雨了，我们被困在博物馆动弹不得。好容易叫了三辆出租，还是分别叫的。其中一个司机还不会讲华语，又不认得地方。等到了jalan gaya，一群人分成了三份在暴雨里面凑不起来。最后只凑了两拨人，各自吃饭找地方玩。
中午吃的是其中某一家的肉骨茶，味道，一般般啦。当地并没有什么让人眼前一亮的美食，大多都是水平以上好吃一点和水平以下凑合一点的区别。唯一在国内吃不大到的只有海鲜而已。
下午在某商场的地下餐厅街吃的下午茶。我吃了半只烤鸡和鸡肉肠。这里的黑胡椒烤鸡味道不错，有兴趣的可以试试。
晚餐就是吃的海鲜。我们没点贵的要死的大龙虾，所以只有72令吉一个人。合国内大概150人民币的样子。以吃的东西而言，基本和上海持平吧。不过东西肯定要新鲜一些。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KK行——第零日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2519/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 11:50:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2519/</guid>
      <description>刚刚来七牛没几天，就被告知一件好事。公司组织去沙巴和普吉旅游，可带家属。想想普吉已经去过了，这次选了沙巴。当然，傻喵为了去西藏已经请过假了，这次就没有同行。
沙巴位于菲律宾南面，文莱旁边。从中国地图上看，中国南海牛舌线最下面就是。沙巴是世界知名的潜水圣地。当然，这次我们没有去最佳潜水场所——仙本娜，而是去的首府Kota Kinabalu，Kinabalu是附近知名的神山，KK的意思就是神山之城，中文叫做亞庇。没鱼虾也好，KK对面好歹有个东姑阿都拉曼公园(Tunku Abdul Rahman National Park)，潜水也不错。不过有意思的是，理论上说这个公园坐落在南中国海。。。
去大马首先要换钱。令吉和人民币的比值大约在2左右，2元人民币合1令吉。令吉不在中国银行的服务范围之内，所以我们从货币兑换点换了一把令吉回来。据兑换点的服务人员说，我们提空了他们能约到的所有令吉。
种族宗教 KK当地伊斯兰教盛行，随处可见包着头巾的妇女和清真寺高耸的圆顶。当地饮食也是偏清真的，大部分地方只提供鸡肉和牛肉，偶尔能看到羊肉。
当地各种人群混杂，能明显看出区别。我碰到了很多华裔。据他们自己说，他们都是祖上三五代从大陆过来的。按时间算下来，差不多就是民国的样子。有很多当地族群，皮肤偏黑，一看就不像是中国人，却能说一口流利的中文。我曾经问过一个华裔，他说当地推行华语教育，有很多学校坚持华语教学——不限中国人。还有一些皮肤偏白，碧眼，我实在想不出解释，只能猜想是前殖民者后裔。
语言沟通 KK当地有几家手机公司，我办的是calcom的卡。17令吉一张，合35人民币左右的样子。里面有15令吉的费用，基本足够4天的所有短信和电话。如果在当地收发短信多的话，可以考虑入一张，比漫游便宜。道哥收发短信和电话不多，查下来是25人民币，办卡就亏了。
KK当地通行马来语和英语，但是华语也是非常盛行。基本上讲英语就完全能和当地人沟通。经常让人想吐血的是，你和当地人说着说这英语，他和你讲，OK，没问题。然后你发现——他会说华语。只是你和他讲英文，他就和你讲英文。而且这种现象不限于长的像华人的。。。
衣食住行 KK的饮食比较清真化，所以大部分都是鸡肉餐。去了几天，我们吃的最多的就是麦当劳和海滩BBQ。号称海滩BBQ，但是实际上并不算很好吃，也根本不是BBQ。主要食物是炒面，米饭和咖哩。唯一和烧烤有关的只有烤鸡翅。我们自己出去吃则经常去双天海鲜楼去吃海鲜大餐，里面的椰子布丁味道不错。卖椰子布丁的美女也很不错，我们中的某人很感兴趣。
吃东西当地司机和我们推荐加亚街。我们也就去吃了一顿肉骨茶。味道还不错，我带了一包药材回来烧着玩玩。
KK的出租并不好打，所以出门基本靠腿。幸好KK也不大，纵穿整个KK也不过半个小时不到的样子。只是KK作为前英国殖民地，这里的车辆行驶方向和大陆相反。因此经常担心车辆从意想不到的方向冲出来。
潜水 沙巴是潜水的好地方，但是要潜水的人需要注意。请务必在潜水的头一天电话预约。而且最后一天不要潜水（坐飞机前18小时不得潜水）。因此，推荐的行程是第一天看萤火虫（萤火虫是晚上看的，所以可以睡到中午，不受第一天到达劳累的影响），第二天去美人鱼岛，第三天去潜水。
即使要跟随去美人鱼岛的团队潜水，也请务必提前预约。这次上了岛我才知道，深潜是需要预约的。中计了，普吉岛那次完全不需要预约。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>甘肃行——第四五天（阳关，玉门关，雅丹）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2513/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 17:54:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2513/</guid>
      <description>今早是从露营地醒来，直接拍日出的。在戈壁之上，天空先是泛白，最下面一层橘色的雾气。进而开始分层，红色逐渐浓重，上面镶着一汪金色。随着天色渐亮，两旁的红色逐渐浓重，直到接近血色，中间的金黄却逐渐透亮。颜色层次清晰，变幻莫测。最后一个光点从地平线上冒出，顿时镜头里光华闪耀，根本照不下东西。等我终于把相机调整到可以照的时候，半个圆球已经从山巅上站了起来。没按两下快门，太阳就从地平线下钻了出来。
今天是包车西线一日游。主要是阳关，玉门关，雅丹。
早上从敦煌出来，走在隔壁公路上，能够看到远望无极的戈壁景色。这里和沙漠还不一样，沙漠全是沙子，上面寸草不生。戈壁这里土石横乱，中间能看到一点点绿色，却和最高原一样，连不成片。但是不毛的地面上是湛蓝的天空，色彩丰富，相机根本无法表达。
我们路上的第一个景点是西千佛洞。西千佛洞和莫高窟一体同源，都是在沙砾岩上开出的洞窟式壁画。不过这里近邻河道，所以保护没有莫高窟好。而且由于是家族发起修建，因此质量上也差很多。不过由于旁边就是河道的关系，这里绿树岑天，绿化比莫高窟好很多。
西千佛洞的壁画也是严禁照相的，总体风格比莫高窟粗旷很多。壁画的风格混合了印度的胡人风格和中原的风格，和莫高窟两相对照，可以大致印证佛教传入中国的演化。
阳关是人造景区，略过不表。建议可看可不看。这里唯一值得看的只有远处的阿尔金山形成的戈壁雪山的奇观，还有阳关遗址半边红半边绿的景象。当然，对狄仁杰感兴趣的可以在摄影基地那里照个相。
玉门关遗址倒是真的，不过只剩半边残楼，供我们这些来者体味一下“青海长云暗雪山，孤城遥望玉门关”的诗词。
至于汉长城就更坑爹了。一座一人高的土墙，留着一楞一楞的夯土痕迹。要不是解说我绝对不信这是汉长城，顶多以为是那家楼没拆干净的遗址。
雅丹地貌不知道怎么回事。带我们去吃烧烤的女孩强力推荐，说是美极了。我们去看的时候却是黄土连天，一点都没有粉色的感觉。我不觉得会是大话，也不觉得气象在几天内变化。唯一能说的只有天知道了。
晚上回到敦煌，吃了一次敦煌本土的大盘鸡，味道不错。隔天早上吃了当地的驴肉黄面，很好吃。去敦煌的吃货们（虽然我不觉得真正的吃货会去敦煌）不妨尝尝。
第五天主要行程就是在敦煌瞎转，然后在中午做上去格尔木的大巴，在半夜一点到格尔木市。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>甘肃行——第三天（敦煌莫高窟）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2509/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2013 13:40:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2509/</guid>
      <description>敦煌是丝绸之路上的一个小小的城镇。小归小，市镇基础设施还是挺全的。里面还有个超级大的市场，瓜果很好吃。
从敦煌出去，往火车站方向开一会，再转去鸣沙山，才真正到了莫高窟。莫高窟在敦煌旁边的鸣沙山东麓。整个鸣沙山都是有砂石堆积粘结而成的沙粒岩组成的，呈现明显的层状风化。莫高窟已经建设的非常不错，绿柳成荫。中间有一条干涸的河。
莫高窟里面是严禁使用相机的，如果发现会被请去警务那里喝茶。因为曝光会导致铅白氧化加剧。为了子孙后代还能看到这些壁画，还是放弃照相吧。反正按照里面的人数，也不可能玩合影。要论照相，各种书籍上的照片一定比你照的精美。
敦煌的壁画很漂亮。当然，经过千年的时光和空气的氧化，现在的壁画已经色彩斑驳，很多已经发黑。第一眼看上去，和漂亮搭不上边。但是当进入精心保护的洞窟，观看里面尚未破坏的壁画的时候，你至少得承认，他们很漂亮。这里提一句，很多漂亮的壁画都是两边和顶上的，这说明光的腐蚀作用不是开玩笑的。当然，要说精美也不至于。毕竟这些壁画是给当时的民众膜拜的，不是给皇室成员的。所以要说美轮美奂也到未必。这里我吐个槽。在解说的时候反复提到XX老外是专门研究历史的，所以能够准确的看出哪个物件比较精美——既然如此，这帮老外就没想过买回去别人看得懂么？如果一般人也看得懂（虽然我觉得多半不行），那能够看出物件精美和研究中国历史文化有个毛关系。。。
莫高窟的发现很有意思（有人说是一场悲剧）。在清代，整个莫高窟已经无人知晓。当时道士王圆祿在这个地方修道，打扫流沙的时候无意中发现了这些壁画。他就把壁画和佛经卖了，换得的钱用于“保护”洞窟。在洞窟里面看过后得说，与其说“保护”，不如说“破坏”比较合适。因为王圆祿毕竟是个道士，搞佛教很不专业。没把洞窟全修成三清像估计是因为手里没钱——莫高窟的文物当年可是便宜的很。当然，换成国家，保护力度就高多了，水准也高多了。不过有人给我看了一张国庆莫高窟的照片——我得承认这种情况下与其说是保护不如说是破坏比较恰当。
说到乱写乱画，我发现好像中国自古到今都有这种习俗。跑到洞窟里面经常看到的就是民国XX年某军官到此一游，清朝XX年X人留——相当于古代的到此一游。莫高窟的保护价值比较高，一旦提上去就不能清理，所以很罕见的，这些涂鸦居然留存百年，直到今日我们有幸目睹。也因为这个缘故，在洞窟内都摆满了一人高的玻璃，谨防不自重者。在某个洞窟里，我们还看到了大千先生当年的涂鸦。我和同伴说，同样是涂鸦，大千先生留来就是佳画了。导游接下去说了一句，那得看画在哪。大千先生的画留于空白处就是文物，要是画在壁画上一样是涂鸦。至于你们的字画，留在哪里都是涂鸦。深以为然。
从莫高窟回来，当晚我们就去鸣沙山露营烧烤骑骆驼。路上我们还看到了动力翼滑翔机。简单问了问当地人，好像没有人在经营这种东西，可能是游客自己带来的。很遗憾，不知道什么时候能玩一下动力翼。
骑骆驼去鸣沙山的时候有点失算，我忘记换上长裤，结果骆驼行进都是一个方向的，右脚就在太阳下暴晒了一个多小时。回上海后一看，左右脚黑的完全不对称。走着走着，我们居然走过了——呃，一片坟地？！
去鸣沙山的路上，有好大一片地都是坟地。而且从墓碑来看，最早有民国时期立在这里的。当地人有用土划沟形成四四方方一座阴宅的习俗，所以有些阴宅里面是一大两小三座坟，有些里面就是一大一小，远处还一座。仔细看墓碑，主人和夫人在民国时期死的，偏房在六几年死了后儿子给葬的。过了坟区，贝壳看到了下午去莫高窟路上看到的景色，所以就拿出手机照了一张。这就是我发过很多次的那张驼队的剪影。
到露营地，刚好赶上落日。贝壳爬上上百米高的沙山，看到了非常漂亮的落日。彩霞，火烧云，金色的霞光。晚上还照到了银河。其实从观赏来说，这里比垦丁出火差很多。而且我手里的相机也远不如托总。不过这次居然照到了很漂亮的银河。
这里插一下照银河的要诀。30s长曝光或者B门，光圈开到最大，缩放放到最小（18mm端），ISO调到1600以上，色温调整到4500K以下。最后，手动对焦，焦距无穷远，关闭闪光。使用三脚架。万一没有条件，也要把相机平稳的放在某些平台上面。
晚上很简单，泡面，烤羊肉烤鸡腿。虽然没有店里卖的好吃，不过也不错。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>甘肃行——第一二天（兰州）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2506/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2013 23:31:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2506/</guid>
      <description>本来今天是去罗布林卡听讲解的。结果猫咪打电话过来说去青海的火车只有最后一张票，就在中午，还有两个小时。没办法，紧急把阳台上洗了还没干的衣服（准确说是被雨淋了还没干）打包到箱子里，然后出门买了一包火腿肠，打上出租就往火车站跑。
萨拉的火车站果然是全国最变态。别的车站是购票入站时安检，他是入站购票前安检。而且我带了一把瑞士军刀也被检出没收，弄的我现在还需要买一把。
路上碰到了一对老夫妻，据说是敦煌人，在西安教书的。他们建议我在格尔木下，然后坐车到敦煌，再从敦煌玩到兰州，会比较快一点。我想了半天，还是算了。到格尔木是半夜三点，鬼知道几点能坐到大巴。而且青海这里我完全没有准备，要不到兰州找个搭子我连玩哪几个景点都不知道——除了莫高窟。
结果没想到的是，到了兰州的下午我就又出发了。
刚到兰州，打了辆车到西驿。住下没一会，碰到一帮去甘南的和一个去敦煌的。想了一会，甘南属于户外路线，敦煌就比较休闲。本来我的时间就不是很够，而且刚刚去过阿里南线这种线路，对户外暂时没啥太大想法。所以就跟着去敦煌的走咯，晚上9点的火车。
在去敦煌前，有个北京的妹子拉着我们一帮子人去正宁路小吃街吃了半天的东西，在此特别谢谢她。
本来想在这里讲讲兰州的小吃，不过后面还有一回，我就先不展开了。
晚上就从兰州去敦煌，居然坐到一辆传说中的绿皮车。从晚上一路晃晃悠悠的开过去，热水炉都是烧的锅炉。
不过外面风景真不错。一望无际的戈壁荒漠，路上还能看到风力机组阵列。一眼看过去，近处是一堆堆的土坷拉和低矮的灌木，远处就开始一望无际了。在目力所及的边缘，是密密麻麻的白色的树——其实是风车。往前开一点，有看到一片大草原的味道。和西藏高原的大草原差不多，除了远处不变的风车。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第十二到十四天（冈仁波齐，玛旁雍错）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2496/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2013 01:41:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2496/</guid>
      <description>第四天的行程更简单，直奔冈仁波齐和玛旁雍错而去。
早上我们先从吉隆镇开到了萨嘎。在萨嘎吃饭的时候，司机大哥带回来一个白头发的老外。这老外是从新藏线一路开过来的（我实在想不明白他是怎么搞定边防证的），跑到萨嘎这里，油大概还够跑200公里，又懒得开回头路。所以问一下我们下个加油点在哪里。饭店的人说拉孜肯定有，不过拉孜在300公里以外了。饭店的人说那就只有桑桑了。
剩下唯一值得一提的是，我们在接近仲波的时候，轮胎爆了。当时正好翻过一个山口，司机大哥放大家下去休息拍照，自己关了引擎休息一下。两位美女就跑到远处方便去了（不得不说，在阿里地区不学会路边大小便是会憋死人的），我下车想拍个照，结果听到左前轮附近有声音。司机大哥下来一看，靠，漏气了。而且海拔5100的山口，漏气速度更快。我们赶紧叫回两位美女，往山下猛跑。
开到老仲波，问了一下边检。老仲波没有汽车修理，必须去新仲波。边检还挺通人情，检查了一下我们的证件让我们赶紧走。
开到新仲波，找了个汽修点看了一下。轮胎的老疤被扎透了，已经报废无法补胎。仲波这里也没有火补。无奈，我们只能把备胎换上，加了点气接着开。以当时的状态，要是再漏一个胎，我们就得在阿里地区住到不知道什么时候。
不过幸好，这种事情没有发生。经过一天的行驶，在晚上日落前半个小时我们终于到了玛旁雍错旁边的霍尔。算算时间，我们已经来不及开到齐乌寺了，所以就干脆在霍尔住一天。
这里要特别提一下“成都大酒店”。这家店看起来不怎么样，住起来不怎么样，但是东西却很好吃。做的川菜非常入味。土豆切的非常薄，油炸后就像土豆片一样。加上花椒（我们一直都怀疑是本地花椒——就是那堆野生花椒的同类），可以说是我吃过最好的川菜。而且面条也不错，高压锅压烂，不比平原上的差。就是价钱贵了点，等的时间也长了点。
当然，这家店的住宿就不怎么样了。一套房间有三间房，是一间大房间用隔板隔开的，互相之间都能听到讲话。整个一套房间有一个对外出入口，是用一个铁门闩关起来的，没有锁。房间里没有恒定电源，都是靠老板用柴油机发电的。晚上9点开始供电（因为需要点灯），12点结束（因为柴油机声音太大，需要睡觉）。这点时间也就勉强把各个电器设备充一下。如果不是司机大哥车上有车载USB充电器，我们中一定就有人手机会被迫关机。当然，就算关机，最多只影响照相功能而已。在阿里地区，只要稍远离城镇，手机什么的就会没有信号。而且一驶入阿里地区，整个路上就完全看不到人。由此可以知道车胎漏了有多麻烦了吧。
而且司机大哥说，北线的情况还要糟糕。不但路更烂，而且经常没有路或者干脆迷路。开着开着就坐在泥里面走不了了。最糟糕的是二驱，一点走不动。电子四驱的也好不到哪里去，坐泥里也走不出来了。手动四驱的可以挣扎一下，运气好的出来，运气不好的继续坐着。扎穿轮胎加备胎，坐泥里等等情况，加上没有信号没有修理厂。所以北线一般最好两辆车一起比较安全点。
第五天天蒙蒙亮我们就起床了，因为要赶到齐乌寺拍玛旁雍错的日出。到的时候湖边非常冷，我穿着两条裤子加长袖，加上抓绒衣和冲锋衣，身上还是感到止不住的寒意。但是非常值得，天边从鱼肚白满满变成粉红，然后变为暗金色，紧接着一下子发出灿烂的亮金色光芒。整个寺庙，经幡，白塔，转经筒，仿佛都笼罩在天穹直射下来的金光里一样。整个亮金色一瞬即逝，不超过五分钟。然后天边就出现仿若火烧云一般的火红色，火红色里又包裹着一层金色。整个云色倒映在圣湖里，使得湖水也出现千变万化的颜色。远处的雪山在云层间显露出三点不变的白色，仿佛只是为了对比。
日出经历了半个小时才结束，我们开到湖边，用湖水洗濯双手和脸。正好远处的纳木那尼峰从云中出来，雪山圣湖相映成趣。
日出结束，司机大哥带我们从玛旁雍措到拉昂措，和我们说，接下来就是看我们运气的时候了。纳木那尼来10次能看到9次，冈仁波齐却不是次次能看到。结果说完没两分钟，车一转弯，冈仁波齐就显露在山后。右边是重重的黑云，唯独露出一点雪山。我们都不敢相信自己的运气。司机大哥说，错不了，就是冈仁波齐。那个方向在这个季节只有一座雪山。神山冈仁波齐仿佛专门为我们开了一道小口一样，在远远的天边露了一小脸。
至于拉昂措，那又是另一个故事了。
拉昂措紧邻玛旁雍错，不过却什么生物都没有，所以被称为“鬼湖”。虽说没有生物，但是湖水清澈见底，在岸边可以看到很远。湖水和玛旁雍错的千变万化，羊卓雍措的宝石蓝，纳木措的一望无垠均自不同。那是一种接近透明的天空的颜色。
看过拉昂措，我们赶紧往回跑。其实当时离扎达土林只有200多公里的距离。但是同车有个美女有事，飞机都订好了。我们都担心她的飞机赶不上。
司机大哥车开的很快，但是开到桑桑的时候还是晚上十二点多了。本来按照这个速度，我们两点不到就能在拉孜睡觉。谁想到在离桑桑2公里多的位置上，居然碰上了泥石流。
先是开到一半堵车。全车只有我是穿着冲锋衣睡觉的，所以就穿着冲锋衣带着雨伞去看看情况。走到最前面，看到路面铺满了一层泥，几辆车陷在泥里面动不了。跑回去把情况一说，司机大哥决定自己去看看情况。回来说前面泥石流走不了了，脚踩下去至少20厘米的泥巴层，还是边缘地区。中间陷了一辆指南者和一辆大挂。以指南者的性能，我们车去了也是白给。已经有人电话通知了对面桑桑，他们会派辆铲车过来。
最前面的车已经堵了四个小时了，我们面临一个艰难的决定，是等还是往回走？前面2公里就是桑桑，往回走到二十二道班就要170公里左右。晚上等又不知道等到什么时候。犹豫半天，还是等吧。幸好车里的油够，人又够多，油烧上一晚上也不会冻着。桑桑那里有加油的（正好昨天刚知道），油不够路一通就能加上。不过车还是往后退到队尾，省的后面往前走的把另一条线也给堵了，我们想出也出不出来。
这个决定非常准。我们大概等了一个小时多点，就看到对面有大灯，铲车开始工作了。再过了半个小时，我们就可以从旁边的小路开始走了。当然，大车师傅们还得堵着。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第十一天（吉隆）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2494/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2013 20:06:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2494/</guid>
      <description>第三天的行程比较简单，从吉隆县城开到吉隆镇，然后去乃村，扎村，吉普峡谷，吉甫村。
早上天不亮我们就出门了，因为路还在修，到了8点就封路了。走到半路，就远远看到一座雪山，很漂亮。全车人都不知道是什么雪山。大家查了一下，中文名字叫做卓让哈根，高度只有6000多米。但是整个雪山在天边露出来的时候，全车都沸腾了。感觉上比珠穆朗玛好看很多，像是一位美丽的姑娘在苍翠的群山间偶尔露出一下头。珠峰那就完全是女神。
不过车快开到的时候，有云飘过来挡住了雪山，终一天也没有散去。不得不说是这次吉隆之行的一点遗憾。
吉隆是个很小的镇子，在中央的广场旁有个叫做帕巴寺的小寺庙。寺庙虽小，但是据说有上千年的历史。村子很淳朴，而且物价比西藏其他地方便宜多了。我们在广场对面吃的包子，一块一个，味道很好。
上午我们去的乃村，路非常不好走。和上拉姆拉错类似，全是危险的盘山路，没有护栏，最窄的地方只有一辆车多一个人的宽度。一个搞不好就会从山上摔下去。而且刚刚有下雨，路上全是泥巴和大石头。就这样，我们一辆2.4L汽油机的SUV，带着6个人，居然还能上去。
乃村在这个时节并不好看，最好看的时间是4-5月。那时候正好杜鹃花开，漫山遍野。而且正好能看到远处的雪山，风景非常独特。我们去的时候只能看到满山的野花，却不是杜鹃。
下山的时候，同行的两位美女摘了两颗松果，一堆野生花椒。这里的松果是紫色的，外面挂着一堆结晶，不知道是松脂还是松糖。花椒则是红色的，非常香。我们都在水壶里放了几颗，直到旅行结束，仍然保有味道。
扎村的路更难走一些，在快到湖泊的时候，因为路太难走，司机大哥放弃了。山路陡峭，万一陷在泥里上不去也下不来，一点办法都没有。
吉普峡谷是个很特殊的峡谷。宽度只有20多米，深度却高达几千米。我们往下看下去，只有深不见底可以形容。峡谷对面有个村子，叫做吉甫村。两边来往只有一座吊桥。峡谷上方风很大，每次从上面走过去都不禁害怕掉下去。
不过翻过吉普峡谷，对面的村子就非常的漂亮。具体不多说了，看照片吧。
最后特别提一下普吉镇头的尼泊尔餐厅。餐厅的东西很有特色，很好吃，而且很便宜，是我们整个旅途中吃到的最便宜的一家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第十天（珠峰地区）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2491/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2013 19:44:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2491/</guid>
      <description>今天的行程很单纯，去珠穆朗玛峰。说起来很简单，但是却要买每人180的门票，每个轮胎100的车辆费。然后开一个小时的盘山烂泥路，三个小时的烂石子路，只为看世界第一高峰一眼。然后再按照原路开回去，三个小时的烂石子路和一个小时的盘山烂泥路。如果不是特别有兴趣的人，建议仔细考虑一下是否值得。
而且，可怕之处还不在于此。珠峰大本营在5100多米的地方，在那里住会产生严重的高反，身体不好的命丧于此也不奇怪。不过说来也怪，我的身体算不上好，却在一路上完全没有高反。就是开车时间长了脖子痛，进入低原或者休息良好就会消失，算是一种另类的高反吧。
早上我们跑到白坝吃早饭。找了半天没有黄大仙想要的豆浆油条（找遍西藏都没有豆浆，只有油条），只能去吃炒饭和汤凑合。值得安慰的是炒饭味道还不错。饭后有一帮当地人来推销化石。我买了一块鱼贝化石，一块鹦鹉螺。不过悲剧的是，几个小时颠簸下来，鹦鹉螺已经完全坏了。
从白坝出发不久，我们就过了查查检查站。这个检查站是我在西藏见到的最严的检查站，所有人必须下车，凭身份证和边防证过关卡。然后拿着过关凭证发放过关。据说去尼泊尔也是从这里过关的（樟木）。
昨天下了一天的雨，早上起来时还有毛毛细雨。按照常理来说，这时候上珠峰是什么也看不到的。不过当我们跑了几个小时到珠峰脚下的时候，整个天空打开了一线。说来也怪，前后左右都是云，唯独珠峰那里开了一块。等我们在珠峰脚下疯完，开始往回跑的时候。回头看了一下，整个雪峰又被挡在云层里了。
要我说，我们这次的运气算是很奇特了。什么奇怪的事情都碰到过了，雨夜赶路，泥石流，交警，和明明不可能看到，却看到了雪山。
晚上我们就不回白坝了。直接从佩枯措旁边过去，住吉隆。在日落时分，正好开到了希夏邦玛峰下面，顺便照了几张。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第九天（日喀则）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2489/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2013 00:16:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2489/</guid>
      <description>今天是阿里南线第一天，出门时天气还是很不错的，艳阳高照。在西藏这里玩就靠天气，天气好什么都有，天气不好就彻底玩完。
今天的行程是夏珠林寺，羊卓雍措，卡若拉冰川，满拉水库，江孜古堡。
夏珠林寺是路过看的，就在机场高速不到机场五公里的地方，从村庄里面绕过去。很值得看。寺庙很清净，游客不多，可以慢慢的看各种佛教人物塑像。不过和西藏的各大寺庙一样，对佛教没感觉的，怎么看也不会来感觉的。
羊卓雍措是拉萨附近的一个湖，喵也去过，评价是一条小破河沟。我去的时候略略有雨，感觉上确实是一条破河沟。不过到了那里后，很快就云开雨散，湖水显现出宝石蓝色，很妖艳的感觉。
说到羊卓雍措就不能不提我们在浪卡孜吃的川菜。又贵，又不打折，是我们一路以来吃的最难吃，最贵的一顿。如果你有的选，最好不要在那里吃。不过大多数人都只能在那个地方吃午饭。
卡若拉冰川在羊卓雍措下去，乃钦康桑雪山那里。称不上最大的冰川，也不是最好看的。不过唯一的好处是，离西藏够近。站在下面能看到冰川的距离很近。往后不远是满拉水库，有人卖各种东西，远远还能看到遗弃的古堡。我们照了半天，后来才知道在西藏这种遗弃的古堡遍地都是，而且都修在贼高的山顶上。不知道修的人脑子怎么长的。
不过也许宗山抗英古堡是个例外。这个古堡是红河谷的发生地和取景地，在一个超级陡峭的山上的古堡。旁边就是白居寺。宗山古堡里面是什么都没有，而白居寺则需要80的门票，所以我们都没有进去。不过门口有买石刻的人，东西还不错。
当天晚上，原本预定到白坝休息的。结果因为翻山的时候下雨，所以改为在江孜休息。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第六到八天（拉萨）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2483/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2013 15:46:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2483/</guid>
      <description>今天修整一下，逛一下拉萨。
首先要谢谢朱朱陪我们逛拉萨，拉萨是个很好玩的地方。
早上我们去仓姑寺吃的早餐，两种藏包子，一种素的，一种荤的，味道都很不错。不过西藏这里的包子很好玩，长的总像汉族的饺子。两种面条，一种凉面有点辣，一种牛肉面，是用青稞做的面条，久煮不烂。不过朱朱说仓姑寺的甜茶要看运气，我们还是省点肚子去大光明吃吧。
接着我们起身出门，绕着大昭寺走了一圈。先看了传说中的玛吉阿米，装潢很不错，很漂亮。而且从窗外望出去的风景很好。玛吉阿米正好位于转角，能看到八廓街两条街道，街上熙熙攘攘转经的人群。但是排队很长，东西就不在这里吃了。
我们围着八廓街转了半圈，去老光明喝的甜茶。这里的甜茶很有意思，一杯七毛，摆一堆钱在桌子上，然后喝茶。茶没了旁边会有人帮你添上，然后自动的从钱里面找合适的。如果没有零钱还会自动找零，感觉完全自动化。
午饭我们去的尼泊尔餐厅吃饭，东西很不错，而且很有特色。例如炸土豆丸子和炸肉丸。基本价格在拉萨还不算贵，大家去了可以随便点。
最后在大昭寺门口买了一堆东西。包括大家后来看到的卖萌魔术头巾和墨镜，以及要带回去的一堆礼物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第五天（纳木错）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2476/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2013 20:04:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2476/</guid>
      <description>今天的行程是纳木错。
早上的行程非常夸张。司机是藏族，接了我们去东措接人。结果跑过去发现，一辆10人坐金杯上面试图塞下13个人。这怎么可能！！！经过司机和旅行社长达10分钟的藏语沟通，发现问题是这样的。
有个人昨天订了行程，但是又不想去了，于是打电话去退。结果谁知道不能退。不能退就去吧，谁知道旅行社又取消了他的名额，现在他钱拿不回来，人又不能走了。好吧，那少一个人，10人座的车上还要坐12人，最后一排硬是塞了4个人进去。
西藏的旅游就是这样不靠谱，宰客，坑客，强行乞讨，强买强卖常有发生。从东措到我们住的地方，本地人大概是7元，一看是游客就是15。报名的时候是商务车，跑来一看是金杯，上不上呢？反正退钱是不行的哦。去纳木错的时候，一路都有小孩子围着你要糖（这还算客气了）。在纳木错门口，和我们同行的一个人看到一只藏敖，随手拍了一下，结果被当地人冲上来要钱。他自己删了照片也不行。最后还是花钱消灾，和藏敖重新合了一张影。
而且很多时候沟通的不通畅导致有些问题他不是故意的但是客观上你就是被坑了。我们从住的地方坐三轮到布达拉宫西边，结果师傅给我们拉到了东边，说过不去了。价钱倒是收的东边的价钱，问题是我们就不知道下面该怎么走了。
更那啥的是，在组团，拼车之类的时候，你还要忍受同行的人的不靠谱。例如临走前晚大晚上随意取消行程，结果晚上12点接到电话说明天不去了。所以一般西藏旅游我都建议把拉萨安排在最后一天，这样万一碰到问题延误一天，你可以把拉萨先顶上去。
纳木错的行程其实很简单，早上开过去，过那根拉山口，直接开到纳木错。中午游览一下，在附近吃点东西，晚上拉回去。
纳木错旁边是念青唐古拉山，如果是冬天，应该可以看到连绵的雪山。但是现在是夏天，只能看到几座雪峰。大家知道我们看雪山的运气——果然又是半张脸。纳木错的湖水倒是很漂亮，不过在游客最多的地方有很多泥沙。湖水反复翻卷泥沙，所以看起来很脏。跑到离游客多的地方就能看到漂亮的湖水。
纳木错的藏餐很不错，我们点了酸奶，糌粑，牛肉汤和咖喱饭，两个人只要63。糌粑和酸奶的味道很不错，很有西藏特色。牛肉汤的料很足，里面好多牛肉。
去纳木错的时候要注意，纳木错海拔4700，那木拉山口5100，注意防止高反，否则就玩不好了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——一到四天（拉萨，林芝）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2474/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2013 21:26:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2474/</guid>
      <description>第一天很无聊，下了飞机，坐大巴到了市中心。换三轮到喵的大学同学的店里。吃两顿藏餐，一天就结束了。
高原反应并不是很强烈，主要就是嗜睡和偶尔的头晕。
午餐没啥好多说的，晚餐比较不错。我比较推荐土豆烧羊排，里面放了孜然，很好吃（至少比较符合我们的口味）。木耳有点辣，味道也不错。有一道特色黄瓜，往黄瓜里面灌酸奶和蜂蜜的。这道的黄瓜有点生腥气。喜欢的人可能觉得不错，我觉得味道重了点。这里还有酥油茶。我们点了两个人的份，结果完全喝不完。最后被我灌进暖水壶里面带着跑了。
第二天开始，我们就出去玩了，第一站是林芝。一方面这是个经典线路，时间恰好。另一方面林芝海拔2000多，容易缓解喵的高反。
从拉萨到林芝的直线距离是200多公里，路上距离是400多公里。在西藏地区限速40-50公里，所以要开8-10个小时。师傅让我们路上玩几个景点，吃个饭，开的时候就快一点。西藏这里的限速很有趣，并不是在路口布置测速装置，而是在路上部署检查点。到一个点盖个章，如果下个点到的时间比预计的早，那就是超速了。可是我们一路走一路玩，顺便休息和吃饭。所以行驶速度还是很快。
一路上有这么几个景点：米拉山口（5100米），中流砥柱，巴松错，卡丁沟。米拉山口和中流砥柱是路过的，卡定沟是我们回来时玩的。其余还有几个小景点，看不看都无所谓的。
我们在去的路上去巴松错看了一下。非常坑爹，强烈建议去掉这个景点。只有一个普普通通的湖，和纳木错差的很远，却要价165（纳木错只有80）。到了八一镇后，休息了一晚，第二天看了一下鲁郎林海。结果在色季拉山口（4700米）看到大片的云雾。最后决定还是不进去了，反正这样景色和外面没有什么太大区别。
林芝的核心景点其实只有一个，雅鲁藏布江大峡谷和南伽巴瓦峰。南伽巴瓦高度其实只有7700多，但是林芝海拔只有2000出头。两者落差高达5000米以上。大峡谷观景台又离两者只有5-10公里的距离。在大峡谷观景台俯瞰大峡谷，仰望南伽巴瓦，几乎都是30度以上的仰俯角度。面前婉如横卷着一副名为自然的巨画。
我们看雪峰的运气好像一向不怎么好，贡嘎山只能看到半边，玉龙雪山更是什么都看不到。南伽巴瓦也是，等了一个多小时，只能看到半边。当地人说，最佳观景时间是4-5月，如果有闲暇的朋友不妨挑这个时间来。
如果是自行徒步，就不要像我们这么玩了。最好的是走到直白村，然后住下。
另外特别提醒一下，大峡谷这里可能有当地人和司机介绍你逃票。说的挺不错，只要从外面绕一下，五六分钟就好。事实是五十六分钟都搞不定，要走过大片的农田，从河滩上涉水而过。唯一的好处就是没有参观时间的限制。如果是普通购票者，大巴开到一个地点，然后下车参观，到时间就让你上车去下一个景点。当地人带你就比较没有这种问题，所以我们得以在观景台上等上一个多小时。
林芝美食不多，我只提一下石锅鸡。石锅鸡以鲁朗为佳。简单来说是以石头锅子做火锅，里面放上松茸鸡汤。先喝汤吃鸡，然后再涮一些料进去，和火锅颇为类似。松茸不愧是菌菇之王，味道鲜香无比。就是价格比较贵，我们五个人吃掉了一大锅石锅鸡，花了400。
回来的路上有个叫做卡定沟的景点，目前路还没有修好。但是这个景点是比较值得看的一个。门票只有20一个人，里面有一个瀑布溪流，景色还算不错。不能算多好，但是性价比颇高。
三天林芝行，总共每人2100左右。普通轿车，司机车费900。住宿300一间，四个人要负担司机那间，一人450。巴松错门票165，雅鲁藏布江门票290。路上吃饭餐标大约都是50，只有石锅鸡那餐是100，因此五餐总计300。我们节约了点，所有不算其他消费（例如买水，零食，氧气）2000一人。如果全套按照标准来，可能要到2200-2400。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台湾行——第八天，台南</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2467/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2013 21:27:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2467/</guid>
      <description>可怕的早餐 台南的鱼肠是我吃过的最可怕的早餐。别误会，并不是说难吃。相反，鱼肠非常好吃，鲜而不腥。通俗点说，就是鱼的内脏，在杀的时候挑出来马上去煮。说可怕，是因为必须现杀现煮，才能没有腥味。所以店家只在早上5点半开卖，卖光就没了。所以要吃鱼肠，需要5点起床才能吃到。即便如此，还有无数本地吃客在那里排队。我们头一天45分到，已经没了。
这次的鱼肠是15分出门，30分到店里。7个人，4份鱼肠汤，2粉干煮鱼肠，基本通杀了店里所有的存货。鱼肠吃的时候要注意，鱼内脏里的胆是没有取出的，所以如果不挑出来吃的时候会有点苦。而鱼肠的肝很柔嫩，稍微用力就会破碎。大多数鱼肠的汤在吃完后都是浑浊的，就是因为肝脏破裂后形成的。我一顿吃下来汤居然还清澈透明，不得不感叹洁癖救天下。
另外，鱼肠不是很好消化。我6点吃的鱼肠，知道10点还在肚子里面翻滚，什么都吃不下。吃了雨苍弟弟拿来的胃药，又走了一阵才好一点。所以如果是新手，最好几个人点一份鱼肠比价好。一方面以防有人不吃浪费东西，另一方面以防消化不良。还有一点就是大家抢的都很辛苦，留点机会给别人比较好拉。
台南深度游 今天雨苍去台北演讲，由雨苍的弟弟找他的一位朋友带着进行台南深度游，jserv也过来玩玩。
台南在台湾是以古迹和美食而闻名的城市。明延平郡王郑成功在台湾开府，就是在台南和高雄（安平和打狗）。一直以来台南一直是重要的政治和贸易中心，直到日据时代，才在台北建立行政中心，使得行政职能北移。雨苍的弟弟介绍说，台南人喜欢吃甜是其来有自的。在以前，台湾没有糖工业，吃糖全靠进口。因此只有贸易中心，有身家的人才吃的起糖。那时请人吃甜食就和我们现在戴机械表一样，是一种炫耀身份的象征。也因此，台南人的脾气有点自傲，和现在的上海本地人很类似。
就我所知，很多台湾人祖上都是从大陆过来的，时间基本都是清朝。所以说台湾本地人，基本就是两类，汉族和原住民。汉族指的是清朝从大陆迁移过来的闽南居民，而原住民则是在此之前在本土居住的高山居民。前者的语言基本是闽南语，而后者则是原住民语言。这些语言非常冷僻，而且和汉语根本不是一个语系。闽南语属于汉藏语系，而原住民语言属于南岛语系，和马达加斯加的居民属同一个语系。
再往后，从大陆败退过去的国民党军队各地人都有。当这些军人退役后，他们的后代就逐渐形成一个个眷村。这些眷村大部分在台湾北部，而这些人则被本地居民称为外省人。眷村出来的人中有不少人颇有成就，其中的佼佼者就有邓丽君。他们的方言就比较复杂，有山东话四川话等等都有。当然，国民党曾经推行国语教育，因此目前台湾通行的是国语。在台北街头随便拦住一人，用普通话就可以无障碍的交流。然而台南就基本做不到这点。
当然，比较讽刺的是。如果我的记忆没错，在日据时期后，台湾就逐步发展成糖和米业的重要基地。。。
我们的周导很专业的拿出一份清朝时期的地图（天呐），然后开始解说各个门。介绍的顺序基本是按照原本的几条溪流来的。当然，这些溪流现在都已经被填上消失不见，然而溪流的走向很大程度上决定了道路的走向和房屋的朝向。当然，说是这么说，然而介绍到一半的时候，我们就基本失去了方向概念，就是不停的走，吃和看古迹。所以我就跳过古迹的细节介绍，反正大家去台南一定会去赤坎楼（就是附近有很好吃那家锅烧意面的）和安平古堡，其他说了你也分不清在哪。我还是干脆介绍美食好了。
第一站到的是一家十八卯茶楼，这个茶楼是基于日据时期柳下食堂改建而来。柳拆字为十八卯，因此就作为茶楼的名字。茶楼的二楼是茶文化博物馆和分手博物馆（？？）。我们绕到后面，到老板开的另一家茶楼里买了点茶喝，果然很不错。
后面我们就去吃黑白切。我不知道这个东西怎么解释，大概就是各种东西用水汆烫过后直接装盘上桌，沾各种酱来吃。我们还去隔壁买了柠檬红茶来喝。台湾这里的红茶都很灵，连夜市放在大桶里面随便放来喝的红茶都很好喝。对比起来，大陆这里的红茶就都不怎么像话了。
后面我们去吃虱目鱼鱼丸做的羹。比起鱼肠来，这个对普通人更容易接受一些。鲜而不腥，而且，不用早上排队。
台南地理游的最后一顿是以江水号做结。这家冰店貌似很有名的样子，据说他们夏天做冰，冬天做丸子汤圆。我点了一碗凤梨冰，端上来看着好像一堆冰上面淋一勺糖水，和照片上相去甚远的样子。不过翻起来可以看到底下有一大堆菠萝，还是很有料的。更关键一点是，冰不够吃随便加。。。
天文台 吃过冰，台南的导游小周和jserv就各自回家了。雨苍的弟弟又带我们去南瀛天文台参观。台湾其实并不是很适合做天文研究。一方面人员密集，光害严重。另一方面山地不够高，热扰动严重。不过最麻烦的是会有大陆吹来的雾霾。。。
在天文台，我们看到了两台专业级的天文望远镜。一台是25厘米口径的，一台是30厘米口径的。其中25厘米口径的天文望远镜可以直接接thomas那台2W多的专业相机，号称thomas接到过最碉堡的镜头。
雨苍弟弟的同袍就在那里当志工，而且是全家都去当志工，这点让我很惊讶。因为一般理解上的志工都是业余时间参与活动，或者根本以学生为主。既然是同袍，那就不会是学生（因为要毕业后才会去当兵），当天又是周五。而且全家一起。让我颇为感慨台湾的社会力量。包括COSCUP，里面居然有上百名志工参与，而且很多居然是女生。后来公布出来的消息，这次的总召居然还要面试志工。我们办PyConf的时候，基本就是几个老油条撑全场，参展的游戏公司派几名妹子支援了半天，就这样了。别说面试，根本是人都找不够。
和鸟哥碰面 去完天文台，我们跑去旗哥牛肉汤和鸟哥吃饭。一般来说大陆玩linux的没有不知道鸟哥的吧。结果跑去一看，几个人坐在没有冷气的店里面，一点都不显眼。不由感慨，这才是最高境界的程序员，上的了讲台，下的了夜市，穿上西装像精英，穿上背心像大叔。。。
晚上的续摊 晚上雨苍回来，又抓我们出去吃宵夜。小杜意面和咸粥，中间有买波哥（和清玉差不多）来喝。比起前几天来，已经算是收敛的节奏了。thomas因为洗澡太早，未能参与。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台湾行——第七天，台南</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2465/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2013 10:43:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2465/</guid>
      <description>高雄 起床后我们在高雄吃了早午餐，东西是西餐风格的，内容物接近午餐，量却更少一些。
台南 回台南第一件事情就是去吃鸡肉饭。台南这里好像很喜欢各种炒饭，鸡肉饭卤肉饭，都做的很好吃的。相比起来上海的综合海鲜炒饭就是战斗力只有5的渣渣。
吃完饭去买清玉和顺天冰棒。清玉是台湾的茶业连锁，卖各种茶饮料什么的。顺天冰棒是一家开超过30年的冰棒店，在一条很小的巷子里，而且雨苍的弟弟说那个冰棒很贵（虽然我一点都不觉得17台币很贵。。。大约就是3.5人民币么）。然而还是能开30年，好吃不好吃你可以自己想象。我吃了一条花生牛奶的冰棒。口味很特殊，真的是花生牛奶的冰，而不是调味塑形过的冰激凌。不知道店家是怎么做出来的。
后面买了一家蜜桃香杨桃汤，实话说我觉得太甜了。我们三个都没动。
晚餐 晚餐是和雨苍家人一起吃的。开始去的那家店没开，就开好远去吃鳝鱼意面。这里的鳝鱼意面偏甜，但是非常好吃。就算thomas这种挑嘴的人也吃的赞不绝口。而且他不吃肝汤，那个汤的味道也很灵，是用鱿鱼，猪肝来煮，味道鲜美。我觉得老板要是把店开到大陆去会直接人气爆棚。不过说说而已拉。
主要的问题在于原材料。雨苍提到过，好的台南老店甚至连分店都开不出来。因为他们对原料很挑。要做好吃的东西，必须和专业的上游买专业的材料。他们这里买个牛肉都是和屠宰商家预约的，5点吃的牛肉汤和8点的牛肉汤味道就会不一样。开个分店都会碰到原材料供应商产能不足，何况把店开到大陆去。
吃过晚餐吃宵夜，我们跑到安平去吃冰激凌。一家不知道叫什么名字的冰激凌，口味很特殊。这里居然有——呃——豆腐口味的冰激凌？反正我要了养乐多柠檬和薄荷，小白鼠就让旁边的两只去当。据他们说，豆腐口味的味道还不错。实话说我想象不出拉。
宵夜正餐是虾饼和虾卷。虾饼是台南特产，但是实话说我怎么看着那么像上海的龙虾片呢？而且上海的龙虾片味道还要好一点（也可能是口味问题）。但是虾卷就比较有特色了。虾卷是用小虾和其他材料包成条炸酥，然后切开沾调料吃的。有机会去台南的朋友可以试试。
当天的最后一顿是以依蕾特冰淇淋做结。据说上海也有这家冰激凌，就是很贵。他们在所有需要用水的地方都用鲜奶来替代，因此成本很高，但是味道鲜美。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台湾行——第六天，高雄</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2463/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2013 15:08:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2463/</guid>
      <description>恒春 在垦丁的最后一个早上是以抹茶冰激凌作结的。网络上说我们这家旅馆的抹茶很厉害，所以我们专门吃了一回。好像还有个专门的名字叫做宇治金时。吃下来也就是——抹茶冰激凌加红豆啦。唉，也许我没有享受这些好东西的水准吧。
吃过冰激凌，我们就往回跑。路过恒春的时候，去吃了一碗麻酱阳春面。店面很好找，就在邮局斜对面的巷子里。阳春面很好吃，比我别处吃的麻酱阳春面好吃很多。我还点了一碗肝连汤。味道不错，不过可惜到现在我还不知道肝连肉是什么东西，只是在网络上查到说是和肝脏相连的一块肉，大概是横隔膜的位置。
吃饱我去7-11买毛巾。台湾这里的7-11很神奇，不但做零售，而且管提钱，丢垃圾（台湾垃圾桶不是很多，而且垃圾不要乱丢哦），甚至还有冷冻快递！而且这次，在7-11里面看到了思乐冰。雨苍建议我们弄点尝尝。试下来味道不错，大概和可乐味刨冰差不多，不过刨冰更加细腻一些，可乐不充气，而且还不知道玩了什么方法，不会出现一般刨冰开始全是水，后面白冰一块的现象。
最后我们跑到万里桐去浮浅了。本来我打算深潜的，结果店家说要头天通知，还说明天有个女生要深潜。我们明天都要回台南了，所以算了。最后说好浮浅，一个人350NTD。店家给了我们一套连体的湿式潜水服，全体式救生衣，罩住鼻子的深潜眼镜，还有呼吸管。不知道是不是我的用法不正确，虽然店家涂了防雾涂层，但是我的眼镜还是雾朦朦的。
店家的玩法是让教练在前面游，后面的人抓前面人的背心，然后带着转圈。其实我更喜欢自己趴在水面上玩，更自在。只是恒春这里浪大，教练游起来都很吃力，我们就不谈了，搞不好要去外海了。在水里能明显的看到礁石在眼前绕圈。其实不是礁石绕圈，而是海浪拉着我们绕圈。我玩好上岸才感觉到晕船，休息了好半天缓不过来。
下去后我才发现，没深潜是对的。这里的生物样式并不丰富，数量也不多。海水的透明度很低，而且下面到处都是垃圾。如果普吉岛是4.5分，马尔代夫就是4分，恒春这里只有2-2.5分，连潜水的最低要求都不满足。就算是浮浅，充其量就是店家拉着玩玩水，谈不上看什么生物的。
高雄 大平顶是高雄这里的一个观光餐厅，大约在高雄小港机场附近。在山顶上可以看到夕阳，飞机起降和高雄的夜景。那里倒是有很多猫和狗，但是不知道为什么都很怕人。至于东西的味道，不要在意这些细节拉。
具体就不多说了，大家去看照片吧。
晚上我们去彩色巴黎参加了kalug的hacking thursday聚会。那里的网络很快，有电源，东西还不错，而且不赶人。所以kalug的例行聚会都是在那里办的。当天来了一堆朋友，在那里现场玩起了gpg签署。这里先感谢高雄朋友们的热情。
晚上雨苍带我们去夜市大排档吃牛排。这是我头次听说大排档也有卖牛排的，而且味道还很不错，不输饭店。然后是一种不知道什么名字的小吃，就是把梅子蜜饯塞到小西红柿里面，酸酸甜甜的很开胃。
下面我们移到一摊火锅这里续摊。这里的火锅是用肉在锅子里炒熟，然后加入各种菜料和汤去煮。不过这不是重点，重点是我们的前面是小上海香酥鸡，旁边是上海小笼汤包。本着搞笑的想法，我们买来尝尝。怎么说呢，东西看起来差不多，不过好像哪里怪怪的。香酥鸡做法完全不对，鸡也不是鸡柳，反倒有点像台湾的盐酥鸡。小笼汤包说是小笼皮不对，说是汤包汤太少，而且里面的馅料用的是海鲜。这些都不是重点，重点是，这里吃小笼汤包是蘸！酱！油！的！
motel 后面我们去了一摊林妈妈鸡排。就在中山大学旁边，雨苍原来的大学。据说这家鸡排开的时间很长，切鸡排的手法高度标准化，甚至到了有学生在操场上模仿切鸡排手势跳舞的事。鸡排倒是很一般，thomas说还不如他楼下的鸡排。不过附近的芒果剉冰倒是很不错。
晚上雨苍比较累，所以就在高雄住一晚。我们就被安排去观光高雄的motel。三个基友在情趣酒店玩按摩浴缸玩的很high。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台湾行——第五天，垦丁</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2460/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2013 20:00:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2460/</guid>
      <description>鱼肠 早上我们5点半起床，去雨苍说的那家好吃到爆的鱼肠店。那家奇怪的店早上5点半开始卖，一般6点前就会卖光。因为现杀现做，所以鱼肠非常新鲜，一点都不会腥。我本来以为太夸张了，结果发现可能说的还有所保留。因为我们5点44分到了后发现已经没有了，只卖了短短的14分钟。
没办法，鱼肠只有下次努力抢拉，雨苍只好带我们去吃凉面和菜粽。凉面很好吃，菜粽就有点奇怪了。号称菜粽，里面却没有菜，只有一堆——花生？这个算菜么？
干锅意面 我们回去睡了一觉，然后再起床吃午饭。中午是去一家雨苍吃了20年的店吃干锅意面。干锅意面是一种炸过的面条，再放到汤头里煮。吃起来有点脆脆的和面面的感觉，有点类似两面黄，但是两面黄没有汤头。确实在大陆没吃过类似的东西。
后面还有红茶和冬瓜茶。红茶非常赞，被托总誉为喝过的最好的红茶。冬瓜茶则是和台北喝到的差不多。貌似大陆也有不少冬瓜茶软包装饮料，可是味道和原版差不少的样子。至于卤味则差更多。隔壁买的卤蛋让我很郁闷不能带回上海去。
肉粿和鱼市 下午我们从台南开往垦丁。路上雨苍的老婆说要吃肉粿，所以我们特意跑到一家很好吃的店。结果关门。换第二家，再关门。然后找了半天找到第三家，还是关门。找到最后一家，卖光。杠龟四次，和COSCUP抽奖有一拼。没办法，去太晚了，等下次吧。
所以午餐就改去鱼市吃鱼。比较可怜的就是托总不吃鱼（因为比较腥）。我们点了一包鱼黑轮，一盘生鱼片和一盘鱼蛋。鱼黑轮是一种长条形的鱼柳裹上粉料油炸，托总好歹还吃这个。生鱼片味道很不错，里面有三种鱼，很大一盘，才卖150台币，合30人民币。鱼蛋是鱼子做的肠子，切成片。很鲜，但是很腥。托总吃了一口就吐出来了，让我心头滴血阿。
日式旅馆 我们订的是一家日式温泉旅馆，据说是日本闲院宫载仁亲王来过的。旅馆风格很日式，中间有个小小的庭院，房间的地上还铺有榻榻米。不过最爽的是，浴室里面有个独立的浴池，可以用来洗温泉。
这里的温泉似乎是硫磺泉，洗的时候房间里有浓郁的硫磺味。
海鲜 晚餐（如果我们还分晚餐的话）雨苍把我们拉到了恒春很偏僻的一个角落吃海鲜，不知道他是怎么知道这些奇怪的餐厅的。不过从味道来看，还很不错。一个虾，一个凉笋沙拉，都是大陆也有吃的东西。不过这里凉笋配美乃滋，倒是不很常见。一道炒面味道很鲜，海瓜子大陆也有，可是个头没那么大。每个都超过了一元硬币，几乎有蛤蜊的大小。
比较少见的是鲨鱼皮。一块块像海蛰皮一样的，味道很独特，不过很好吃。
垦丁 垦丁晚上有一条大街，上面都是各种各样的商店，就像步行街一样。可是这条路非但不是步行街，而且从地图上看，还是国道。
我在这里弄了杯芒果冰吃，味道平平。
街中心的位置有个很潮的夜店，我们不敢进去，托总胆大进去了。出来后和我们汇报情况。我发现我没进去是对的，彻底三观尽毁节操丧失。有单身的，有兴趣的朋友可以去试试。
出火 出火是个很特别的景区，白天没人看的，晚上才有人去。说白了就是地下瓦斯泄漏，和空气发生反应燃烧。所以地面上总有蓝色的火焰流出，而且日夜不熄。
出火位于垦丁，光害比较少。而且为了观看效果，出火没有什么太大的光照。这给我们观测星空提供了良好的条件。随便抬头一看，就能看到漫天的星星。天空中有一条模糊的带子，我们开始以为是云。但是随着时间推移，这条带子并不移动。经过和google sky的对比，我们确定这是银河。这是我头次看到银河。
本来我打算拿托总的相机拍下来，可惜他刚刚拿到相机，不大会用。怎么调都拍不下来。最后算了，只能看看得了。不过当天运气很好，在看天的瞬间，我居然看到了流星。可惜速度太快，来不及许愿。
当天的最后，我们算了一下，从早上到现在总共吃了9顿。为了凑个数，我们挑战一天10顿的记录。所以我们跑到7-11吃了最后一顿——泡面。完成成就。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台湾行——第三四天，台北</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2457/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2013 11:12:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2457/</guid>
      <description>第三天 士林 今天是雨苍的一个台北朋友开车带我们玩淡水，首先谢谢雨苍和Jenny Lee。
早饭在士林吃的。雨苍点了个蛋饼，我们每个人叫了一份早餐。非常丰盛的早餐，只要80台币，合17人民币。令我感到十分惊讶。看来上海的物价已经全面超过台北。
官渡 官渡那里有一个妈祖庙，我们简单看了一下，绕了一圈。台湾这里的寺庙，不烧香就完全不用钱。这个让我们这帮不付钱就不能进寺庙的人感到很新奇。
雨苍和jenny给我和frank讲解了半天在台湾怎么求签。可惜碰到了两个无神论者（好吧，我是不可知论者）。不过后来看大尾鱸鰻，好像台湾这里的人很信求签。这点很有趣，因为大陆这边的人只在求签结果有利的时候才信(至少我碰到的好几个声称自己信求签算命的都是如此)，不利的话就换一间庙。我本来觉得日本人碰到凶签就系在系签架已经够投机取巧了。。。
官渡的水鸟九二餐厅很赞，四个人去吃，吃到东西都拿回去打包，居然只要2400NTD，合大约500RMB。关键是从大窗户里面可以看到官渡自然公园的水鸟盘旋，是风景非常好的景观餐厅。而且东西超好吃，海鲜炒饭很香。如果在上海有这种店，大概1000一桌也会抢吧。
淡水 淡水那里最有名的就是鱼丸和铁蛋，我买了一堆铁蛋回去准备送人（因为比较耐放）。
台湾这里有很多很有趣的东西，包括一堆奇奇怪怪的明信片。买了一堆邮寄回去，某同学结婚，还特意挑了一张很贵的明信片，也不知道能不能邮到。
八里 我们先是坐渡轮去的八里，据说这里比较有名的是脚踏车。其次就是双胞胎和芋头糕。这两个都是吃的，味道不错，有兴趣的人可以买来尝尝。
渔人码头 渔人码头据说是情侣的最好去处，今天一帮基友加个美女跑过来看夕阳，不知道是什么样的一种节奏。
夕阳很不错，自己看照片吧。
士林夜市 士林夜市疯狂大采购，买了一堆吃的东西。先是牛肉面和蚵仔煎，然后喝了冬瓜茶。frank打了半天平衡弹珠台。我们买了雨苍点名的豪大大鸡排和东山鸭，又喝了印度拉茶。
这里的东西真的很好吃，而且最重要的是，真的不贵。我在这里还买了一副眼镜，据说是日本进口镜架，蔡司镜头。合计只要1100人民币多点，在国内至少翻一倍。仅这一项，大概就能把我的机票打回来。
洗衣房 晚上体验了一把自助洗衣，把衣服丢进去，然后丢几个10元，就不用管了。这样的模式其实很不错，不用在自己家里买一台洗衣机闲置着占地方。我想了一下为什么大陆没有自助洗衣模式，结论其实不是没有，但是都在市郊，不知道为什么。
可是我们没有零钱，所以我们去隔壁的全家换开。我们什么都没有买，全家的前台二话没说就给我们换开了。如果在大陆，估计能换也没什么好脸色。
于是我们在衣服烘干的时候，又绕过去买了几罐啤酒，一边聊天一边等衣服烘干完成。台湾这里的水果啤酒很好喝。而且他们有种啤酒，叫台湾啤酒，这里人叫做18天的。因为瓶子上会要求你18天内喝完，不然会坏。
第四天 故宫 跑到台北故宫，一个不能不看的东西就是翠玉白菜，另一个则是毛公鼎。两个都号称是重宝。其他则有些乏善可陈。不是没什么可看，而是每一件都是珍品。不过话说回来，其实没几件是我看得懂的。虽然很多我知道历史价值，知道地位。可是看不懂就是看不懂，包括翠玉白菜和毛公鼎。
其中尤其是一幅钟馗像，我给大家找来看看，是不是我的艺术鉴赏力不足。。。
高铁 台湾高铁感觉和大陆的高铁差不多，从台北到台南只用了一个多小时。反倒是台南那里换乘的纵贯线让我觉得比较新奇。纵贯线是短途火车，但是和我们的火车不同，他的长相反而比较类似地铁。其实这样比较好拉，反正40分钟也到了。
比较有意思的是台湾这里的票据和盖章文化。火车下来后，票据基本都是缴回的。但是我说要保留，乘务就和我说隔壁盖章拉。现在手里有一张盖过章的火车票。
后来我发现，无论走到哪里，都有一堆章可盖。这里旅行应该准备个本子，然后不停的盖章。这么说起来世博还是有点道理的。
台南 来台南不能不吃的就是牛肉汤。这次居然有人在COSCUP上专门讲解他的项目，要挑战台南牛肉汤。不过我们不用管那么多拉，雨苍带我们过来吃的一定是精品。
牛肉汤不是牛肉面，是一种用本土牛，经过熬煮，加上配料的汤。配上肉燥饭或者其他配菜。我们试了试，味道很不错。有机会去台南的可以试试看，据说大街小巷遍地都是。
下面体验了一把台南的夜生活，打棒球。台湾这里很迷棒球。贝壳以前玩过一点棒球，但是很久没打了。试了试投球，最高55KM。其实估计不止，因为很多高速球控球力不足，都打到边框上去了。
然后就是击打。经过几次试手，只能说勉强打中吧。命中率大概一半，基本都是滚地球和左外野高飞球，只有两个长打。这还是80公里的低速球。托总打高速球基本也是这个成绩。不过打完后我和他都酸痛了两天。
安平就在台南的旁边，这里有两家豆花雨苍说很不错。台湾的豆花和上海不同，买来的时候不是散碎的状态，而是整洁的一块，需要自己搅碎。配上各种糖水（甜党）。我买的是柠檬糖水。另外还有抹茶冰，就是用抹茶冻出一整块冰来，吃的时候做成刨冰。
有空都试试吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台湾行——第一二天，COSCUP</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2454/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Aug 2013 10:26:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2454/</guid>
      <description>早场 今早的签到挺有意思，在嘉宾牌里面含有RFID芯片。用平板照一下就可以完成签到。演讲中有人讲到，他们在做这个技术支持。将来可以用悠游卡或者星巴克卡完成签到，或者互相绑定到主帐号，替代身份登录使用。
上午听说外面有taiwan python社区的摊位，就出去挑战一下。他们找人背对屏幕写程序，挑战三道题对的就有奖品。实话说这个比不许调试更难，也能容易看出水准。这里也可以看到他们的水准。如果大家都不会python的话，一般都是讲一些鸡毛蒜皮的有趣东西吸引一下兴趣。直接挑战这个东西会被当作刁难人拉。
我上去试了一下。第一道是fib，闭着眼也能写出来。第二道是对一句话中的每个单词反向。这道题差一点，功亏一篑。我的解是这样的。
f = lambda x: &#39; &#39;.join(map(reversed, x.split()))  问题在于，reversed返回的是迭代器，而join不吃迭代器。正解是这样的。
f = lambda x: &#39; &#39;.join(&#39;&#39;.join(reversed(i)) for i in x.split())  所以，拿到一套纪念衫，还算可以拉。
然后我反过来给他们出了一道题目，一行内计算fib数列。这个问题有点难度。
 正解是使用Y算子。大家都知道原理了，就懒得写了。 第二个解是我提出来，可以用fib通项公式规避迭代。 然后摊位上有人解出来，可以用set函数来替代赋值，利用列表推导式完成迭代。 最后我发现，python3里面print可以作为函数用，因此也可以做个弊。  反正最后各种作弊解法。觉得他们挺有意思的，回去准备保持联系。
下午的演讲 下午是我的演讲，不得录象。据主办方说，我这个是唯一一个非赞助商，非商业性质的不得录象的演讲。演讲开始的时候，会场就在狂进人，到最后人已经在前排坐在地上了，外面进来的通道上还塞满了人。这是我头一次碰到演讲会场爆场的情况。
内容就不能多说了，反正梗一堆。大家也挺开心。演讲能开心结束我也很高兴。
凯道运动 晚上跟着雨苍去凯道观光。那里正好举行游行，为一位在国军内遭到黑幕待遇惨死的士兵声援（这算不算讽刺？）。
我们跟着frank的一个朋友，从台大医院跑到了会场。会场很闷热，但是气氛很高。人山人海全是人，据事后统计说有20-25万。整个会场很有秩序，我拍了一下地上和垃圾箱，大部分的垃圾都在垃圾箱里。不知道我们什么时候才能做到。
夜市 在去夜市的路上，碰到两个日本来的MM。我们正好要去，就顺道一起过去。
两个日本MM的英语很烂，经常说到一半就开始说日语。偏偏我们的日语也很烂，frank好久不听了。三国语言鸡同鸭讲说了半天，聊的倒是很热闹。
夜市这里的东西都很不错。我们一路走一路吃了过去，大多数东西都很好吃，而且很便宜。一份饼包鸡肉什么的只要60台币，大约12-15人民币。和上海夜市上卖的价钱差不多，但是好吃无数倍。感觉上上海消费比台北还要高。
第二天 抽奖 今年的抽奖可谓一波三折。先是显示器无法投影，然后抽大奖的时候四次杠龟。先抽到两个观众，都不在，然后抽到讲者，再抽到观众，再抽到工作人员，才在。工作人员又在抽奖场外直播，由组长在无线里面喊着有有有有一路跑下来，才好容易领到一个大奖。
个人认为这是最有趣最完美的结局了。
lighting talk 个人认为lighting talk是COSCUP最high的一个环节。
大致概念是这样。当天报名，然后上去讲。每个人五分钟，如果超时就要拔显示器。讲什么都可以，只要大致搭边。今年居然有人上去讲台南牛肉汤。
不过开始的时候，显示器设定并不是很好。大部分人（包括主持人）都无法顺利投影，只能拿着笔记本在摄像头前。直到有个美女（记忆中是mosky，台湾的python女神）提前上去，把mac接好，才能看到slide。
lighting talk之所以是最high的一个环节，是因为在实际操作的时候什么事情都可能发生。主持人又在一边给压力，所以什么荒腔走板的事情都会发生，场面各种欢乐。
庆功宴 庆功宴到一半的时候，大家基本开始串场了。
这次我和台湾大会网络组的组长聊了一下，COSCUP的网路用的是从中华电信租的五条百兆线路，从TICC的机房直接接出来，服务1800人。加上讲师和场务，平均每人31KB/s。
作为对比的，上次PyCon2011，我们会场使用的是2Mbps的线路，服务100人以上。如果全接上去，平均每人2.5KB/s。
所以你就知道为什么网络会爆了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四川行 - 重庆</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2359/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2013 11:36:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2359/</guid>
      <description>成都-重庆 成都到重庆的距离不算远，大概就是上海到南京的距离。然而特殊的是，由于四川多山，因此路途上不断的上坡下坡。坐在车里会感受到强烈的压耳反应。某种意义上说，比坐飞机还难受，尤其对某些对压耳有一定抵抗的人来说。因为飞机上，气压的增加只有一次，减少也只有一次。而动车上，气压的增加和减少是多次的。每次当你习惯了，气压马上又发生变化。所以非常难受。
不过对于贝壳这种自然调节耳压的人来说，潜水都没事，何况这点小场面。
火锅 重庆的火锅和成都的非常类似，但是没有味道那么重，和上海吃的重庆火锅大同小异。
大足石刻 这次去重庆，一个主要的景点就是大足石刻。
大足石刻是四川这里的一个苦行僧，赵智凤师傅，花了70多年时间所建的佛教摩崖石刻。石刻最著名的地方，就是千手千眼观音像。普通的千手观音像，不过是20多只手而已，所谓千手，是虚指。而大足石刻的千手观音像，足足1000多只，以孔雀开屏的姿态占满一面岩壁。即使我们去的时候正在修整，也给人非常大的震撼。
其他就没什么好多说的了，一天的时间，三小时多的往返，其实只为了看这尊观音像一眼。
洪崖洞 洪崖洞是民俗景观购物街。整个街区原来是一个吊脚楼区，后来拆迁重建，在原来的房子上建的一组商业街区。
整个街区很特殊。因为建筑沿着山体修建，所以重庆本地人说的入口，其实是在11层。街区紧贴山壁，只有9层和4层可以见天，其他层都是全封闭的。你可以大致认为他是一个靠着山修建的4层的建筑，在建筑的上面，留出一条巷子的宽度，然后其余的屋顶部分，和岩壁凹进去的部分上，又建了一个5层的建筑。然后又是一个2-4层的，最上面的部分在山崖上面形成冒顶建筑。
而最底下的1楼外面，是一条加出来的马路。之所以说加出来，是因为这里的山体宽度本不足以修路。于是在山体外打桩，把桩脚打入嘉陵江内，撑住外侧车道。这样才形成的一条马路。从感觉上看，颇似上海的高架路。但是由于桩脚都在江上，因此成本远比高架来的高。
从样式上看，整个洪崖洞气势磅礴。里面有很多吃的和好看的，建议去重庆的人可以去看看。
瓷器口 瓷器口是个千年古镇，上面都是各种商家。
如果你能看到贝壳的照片的话，就应该知道，贝壳是不推荐节假日或者比较繁忙的时候去的。因为这次贝壳去的时候，巷子居然塞住了。贝壳头一次见到这么惊人的场景，4人并排的巷子，由于人太多，由没有次序，居然全部塞在巷子里，出不来也进不去，动弹不得。不过巷子里有不少好吃的，所以还是可以跑一趟的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四川行 - 成都</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2356/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2013 11:01:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2356/</guid>
      <description>赖汤圆，夫妻肺片 回到成都是下午三点，我们要找酒店。站在冷飕飕的大街上打电话找酒店不怎么像话，我们就在隔壁的赖汤圆里面吃点东西，顺便订酒店。
这家赖汤圆在春熙路总府路交界处，挺特别的，芝麻汤圆居然要沾麻酱。凉粉一点都不凉，反而是热的，还浇上辣椒油。喵和我说的时候我笑她，谁说凉粉一定要是凉的。那虎皮青椒是不是要打只老虎，夫妻肺片是不是要找一对夫妻杀掉阿。谁知道她突然想起来说，隔壁似乎是夫妻肺片总店，去吃吃看？
夫妻肺片还又总店？你不怕被当作原料了？不过话说回来，这家的夫妻肺片小贵。一小盘要了我们38。味道也只是一般，我们吃不出和其他地方的有什么区别。
结论是，大家不妨去吃吃赖汤圆。夫妻肺片就算了，尤其是夫妻一起去的话。。。
盘飧市 晚饭我们在剧院旁的盘飧市吃，据说这家是老川菜馆。味道不能算顶好，但是一定正宗。
本来我们对卤肉锅魁很有兴趣，结果他家卖光了。据说每天下午开卖，不久就全光了。没办法，我们点了一个卤水拼盘，一个青椒回锅肉，一个开水白菜。总算开水白菜也是川菜中的名菜，吃来过过瘾也好。
卤水的质量不错，不过没有什么太大的特色。青椒回锅肉的青椒很奇怪。吃到嘴里不辣，但是我记得这个味道我有印象，晚上肚子一定会很惨。要是不服，你大可自己点来吃吃看。开水白菜贵的很，一道菜要48。据说是用高汤一遍遍去浇这个小白菜，所以最后白菜熟而不烂，味道鲜美。盘飧市的开水白菜吃起来很不错，高汤味道也很好。至于其他，我就说不出什么了，有机会自己去吃吧。
川剧 盘飧市的隔壁是锦江剧院。原价180的票，我们在酒店楼下找中青旅的人买，只要138。
这里的川剧是改良川剧，里面混入了很多元素，比较适合外行人看。古典川剧“三英战吕布”，“顶灯”，武行的翻跟头和璇子（会武术的明显能看出舞台风格的武术），现代舞台艺术的芭蕾和空中芭蕾，现代杂技和魔术。当然，不可缺少的是川剧的喷火和变脸。但是作为改良和混合的后果，各种元素没有很好融合，剧情很零散。看的出主线，但是不连贯。大概假以时日继续改良，这些问题都能得意修正。
反正听不懂四川话的外行人也能看懂，138是小贵，但是值这个价。
说句题外话，最后所有演员出来谢幕的时候，男主角下了面具出来过一次，很帅哦。
串串香 从川剧出来，晚上在盘飧市没吃饱，就在隔壁的玉林串串香吃了宵夜。
10块锅底，大串1.5，小串0.15。我们两个人吃了近20道菜，只花了40多。吃的下，不算贵，味道也很好。
龙抄手 早上出门，去春熙路的总店上吃的龙抄手。
主要是龙抄手，钟水饺，甜水面三种。龙抄手味道鲜美，但是和其他两道合起来吃就容易被抢味道，有点可惜。钟水饺吃起来是辣的，后味是甜的。四川的水饺是三角形的，形状很好玩。甜水面是用花生和辣油调和的面条。也是吃起来辣，后味甜。
浣花溪 我们在成都最先去的景点是浣花溪公园和杜甫草堂。据说杜甫在浣花溪旁结庐而居，到今天就是浣花溪公园和杜甫草堂两个景点。
浣花溪公园是免票公园，论园林景观只能算中上。和广州烈士陵园比植被不够茂盛，和江南林园比又不够精巧。比上不足，比下还是绰绰有余的。
不过这只是浣花溪公园本身。若是加上杜甫草堂的名头，就足可拉开其他公园一大截。可惜杜甫草堂居然是收费景点，收费60。我站在门口看了半天，看不出什么值得看的东西。基本是复建园林。如果是复建园林，还不如在外面看看浣花溪就好。
宽窄巷子 浣花溪出来，我们去了宽窄巷子。两者相距很近。
着急去宽窄巷子的原因之一，是我的肚子不堪成都这几天的麻辣，闹肚子要上厕所。另一方面，则是饭点到了，顺便吃个午饭。我们在点评上搜到一家叫成都映象的，据说不错。进去后，点了个椒麻鸡，麻婆豆腐，泡脚风爪，味道都很不错。椒麻鸡用料很足，一吃整个嘴里都麻了。还有一个红糖糍粑，甜甜的很好吃。其他几道都没什么特色，我记不住，也就不说了。
吃饭的时候有两件好玩的事情。一个是我们等菜的时候，来了一个掏耳朵的，要价60。据说掏耳朵是成都文化，我就试试看咯。感觉还真不错，挖耳勺深入进去很深，我平时不敢碰这些地方。掏耳朵的时候略痛，据说是因为我耳道不是很干净的原因。掏耳朵的人手里有个丁零当啷的家伙什，我本来是以为以前招揽生意用的。结果清理耳道的棉花在里面掏到一半，她拿那个家伙什在铁棒上一阵敲。我耳朵里面清楚的听到一堆的叮叮当当，滋溜滋溜的声音。掏完之后还有捏骨，耳朵听东西清楚了很多，不知道是不是心理作用，感觉还是很不错的。
还有就是他们酒店居然还有表演。在我们吃饭的地方旁边，是个小天井。下面是一个戏台，叫窄天井剧院。当天节目有川剧顶灯，变脸，京胡，扬琴，评书。顶灯和变脸我们都在昨天的川剧里看过了，不过这里看的是更加原始的版本。京胡，扬琴和评书是头次看到，还不错。有兴趣的可以去他们家吃个饭。早点去，一定要坐在戏台对过或者天井旁的小桌上，才算看的真切。
文化公园 宽窄巷子离琴台路只有500米左右的距离，我们直接走了过去。琴台路到头就是文化公园，隔壁就是青羊宫。同样，也是60门票。我不算是正宗的道教信徒，所以就没去。
文化公园里面有很多桌子，屋子里面也是很多桌子。我们去的时候天气阴冷，外面没什么人座。屋子里面一大群老头老太太在打麻将。想来若是天气晴好，外面也是和里面一般景象。麻将也算是四川的一大文化特色吧。
锦里 最后一天早上，我们多睡了一会。起床后去的锦里。锦里在武侯祠旁，和宽窄巷子很类似，都是旧城改造的商业街。不过比宽窄巷子大一些，也好玩一些。
我们在锦里吃了成都名小吃，三大炮。说白了，就是糯米团子，裹上黄豆纷，放在红糖水里面。吃起来软懦香甜，味道很好。之所以叫三大炮，是因为揪出来的团子要砸在台子上，发出咚咚咚的声音。
锦里这里还有一个张飞牛肉。是用花椒，八角，茴香烧熟的牛肉。我们去的时候刚刚出炉，买了块热的，切开，现买现吃。香是很香，味道不错，不过怎么看都像是下酒菜。想想张飞的脾气秉性，也就释然——若是冠上他的名头，不是下酒菜才奇怪了。
张飞牛肉的特色不在牛肉，而在他们的活人广告。他们找人画上张飞的脸谱在那里叫卖，也算是一大特色吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四川行 - 成都-磨西</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2353/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2013 14:22:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2353/</guid>
      <description>成都 以前没来过成都，第一天下午到的成都。找地方住下后，先去订了一张到磨西的车票。结果还没有了——貌似冬天车票也很紧张阿。订了一张去泸定的，离磨西50公里左右的样子吧，也有车过去，需要转一下。
晚上在蜀九香吃的火锅，排队排了快一个小时，但是相当值得。外面就能闻到阵阵香味，进去吃的时候，一个红油锅子里面放着各种香料。我们能看到的只有辣椒，花椒，大块的生姜，还有大葱。但是那个香味看上去不像是这么简单的样子，吃过之后味道一天都散不掉。火锅料有酥肉，豆皮什么的。我们后来点了一道黄辣丁，上来居然是几条鱼。放在锅子里面煮开，鲜的很。各种食材在火锅里面涮一下，很快就变得红中透金。吃之前要在油碟里面过一下，解辣。我猜是因为辣椒素是脂溶的，因此，用水是洗不掉的。涮过的食材，上面会粘附一层辣椒油，而且会有部分溶解到食材的脂肪中。试图在茶杯中洗一下的同志可以省省了。在过油之后，表面的辣椒油会被洗下去一层。不得不说这是个很聪明的办法，因为我吃了一块洗过的和一块没洗过的，后者导致我第二天肚子一直不是很舒服。。。
成都-磨西 磨西是古羌语，是宝地的意思。成都在东，磨西在西南的方向。去往磨西的路往西南走，开始100多公里是高速。而且开到荥经，google地图上的高速已经结束了。实际上高速一路延伸，一直到汉源附近。据朋友说，这条高速8月才通车。车到石棉县再向北转折，沿着大渡河开往泸定。
原本按照地图，我们应当过二郎山隧道的。车上有个女的去过，告诉我们那里风景很不错。可惜，照我们这家客栈老板的说法，现在那里堵车，过去要多堵两个小时。所以现在货车一律走二郎山，客车就从石棉那里绕过来。
高速路段的风景乏善可陈，真正的风景是从汉源下了高速后开始的。汉源那里有个水库，过了水库旁边的隧道，能看到一条非常宽阔的河。水面碧绿，车就在水旁边开。很多路段，车甚至不是从山体上切割出来的，而是在水面上架桥蜿蜒过去。
接近石棉，地势就越发高昂陡峭。房子就建在山坡上，远远看去好像一座山上一层的岩体裸露一样。旁边的山体有很多就是这样裸露出来的，底下是大块的岩石和松软的土。这里的土还不是江南那里的那种粘土，而是粗沙土一样的东西。这样的房子在地震的时候发生滑坡是一点不奇怪的。
过了石棉，道路就狭窄起来，只有沿着山体切割出的一条2车道国道。国道下面就是大渡河，河水不是绿色或者蓝色，而是苹果绿中泛出一种乳白的色泽。配合翻滚沸腾的波涛，还有碎石裸露的河床，我猜我大概知道为什么河水是这种颜色。大渡河在某些河段非常凶，平静的河水在一个小口突然下跌，下面就是急速的河流。如果落差再大点，大概就会形成瀑布了。
车行到彩虹桥，司机就让我们下车了。泸定还要往北50多公里。从彩虹桥下车，上当地的黑车，不过一刻钟的功夫就能到。
磨西 磨西是个不大的镇子。地图上看，镇子基本是西北-东南走向，宽度大约500米，长度大约1公里出头。但是地图上绝对不会告诉你，磨西这里的主要街道有10-30度的坡度。在路上走着，就仿佛在爬山一般。
我们是下午到的磨西，晚上就住这里，第二天再去山上玩。驴妈妈这么安排其实很不合理，因为磨西往成都的车只有早上七点半的一班，而山上七点是没有车下来的。所以我们下午只能逛磨西古镇，第二天玩一天，第三天转车才能回去。如果第一天上山，第二天住磨西，就可以直接订票回成都了。
我们住的是一缕时光，网络上评价不错。老板是个藏族，他儿子是个帅哥哦。酒店有wifi，我们现在就在用wifi上网写文章。
晚饭我们在一家藏族餐馆吃的，老板娘汉语都不怎么说的好，而且一边干活一边用我们不懂的语言唱歌，肯定是藏族无疑。我们吃了土豆包子，牛肉包子，还有酥油包子。酥油包子我们吃的不大习惯，不过牛肉包子很赞。我们还点了奶茶，牦牛酸奶，还有手撕牛肉。奶茶看起来确实很有藏族特色。老板拿点粉末放进去，然后拿一大壶茶一冲，倒出来就是奶茶了。喝起来有点奶粉味道，又有点酸酸的。酸奶很小一碗，不过确实不像是外面卖的酸奶，因为没有任何稠的感觉，就像是面霜一样一坨一坨的。手撕牛肉很贵，不过是我们吃的最好吃的东西。就是汤煮牛肉，放一点辣椒和盐巴。牛肉没有煮的特别烂，但是很鲜，很香。加上辣椒后就非常好吃。
不过不得不说，这玩意有些人就是吃不惯，有兴趣尝试，不要勉强。
海螺沟 海螺沟是贡嘎山脚下的一条冰川，最低点3600米上下。来海螺沟玩，主要是看周围的雪山，尤其是贡嘎山主峰，7400多米。还有冰川和大冰瀑布。
这里不得不说海螺沟的坑爹之处，我还以为门口80的票已经包括到山上了呢。结果门口的票只包括门票和一个多小时上山车的车票，要上山顶还要坐150的缆车。缆车会把我们送到4000米左右的高度。我们去的时候运气不大好，又是云雾天气。坐在缆车里什么都看不见。上到山顶，居然瞬间转运，出门就看到天开颜，露出西边的山麓和顶上的积雪。
如果昨天的景色已经用掉了惊心动魄这四个字，我就不知道该如何形容今天的景色了。整个大山仿佛漂浮在云雾上方，从东南西三个方向包围着我们。周围的其他雪山都是黄黑色的岩石上有积雪，仿佛斑纹一样。贡嘎山主峰就在西南方向，整个全是白色的，非常显眼。说是说7400米，世界第41高峰。但是看上去也不怎么高的样子。实际上是因为我们本身就已经在山下，因此感觉不出。
云雾天看山是要运气和耐心的。云雾偶尔会被风吹散，露出大山。几分钟内又会笼罩回去。能不能看到，看到多少，全靠运气。难怪山里的人多数都信佛教，希望得到神灵的庇佑。我们没有跟团，因此多留了点时间。两个多小时的时间里，天总共开颜了四次，加起来20分钟的样子。我们基本看到了所有的景色，包括冰川和大冰瀑布。唯独贡嘎山顶始终笼罩在一团云雾之中，不肯显露真颜。
海螺沟的冰川和大部分人想象中不同，它并不是白色的，而是灰色的。因为向下流动过程中，夹带了大量泥沙的关系。在冰川的上游，有个非常罕见的冰瀑布。冰川从瀑布上出来，跌落在下面继续向下。和普通瀑布差不多，除了里面走的不是水，而是冰。下冰川的路途非常狭窄危险，我们不想让当地人抬下去，所以就没下去。
向上走，可以看到小片的红石。据说这东西在燕子沟比较漂亮，是由高原旱藻在石头上生长造成的。因为是特殊气候条件下生长的藻类，所以当拿回家后就会慢慢死亡失去颜色。
最后说一句，要去看山一定要戴墨镜。去高海拔地区可以提前买点牛肉干或者糖块之类的，以补充能量，防止高原反应。
温泉 海螺沟下来，我们坐车到了二号营地的温泉酒店。酒店那里猴子很多，我们寄放在前台的一包甘蔗就被猴子抢走了。鉴于普吉岛的经历，我建议大家离猴子们远点。
既然是温泉酒店，温泉就是酒店最大的特色。这里的温泉水很热，高达60-80度。经过引出后，温泉池日夜冒出热气，整个温泉区域都散发着一股浓郁的硫化氢气味。
酒店有对住客提供一套浴袍和浴巾，如果买门票来泡就只有租了。可以房间里换好衣服出去，也可以用他们的更衣室。不过鉴于现在这个天气，我建议还是更衣室换好衣服就赶紧往温泉池里面跳吧。
温泉池的温度大约是40-45度，一般来说，越高温度就越高。池子里面有漂浮的细细的雪花一样的物质，酒店说明这是钙质沉淀，我觉得靠谱。碳酸钙的溶解率是随着温度变化的，从高温到低温的时候，会有大量碳酸钙溶出。但是酒店在泉眼的说明文字——让我怎么说呢。上面居然说这个泉水是“氢泉”。废话，只要是个泉水，里面都有氢。要是说游离氢离子——难不成泉水的PH值小于5？那还能不能泡了？真是，一点文化基础都没有的乱忽悠。吐槽不能。
泡过温泉会让人觉得暖洋洋的，很舒服，而且皮肤很滑。另外，运气好的话泉水区有很多美女哦。我在泡的过程中有好几拨美女路过，很多都是夫妻一起来的（恩，我家喵也算一个），甚至一家人协老带小一起来。
磨西-成都 从磨西回成都是个麻烦事，因为早上的班车7点半就发车了，而酒店8点才开出班车。因此回到磨西镇上我们需要自己找出路。
幸好，昨天有个女的，和我们说她能帮我们联系上泸定的司机，司机在经过彩虹桥的时候把我们稍上。讲好回程车票150一人，到彩虹桥的车钱30。估计她大概在里面总计赚了30-50。能解决问题就好，要是我们等一天，或者打车去泸定再走，花费只会更多。
回成都的路上，天气放晴（就阴了一天半，什么人品。。。），我们得以看到大渡河的真面目。真的是非常险峻而漂亮。到了石棉以下，河水渐渐宽阔，整个江上广阔无垠，又是另一番气象。如果有机会过的话，这段风景不可错过。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安游记（三）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2232/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Aug 2012 10:13:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2232/</guid>
      <description>今天一大早，我们就退房去了大雁塔。猫咪的小腿开始酸痛，走路八字像一只企鹅。好容易来了次西安，却没爬过大雁塔。早知如此，我应该昨天让她爬大雁塔，今天去历史博物馆的。我们逛了一圈大慈恩寺，看了些东西。反正我和她都不是佛教徒，也没什么好多说的。看看时间差不多快12点了，就出门去了北广场的喷水池。天气热，也没什么遮挡的。本来我想像前两年一样，直接跑到喷水池里面去的。结果发现不让进入喷水池了，还有警察管着。大概是因为不怎么雅观吧。不过这么一来，就不好玩了。
说到这次去大雁塔，就要提提天龙宝严素食馆。这家馆子在慈恩西路店上，是我吃过的所有素食馆中最好吃的，没有之一。他们的酥肉烩菌王鲜美无比，凡去一定要点。红烧肉和炸肠就像真的红烧肉和炸肠一样。我觉得是同一种素材做的肥肉和瘦肉，但是左吃右吃都吃不出是什么做的。瘦肉像是豆腐，肥肉像是肉皮冻。但是豆腐怎么做出肉味就不知道了。至于肉皮冻——这种东西断断没有出现在素斋中的可能。大家要是有机会去西安可以尝尝，想出是什么告诉我。
晚上是一次艰难的等飞机。周六上海台风，其实晚上已经没有风了。但是也许是因为早上不让起飞的缘故，我们的飞机怎么等也等不到。无奈，就去汉堡王里面填了填肚子，然后用他们的网络看爱情公寓3。最后我们在网络上查看航班消息，居然说航班已经起飞，还有起飞时间，说的有鼻子有眼的。吓得我们收拾东西就赶快跑。跑过去一看——还是延误。
我们三点到的机场，从五点起飞等到七点半，机场派人送了盒饭。我们又有点饿了，所以又吃了一份(提示，如果你碰到这种情况，也许不想吃饭，可以拿饮料和水果，但是拿了饮料和水果要盖章，就没法再吃饭了)。飞机八点到的机场，我们大约是八点四十起飞的，刚好在四个小时以内，赔偿什么就别提了。结果和我们预料的不同，飞机上居然还配了一份餐点。不过也没什么胃口了。草草吃了点东西，睡一会。蜜月结束，回家咯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安游记（二）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2231/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2012 09:49:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2231/</guid>
      <description>今天的行程开始于早上五点，我基本没睡多少时间。匆匆刷牙之后，我们就直接往金锁关走了。这个也为后面埋下了祸根。
五云峰到金锁关很快，没多少路。到了金锁关，猫咪说顶不住了，撤吧。我盘算一下，再往上倒是暂时没问题，问题是上去后没体力下来。所以还是——撤吧。下到金锁关，我觉得不对了，头晕的厉害。我问猫咪，带的巧克力呢？喵居然和我装可怜，她全给吃了。我说走两步到五云峰去买点东西吃吧。她觉得懒，还是接着往下走。结果，在飞鱼岭上，我饿晕了过去。
不开玩笑，真的是饿晕。肚子里面不觉得饿，但是整个人发冷，四肢和嘴唇发麻，眼前发黑。感觉和高中时候窦性心动过速导致供血不足一样。我大概知道为什么，但是上不着村下不着店的情况下，还是没什么办法。只能躺在路边，让猫咪下去帮我买点吃的。结果她被不知道哪个管理员坑了，向下爬了10多分钟没找到店家，来回走了有40分钟。趁这个时间，我躺了会，也稍稍恢复了点。吃过猫咪带上来的东西，再走就没问题了。
所以说，千万千万记得带巧克力。以前健身教练就警告过，不吃晚饭运动会导致饿晕的。我虽然知道问题，但是没料到这么严重，更没料到会在没任何饥饿感的时候很快出现问题。平时即使不吃早饭，头天晚饭吃的饱的话，就是中午饿的快一点而已。爬山的时候体力消耗大，完全不是那么回事。如果随身携带巧克力的话，只要吃上一点很快就能解决问题。因此，我强烈建议随身准备巧克力。
从华山下来很顺利，我们和人一起打车到华山北站。司机不知道欺负我们外地人还是怎么的，下来的车上说价格只有20，结果要了我们30。同行的是一个美女，要回郑州。这姐们一个人，自己走了上去(不坐缆车)，爬了华山五峰，再走了下来，体力好的难以置信。
到站之后，猫咪排队，我去用自动购票系统买了回程票。其实当时有一辆车已经要到了，但是正是因为快到了，因此车票停止销售，我们买了下一班的，要等两个小时。猫咪问了售票员，发现可以先剪票上车，然后去补票。我们马上跑到站台上去等车。好容易上了站台，车将将来。这也是沾了打车的光，要是坐公交，可就不知道要等到什么时候了。高铁回西安比大巴舒服太多了，我昨天就说过，凡能坐高铁的，莫坐大巴。
中午好容易从山上下来，住店洗澡过后，就是吃饭。我和喵都饿了，就近找了一家餐厅，叫陕北人家。他们的招牌是碗砣，可惜里面放肝，猫咪不敢吃。我们点了一个洋芋擦擦，一个清汤羊肉，味道都很不错。醪糟蛋花猫咪很喜欢，但是核桃什么的一道甜品就比较废物了，里面东西比较干，吃不大下去。
下午去陕西历史博物馆。其实从路程安排上来说，这个应该排在明天，因为陕西历史博物馆就在大雁塔的边上。大部分东西都没什么意思，我看到的东西里面，只有西安古今对照略有点意思。类似这种展览，不是专家什么的，即使给个实物玩也玩不出什么名堂来的。最多只能看看热闹，不错不错，古人做的玩意不比我们差哈。我印象最深的是一只玻璃碗，据说是当时皇帝用的传世之物。做的歪七扭八，拿到今天来放大街上1块一只估计都没人要。难怪现在人成群结队的往古代穿越，单单带几个玻璃杯子就成暴发户了。
另外就是馆里面的两件国宝。博物馆的门票是免费发放的，但是队伍排成长龙，没半个小时一个小时是万难搞到的。不过没关系，只要肯花钱，20一张票，三号窗口有卖的，队伍不长，而且能进一个特殊展厅。里面就据说有两件国宝。问题是，我们不认识。猫咪对照资料，好容易认出了一个壶。我趴窗户上看半天，左看右看，完全看不出国宝在哪里。这玩意就算放我面前也会被我随便扔掉的。咱还不是玩古玩的人阿。
我们回到市内，做了个马杀鸡后，在樊记肉夹馍吃的晚饭。肉夹馍要等好长时间，不过好吃是真好吃。边上几个没耐性的问为什么不预先烤好了。店员的解释倒是有趣。预先烤好了还能让你们排队等阿。你也可以理解为质量保证的自夸之语，也可以理解为饥饿营销，看怎么解释了。油泼揪面味道一般，不过用的是肉夹馍的腊汁肉，也算是一种产业拓展吧。倒是他们的黄桂稠酒不错，只有两度。我和猫咪都很喜欢喝。我们带了点回家当礼物。
晚上闲来无事，就去高家大院逛逛。大院的风格很近代，看说明是明清时的建筑。大致是三进院落，有厢房和跨院，而且居然有学堂，算是一个不错的世家院子。当然，里面的东西也是基本看不懂的。唯一看懂的是一张当时女子的照片。大家看历史书都有印象，现代人想像中帅气英俊的男子，在黑白照片中一出厂，就梦想破灭了。不信的话，可以看看当年慈禧和诸位格格的照片，那还是号称全国选美冠军的一批人呢。这张照片大概是我看过所有照片中最漂亮的一张。女子穿一件老式旗袍，目光不知在想些什么。面容秀丽，一个人就占据了一整张照片，在那个年代非常少见。是家主的妻子还是女儿，照片下没有说明。
高家大院里面，有人演皮影戏。我们进去的时候，人还不足。几个演员闲来无事，在那里唱秦腔。我听不大懂，只是觉得很好听。唱完，有位阿姨和我们道歉，说秦腔就是这样样子，泼辣有余，温婉不足，像是泼妇在骂街。再唱下去，怕是我们都跑了。正式开演，剧目名称叫担货郎。大概是讲一个小伙子，从小订的娃娃亲。他没见过自己媳妇，不知道是不是好看，也不知道人品怎么样。就装成一个担货郎去那个村子卖东西，趁机调戏人家姑娘。姑娘直接把他骂了出去，他也就认定这不是一个轻薄的姑娘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安游记（一）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2226/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Aug 2012 15:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2226/</guid>
      <description>西安很给力，从我到的第一天就给力。关注我微博的人都应该能看到，我微博上的一张图片——机场广告牌上大大的“程序执行错误”。
好吧，咱就不吐槽机场了，说说西安的出租吧。在西安的出租广告屏幕上，我看到了一套完整的Windows XP定制版——好像还是英文的。。。
一时无语。 西安的第一站，是去回民街。说是回民街，实际上是围绕大清真寺周围的所有街道。这里算的上是核心商业街，非常热闹，吃的很多。我们吃了一个老孙家羊肉泡馍，不过话说回来，几条街上起码有三家老孙家，我不知道是连锁店还是仿冒品。后面我们去的贾三灌汤包子也看到了两家。不过贾三灌汤包子还不错，和上海的灌汤包一点都不一样，反而比较像小笼。但是个头比小笼大一圈，而且因为是穆斯林开的，是猪肉和羊肉味的。有兴趣的可以去尝尝，据说挺有名。
出了回民街，我们没去鼓楼，直奔钟楼而去。钟楼正好在城市的中心位置，上钟楼可以看到东南西北四座城楼。西安的城墙在我看过的所有城市中保持最玩好，不过这里得加一句——这是皇城城墙，也就是所谓的内城墙。我们后来在博物馆看了长安的对照图，其城市规模远远不止于此，和现在的西安城市规模相差彷佛，在那个年代不愧为世界性大都市。每个时代城市的规模都要受限于当时的交通，即，城市的实际最大规模不会超过半天完成城市直径距离折返。你可以说北京郊区多大多大，但是那不是北京，只能算北京辖下。如果半天无法完成城市往返，那么在城市内穿梭办事就会发生市内住店的情况。以半天4小时计算，人的步行速度大约是5KM/h，即在步行时代，城市规模最大不会超过10KM。西安基本逼近了那个年代的最大规模。而现代可以以车代步后，行进速度可以提高到30KM/h，城市最大规模也可以提升到60KM。上海算的上是国际级大城市了，其城市边界也只有大约15-20KM而已。当然，上海有别的问题——上海的城市交通运载能力不足，而不是速度不足。
西安和北京不同，北京的城墙大家都很熟悉，呈一个凸字型。其内部是内城，外部则是外城。至于皇城，紫禁城的城墙是划分地域用的，真正抵挡当时的兵力攻击是不可能的。内城基本是皇亲国戚和大臣的住所，外城则是市场，普通民众住所等。本来外城是要包裹内城的，可惜修到一半，没钱了。于是皇帝下旨，先把修到一半的封起来，回头再修。这一封，直到北京城墙被拆光为止都没有修完。相对来说，西安的皇城墙和北京的内城墙是一回事，不过大臣和皇亲国戚都住在外城。相对来说，防御的考虑比北京更少一点。一方面，内城北侧紧贴城外，没有外城城墙的二次阻挡。相对北京外城包内城的设计而言，安全性就要差一些——哪怕门口都是皇家驻军也一样。当然，如果加上考虑北京外城从未完成，大家就半斤八两了。另一方面，战时如果需要退守内城，大臣和皇亲内撤的时候，更容易引发混乱。后来经过历代变迁，西安逐步失去了“关中自古帝王州”的地位。唐是最后一个定都西安的帝国，宋定都开封和杭州，元定都北京，明定都南京和北京，清定都北京。之所以会发生这种变化，个人猜测是因为自唐以来，只有明朝成功的抵御了游牧民族的进攻。元和清根本是游牧民族政权，宋朝两代，始终处于抵御——失败——再抵御的过程中。由于没有了皇城和各级政府部门，因此城市的主要机能全部内迁，目前的钟楼，就是坐落于内城的核心。
出钟楼，我们到客运东站坐车到华阴。个人诚挚的建议，只要可行，尽量坐高铁去华阴。长途车没便宜多少，但是却非常耗时。我们坐到华阴花了两个多小时，高铁只用了35分钟。所谓山南水北称阳，山北水南称阴，华阴在华山的北边。目前华山唯一一条在运转的缆车，就是从华阴的游客中心到华山北峰的。
华山天下险，其实这说法不大对。仔细看地图就可以看到，华山坐落在西安的东方，是一组山脉。山脉基本呈东西走向（这也是大部分中国山脉的走向），山脉北方是一片平原，华山就是平地起高山，地势和北京差不多（北京北方就是燕山山脉）。华山的大部分山脉都有良好的植被覆盖，只有少数山脉才因为地势太过陡峭，导致植被覆盖不足。这片山脉就在华阴往南10公里的范围内。而其中最险的地方，则是华山五峰的一座山上。从平地进去，直到华山脚下的路，还是比较太平的。
我们是下午到的华山，从游客中心进去，居然基本没什么人。从后门坐车，一辆车只载了两个人。上山坐索道，才知道为什么——下山的人人山人海。按照喵的说法，很多集体游客都是上午上华山，下午下去。因此这两个时段都堵的动弹不得。如果是个人去，我建议反其道而行之，下午两点进山，后天早上10点出山，刚好一点不堵。门口我们买了一件防晒衣和两副手套，很贵。不过别嫌贵，到了山上更贵。
如果你想爬华山，我建议你好好整理自己的装备。山上可以住宿，但是没地方洗澡，因此换洗衣服是不必要的。山上每多带一件随身行李，就要付出很大的力气。因此没用的东西在西安市找个地方放着就好。食品准备的原则是最好比估计的量差一点，万一不够山上补货。全靠背，负担太重，万一没吃光自己心痛。全靠买，太贵。差一点对负重的负担小，花的钱也比较少。反倒是因为没地方充电，手机必须充足电，相机也必须充满电，最好再带一些备用电池。如果多人进山，干脆设定呼叫转移，只保留一部电话开机。反正爬华山的时候基本也用不到手机。上山的时候，每人带一个300ml上下的小瓶子，要结实的。灌满饮用水，再带一支1.2L的大瓶矿泉。山上的水价，是康师傅小瓶矿泉9元。这大小两瓶也许不够两天用，但是大概能省下你40多的无用开销。食品方面，一顿饭准备一包面，要桶装的，不要指望山上能洗碗。如果是两天，大概就是五桶。另外，随身准备一些巧克力和火腿肠，再带一两颗苹果，我明天说为什么。手套和防晒霜是必需品，千万记得带。
华山缆车很不错，挺陡峭的。从缆车上能看到下山一路下去的路。这么长而陡的路，我自己可是没本事爬上去。即使有两天时间，也不可能做到上下的。城市里的普通白领就别想了，还是乖乖坐缆车吧。至于带了一只喵——我早就对登顶不抱希望了。
华山顶上之所以号称天下奇险，是因为山顶的路修在窄窄的一条山脊上。左右都是万丈深渊，一不留心就会摔死的样子。如果忽略掉左右的万丈深渊，大概也就是公园里面“勇敢者的道路”的水准。毕竟是旅游项目，不可能真的像登山那么夸张。如果十个里面有九个上不去，那也不叫旅游了。不过这样的道路，连续走一两天还是很辛苦的。爬华山，最累的地方在于，山上小路最多只容许两人并肩。因此往往前面一停下来休息，你就要在不利位置等。人多的时候，走走停停，很是累人。我们这次没有这个问题，但是可以放足奔爬也有另一个问题——力量跟不上。我领悟到的要诀是——手脚并用。华山和别的山不一样，很陡峭。如果你只用脚力去爬，在几个小时后，往往是体力还有富裕，但是脚却酸痛的一步都走不动了。更不提还要睡一觉。如果直接走，一气走下来也还罢了。睡一觉，过24小时，原来没事，脚也要开始酸了。所以在登山的时候，只要能手扶，一定要手足并用。
华山上的路，如果忽略枝节，大概呈现一个放大镜的形状。下面是一根直线，上面是一个环。从下面上来到金锁关，可以一圈绕过东中南西四个峰。据走过的同学说，一圈下来大概是四个小时不到。如果还要走支线的话，就会更久。缆车上来，刚好上到放大镜手柄的中下部。从缆车上来后，可以直去北峰。路途很近，我们就懒得爬了。我们下午三点开始上山，晚上六点住在了五云峰饭店。再往上，就是金锁关。
五云峰饭店是管理处造的，山上价格是夸张的贵。双人房310，听上去也不如何——一张床。如果你能忍的话，我建议你早早的订下20人间。淡季的价格是85一位，还是住满的。当然，20人间是住不舒服的，如果两天时间，有一天可能就要挨一刀。饭店一顿饭我们吃了100多，你要是有空，还是自己带水泡面吧。
我在饭店旁边刷牙的时候，还看到了一窝喵。黄色的，很可爱。饭店边上有条小路，两只喵跳了下去，一只不敢，在那里伸着爪子，就是不敢下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>马尔代夫游记（五）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2216/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 02:20:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2216/</guid>
      <description>最后一天的行程最为乏善可陈。我们早上吃过早饭，做了最后一次浮浅，用光了防晒霜，并且照光了所有照片。今天大概就这样了。
这里我提一下浮潜时没有脚蹼的一点技巧。当然，你可以用普通泳姿，这没啥问题。但是我没有鼻夹，所以需要用手捏住鼻子。在我的蛙泳姿势里，手是起很大作用的。没有手，游泳速度就慢的可以。不过在浮潜时，你有一点可以投机的地方。普通泳姿时，你不可能在收腿的时候把脚放在空气中，这会导致头部严重的沉入水中。但是，在浮潜中，沉一点有什么关系！只要不要沉到倒灌，你大可以随便抬脚。因此，你可以把脚在水面上收回，在水里踢水。这样的游泳速度快多了。尽管没有上次带着脚蹼那么夸张，但是比我普通的泳姿至少快了一半，我可以清楚的感觉到水对人的压力。
一点额外要说的是，今天开始结帐的时候，账单不大对。后来检查后发现，潜水学校把我的名字输成了Shell.Xu。虽然这个没有错，但是我护照上的名字是XUZHIXIANG。不得不说，中国人的英语名字真是麻烦，这点导致我的账单不正确真是不知道说什么好，要是我一走了之，他们哭都来不及。
中午12点，我们开始退房。马尔代夫的行程这点很不人性，你必须在12点整退房，却在下午3点多才坐飞机，期间他们就请我们在大堂里面坐着。大堂里面有什么？啥都没有。没有电，没有wifi，连空调都没有。最后我实在无奈，就和他们申请去健身房。如同我所预料的那样，健身房里面是有空调的。但是悲剧的是，他们的健身房里面味道很大，估计是很长时间没有人用了。我们用了一会，就被熏跑了。我实在无聊，就去潜水学校拿OW教材看。等飞机的时候，我基本完成了OW的教材。按照PADI的规定，我再做一次考试，一次练习和两次潜水，就可以拿OW证书了。
教材的最后，大致说了PADI的潜水员升级流程。当然，都是休闲潜水。首先是童子军（？！这东西似乎中国没有），然后是水肺潜水员（SCUBA），然后是开放水域潜水员（OW）。在完成3次开放水域探险后，会得到称号“探险潜水员”。我不知道这仅仅是一个荣誉，还是你会具有什么其他的特权。而在完成5次开放水域探险后，你会得到称号“进阶开放水域潜水员”，当然，我也不知道这是荣誉还是具有什么特权。然后，你才能考PADI教练执照，并和没有执照的人一起潜水。
看完教材回到前台，被告知飞机晚点，我们还要等到下午四点三刻。等飞机来了以后，和我们的落地时间核对，我大概知道了为什么。我们来的航班叫做5M199，回去的是5M198。这是同一架飞机来回航飞的航班，我打赌有三个机组负责这个航班，以轮班的形式重复利用这架飞机。而水上飞机公司则需要在来程和去程都满载乘客，以减少成本。因此，一旦大航班晚点，水上飞机就必须等大航班的客人到齐才能起飞。如果他们晚点后再磨磨蹭蹭，水上飞机就要继续等。而水上飞机等，就会造成返程航班延误。
我人生中的一个下午就被消耗在了完全没有意义的，热的要死的海岛酒店的前台前面。建议所有去马尔代夫玩的朋友慎重考虑这个问题，你行程中的1/10，实际上是没有任何意义的浪费。你觉得你付钱的最后一天，似乎可以跑去马累逛一下？错，这基本是不可能的。虽然行程计划人会告诉你，你可能可以去马累。前台会告诉你，到了机场可以去联系谁，然后免费到马累市区逛逛。对方还会负责你的返程时间！但是实际上因为时间安排原因，大部分情况下这根本不现实。这一天存在的意义，一半是正常的海岛生活，另一半就是为了让航飞公司省钱。省钱没有错，毕竟我们拿到的价格也会更低。但是在此我要说出所有旅行社不会告诉你的——你，4晚6天的行程，你以为会有5天的游玩时间？实际上只有3天半的有效时间。最多加上头一天晚上5点到以后的半个下午。而与此相对的，你得接受一个炎热而无聊的下午。
另外，现在我在飞机上，以一个过来人的身份告诫你们。从马尔代夫飞回中国的航班，一定要吃牛肉。牛肉配的是土豆泥，比鸡肉米饭好吃太多了。米饭半生不熟，鸡肉也淡而无味。而且，饮料太少了。你可以在机场的店里买瓶矿泉（2美金！折13人民币！），喝光可以去飞机前面要。当然，长途旅行的一般原则是在旅行前和旅途的前半段不喝太多的水。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>马尔代夫游记（四）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2214/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 02:09:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2214/</guid>
      <description>潜水练习和考试的内容我不详细解说了，就说说其中比较变态的几道题目吧。一个是水面漂浮，在没有设备帮助的情况下，在水面漂10分钟。不知道为什么，我今天居然随便漂，基本是想漂多久漂多久。虽然说海水浮力大，但是有海浪阿。只能说我突然开窍了吧。另一个是水下漏气训练，模拟氧气管漏气，要从里面正常呼吸。不过这都不是最变态的，最变态的是水下摘除面罩并放回。我们在7米深的水下，把我脸上的面罩摘掉，然后再戴回去。我了个去，我都不知道自己是怎么过去的。以我这种怕海水的眼睛，居然还没有事。至于什么水下缺氧，换呼吸头，都算小意思了。
不过谢天谢地，没有考我最怕的紧急上浮。虽然我觉得没问题，但是那个玩不好就要爆肺的。考虑到危险程度，教练也没有叫我练习，只在水里做了几米的模拟练习。
上午的内容主要是考试，潜水只占了很小一部分。下午的潜水比较有趣，我们去了很多平时不会去的地方（因为以前不能潜入高深度水域，而上午我们就是在飙深度）。这次不光看到了上次一样大的贝壳，而且还是活的。我们还看到了电视里面经常看到的魟鱼。就是那种身体扁平，有翅膀一样扇阿扇，尾巴长长的家伙。不过貌似这家伙还没长大，感觉上只有一个小脸盆的大小。还有几只小鲨鱼，最长的只有一只胳膊长，最短的只有两只手的长度。他们的鳍尖是黑色的，平时也经常在我们的屋子底下游来游去。
下午一次潜水后，我如愿以偿，拿到了水肺潜水员证书（SCUBA Diver）。按照教练的讲法，这个证书还不能自主潜水。我下水时必须有教练陪同。但是我的最大潜水深度可以达到12米（普通人只有3-5米），大部分地方对新手和有证书的人的费用是不一样的。在vilureef这里，有证书64美金，没证书130美金。如果我考出了开放潜水员证书（open water，简称OW Diver），我就可以和另一个有OW证书的人一起潜水，不需要教练了，而且最大潜水深度将达到18米。我在一年内可以直接加两次潜水和一次拓展来完成OW证书——貌似暂时没戏了。
完成考试后，我填了一张表格，证书会邮寄到我家里，并且录入数据库。将来在任何一个潜水点，我可以凭借我的姓名和生日查询到证书。现场发给了我的纸质证书（看着好看的）和PADI潜水记录。里面详细记录了每次潜水的情况。考试的两次潜水也计入了记录，我摘录情况如下：
第一次潜水，2012年7月28日，地点lagoon vilureef，开放水域潜水，配重6公斤。10:40分入水，压力230bar。13:00出水，压力110bar。最大深度7米，时间35分钟。气温32度，水面温度30度，水底温度29度，能见度15米。教练Catharina。
第二次潜水，2012年7月28日，地点lagoon vilureef，开放水域潜水，配重6公斤。16:00分入水，压力220bar。17:00出水，压力90bar。最大深度6米，时间38分钟。气温32度，水面温度30度，水底温度29度，能见度10米。教练Catharina。
以后我的每次潜水，都会有人把内容记录到上面。按照Catharina的说法，即使我一年内没有去考OW证书，只要保证每年都有潜水，他们还是会给我考的。而即使我真的很长时间没有潜水，只要我参加一个Review课，就可以继续考OW。
今天的晚餐是vilureef给蜜月情侣送的晚餐。网上的说法是吃不饱。实际上，是挺简单的，但是基本能吃饱。开胃酒好像是山楂调的，前餐是一道烟熏三文鱼，然后是一道青梅冰激凌。正餐是烤鱼排配意大利宽面，饭后甜点是苹果片面包配冰激凌（又来？）。餐后茶是奶茶，红茶加牛奶的那种。不算好吃，不算精致。不过餐前他们拿来的酒单——我大概知道为啥他们什么证明都不用看就送这个了。。。
上菜的时候挺好玩的，服务员居然对猫咪的ipad上面那张小黄的照片感兴趣。他说很漂亮，这里没有这么漂亮的。我们问这里也有喵么？他说这里没有喵，但是马累似乎有。然后他又问我们ipad多少钱买的。我告诉了他价格，人民币的。他说还是按美元算吧，我当时就无语了。计算下来，我们买的比他们这里大约便宜了150美元。马尔代夫貌似没有限制电子产品进口阿，不知道为什么居然这么贵。而这个给我的另一个启示是——不要小看小黑服务员。当他们能够熟练使用英文，能用中文和日文和你聊大天，能唱歌跳舞开船潜水，甚至可以很礼貌周到的完成服务（我觉得这个最难）。他们的工资估计不比我低多少。
今天最后一件值得兴奋的事情，就是我总算稍稍学会一点快门控制摄影的技巧。通过控制快门时间，可以在微弱的光下进行曝光，从而在夜间获得清晰的，色彩丰富的照片。我把快门调整到5秒，拍摄出来的海岸美丽无比。而将快门放大到极限——30秒，拍出来的星空非常漂亮。虽然说是这么说，但是实际上我今天拍摄的星空很大可能没有机会再拍。首先是，拍摄星空必须在没有光干扰的地方，这对于大都市而言根本是做梦。其次，我大约拍摄了一半的南半球星空。马尔代夫的经纬是东经73度，北纬3度，基本可以看到整个天球。在上海最多只能看到大半个天球——还要看季节和气候。所以，趁着这次机会难得，我干脆把天空拍了个遍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>马尔代夫游记（三）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2212/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2012 03:38:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2212/</guid>
      <description>今天主要的行程是潜水。
早上是一次尝试性的潜水。我们的教练是昨天接待我们的Catharina，听口音是美国人，实际是德国人。我是第二次潜水，所以基本不用教。猫咪是头一次潜水，所以需要比较多的时间进行讲解。我就不用了，基本的穿戴步骤和普吉岛那次差不多，我就不赘述了。
马尔代夫的潜水环境和普吉岛有很大区别，普吉岛的水更加清澈一点，我可以看到很远的距离（在良好光照下，大约是15米以上）。马尔代夫这里，可能是因为洋流卷起了漂浮物，所以能见度更低一点。我的估计是10-15米。当然，由于我才潜水两次，对水下眼镜的偏折估计不一定准，但是马尔代夫的能见度比较低是可以肯定的。另外，以鱼的数量而非种类来评价的话，普吉岛的鱼更多一些。看过我照片的人都有数，鱼把我淹了起来，完全看不出里面那个人是谁。而马尔代夫的鱼只是能看而已。不过以种类而言，马尔代夫的种类似乎更多一些，个头也大得多。当然，我没能力数清楚普吉岛的鱼群种类，所以完全是凭印象。
低能见度环境下深潜有个好处——我完全不担心晒伤的问题。今天潜了半天水，一点事情都没有，反而对晒伤很有缓解。我在水里一点都不痛，在床上就痛不欲生。猫咪一直在那里嘲笑我。。。
我们整备完毕后，先由Catharina带着我们在浅水区域做了一次讲解，然后开始进入深水区域。我完全没事，猫咪似乎适应不良——她一直在我的后上方游。我距离水面不远，大约只有0.5米，只要一伸手就能够到水面的长度。如此距离，她还在我上方，你可以想到，这根本是在水面浮潜阿。后来Catharina也看不下去了，把气球浮标交给我，拉着猫咪直接游走了。
我们在水下看到了不少鱼，大部分我都叫不出名字。有一种竖彩虹条纹的热带鱼，样子像一轮半月。它看到我们在旁边，悠闲的游走了。有一种五彩条纹的的热带鱼，在我们上下游来游去。水里有几种贝壳，大部分都是紫色的。最大的有脸盆大小，可惜好像已经死了。小一点的也有CD大小，靠在岩石上。Catharina过去敲敲，它就张开来，扇一扇，然后合上。我知道不少人可能很羡慕，但是请注意，潜水靠近礁石是一项高级技巧，需要你用呼吸很稳定的控制浮力平衡，新手不要随意尝试。在完成SCUBA受训后我才知道这点，而且受训完成后我还不能保证做到。在水中，大致可以用BCD控制浮力，保持平衡，但是很粗略。细节控制是依靠脚蹼和呼吸的。而且在水中，一旦你上浮，压力减少，气体膨胀，会加速上浮。而一旦下沉，压力增加，气体压缩，会加速下降。所以新手潜水员很容易发生的一个问题是突然火箭一样的浮上了水面。要控制这点，需要减少脚蹼摆动，吐气，并放空浮力装置。然而一旦下沉，就需要及时吸气来对抗下沉，否则就会像一颗石头一样的沉到海底。如果你刚好在礁石上方，那就是撞到礁石——你受伤和破坏珊瑚的可能各占一半。
上岸后，我问猫咪啥感觉，她说很恐慌。看到水面离自己好远的样子（其实她不知道，潜水眼镜会把距离拉近，实际上距离更远），感觉好想喵喵叫——问题是嘴巴里面的呼吸器一直在跑，要用力咬住，连喵喵叫都不行。后面Catharina拉着她跑，她又担心我被甩掉。其实她多虑了，只要带着她，多强的教练都不可能甩掉我——游快了，这只喵马上出妖蛾子给你看。但是上去后，她告诉我，她在水里的时候一直想抓鱼来着。奇怪的猫咪，不喜欢潜水到喜欢抓鱼。这么说起来，最适合她的将是——鱼缸。
下午，我拿了PADI的教材看，然后去看PADI的课程。抱歉这个内容太长了，我绝对不可能把PADI的标准课程浓缩到一篇blog里面给你讲完。简单来说，PADI是潜水员教练协会，负责训练和评估潜水员，而我报名的是水肺潜水员资格证书。只要我一年内完成剩下的两节课程，还可以升级为开放水域潜水员证书。当然，以潜水在中国的发展来看——我估计要重考。
不过看电影的时候，我发现一点有趣的事情。隔壁的另一间房间，里面先是一对日本人，基本已经完成了电影训练。他们闪了以后，旁边又进去两对日本人，做PADI的考试。这么算下来，一天下午就有三对日本人进行潜水训练，那个日本语教练忙都忙不过来。而两个英语教练这两天貌似都闲着，我们倒是偶尔看到有人去借东西，但是基本都是浮潜装备。除了我们自己外，还没有看到有人进行深潜呢。日本人学潜水的好多阿。
晚上，我拖着猫咪去游泳池里面玩水。她是去玩水和被我玩的，我是实验漂浮的。明天的PADI考试里面，有游泳项目。无装备的200米平静水面游泳，或者10分钟漂浮。经过一天的实验，我基本能够在平静水面漂浮起来了。
今天的晚餐很有意思，是昨天我们夜钓钓到的鱼。当然，我没抓到什么好鱼，只有猫咪抓到了一条小鱼。这验证了网上的评价——难吃的要死。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>马尔代夫游记（二）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2210/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2012 14:37:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2210/</guid>
      <description>早餐的时候，谢天谢地，终于有水了。虽然没有免费的水，但是牛奶，果汁，都是免费用。服务员领我们去了海景坐，还为我们服务了两杯拿铁。这里的果汁和牛奶都很不错，果汁喝起来像是现榨的，牛奶也很不错，不知道他们是怎么解决的。但是拿铁就非常外行，咖啡不够香，奶不均匀，都是一颗颗的小的白色颗粒，貌似是用奶粉冲出来的。
今天开始，主要的项目就是——水。来马尔代夫不玩水，来干吗来了？
马尔代夫的水很漂亮，但是要玩水也有很多要点。
浮潜是最简单的玩法，需要的只有一副眼镜（要罩住鼻子那种，否则就要鼻夹），一根呼吸管。如果想要玩好点，还需要一双脚蹼。酒店的出租价格，整套1小时3美金，4-6小时7美金，24小时10美金。小贵，还可以接受。或者你可以国内带一副眼镜，一根呼吸管，然后自己下水。酒店会有救生人员，但是他们只保证你淹不死，不保证你能玩好。不知道是不是我的心理作用，国内的潜水眼镜经常漏水。我们租来的眼镜就非常稳定，我最长一次大概游了10分钟，要不是眼镜起雾了，我还不打算站起来。在下水前，一定要用足够好的防晒液，涂抹你的肩膀，后背，脚。尤其是肩膀和屁股附近，是最容易遗漏的。我想腿晒不伤，就没涂腿。结果在经过半天潜泳后，我在洗澡时被猫咪嘲笑了——居然给我生生的晒出了一个泳裤印子。防晒霜的作用相当明显，我的肩膀只是轻微发红而已，腰上稍微深一点，不过还可以忍受（主要是喵涂抹防晒液的时候偷懒没涂均匀），大腿后面已经像煮过的虾米一样了。另外，防晒液只防止晒伤，不防止晒黑，这点喜欢美白的女生千万注意。
浮潜前，你需要戴上游泳眼镜。游泳眼镜通常要在水里洗一下，以防起雾。戴上眼镜后，将呼吸管别在眼镜带子上（通常已经别好）。然后调整一下眼镜，保证没有漏气，并且将头发理出眼镜里面，以防水从头发那里灌入。用牙齿咬住呼吸管的内测，然后用唇包住呼吸管外侧。缓慢潜入水中，通常你就可以稳定的在水里游了。
浮潜的关键在于头的朝向，换气，和游泳姿势。首先是头，必须保持脸向下，不能抬头！因为眼镜内虽然少，还是有一些空气的。有空气就有浮力。在入水后，这个浮力会向上推眼镜。如果你不小心用鼻子吐气，那么眼镜内的空气会更多，胶皮和脸也会贴的不那么紧密。在这个时候，受到海浪冲击，很可能就发生进水。而一旦进水，你就需要上水面调整，这个很浪费时间。而脸向下则有两个好处。首先是眼镜的浮力会将眼镜牢牢的压在你的脸上，即使少量的鼻子吐气也不影响。更妙的是，当发生少量进水的时候，水会从眼镜内侧流到鼻子那里，而不会进入眼睛，影响视力。你甚至能看到水的下流。如果你不继续用鼻子呼吸，这少量进水完全不影响你继续潜水。即使需要调整，时间也会快很多。
至于换气，记得小幅呼吸，不要过猛，也不要大喘气，更不要大幅动作，试图玩自由泳什么的。因为人在水下的浮力会受到呼吸的影响，吸气时浮起，呼气时下沉。当你水下大幅动作，或者水面波浪，碰上你正好吐气的时候。搞不好就是海水从呼吸管进去少许。而这少许的海水，非常烦人。每次你呼吸的时候，都能听到噗噜噜的声音，好像摩托车的排气声一样。吸气过猛，抱歉，就进嘴里了。这时候，上水面，不要摘掉面罩。站起来，抬头，侧脑袋，水会自动从呼吸管中流出去。然后轻轻抬起面罩下延，排掉里面的水，你就可以继续潜了。整个过程大概就10秒时间，省事的多。一般来说，上浮重整主要是因为喝水和眼镜起雾。
水里记得不要用手去够一些东西，贝壳，珊瑚，除非你的手可以轻易碰触到他们。因为你伸手去够的时候，实际上是头下脚上的。如果运气不好，海水就会直接从呼吸管中倒灌进去。这时候没有意外的，你肯定会喝水。不过放心，这里的水很干净，喝一点不会死人的。相反，你要是瞎扑腾，撞伤了倒是要痛好久。同样，要是用脚在水面上猛打水，一样会造成头下脚上，呼吸管倒灌。因此，浮潜实际上是整个人“趴”在水面上的一种运动。如果你有脚蹼，可以考虑自由泳的姿势，但是手不要轮转划水。手可以保持前伸，或者在身体两侧，或者在胸前，都可以。脚蹼加上自由泳的脚打水姿势会游的非常快，你可以感觉到海水在你身体上形成的压力。而如果没有脚蹼，则推荐采取蛙泳姿势。两脚猛打水的结果可能是前进不了多少，但是却很容易撞上珊瑚。
马尔代夫的海水是印度洋中心的海水，非常清澈，而且属于海中心，洋流非常快。在水里呆着就能感觉到强大的水压在推着你走。如果你没有一定的游泳速度，在中等深度区域（1米上下）就会开始转向，偏移。这么说吧，我不穿脚蹼不敢到1米区域以外去，因为万一发生问题我不确定自己能游的回来，最好也只能顶着洋流保持不动。人的体力毕竟不是无限的，最多顶10分钟就会被洋流带着跑。而万一抓不住周围的浮标，就会漂到广阔的印度洋上。到时候怎么办只有天知道。如果有人看着，还会叫船来把我拖回去。只需要坚持到船过来就行。没看到就彻底听天由命了。
如果你对自己的浮潜水准有自信，可以从珊瑚上面漂过去。这时候能看到成群的鱼在珊瑚里面游来游去。至于没有自信的，可以在旁边看。毕竟万一发生意外你需要站起来。如果在珊瑚上，你不小心踩踏了珊瑚可是麻烦。普吉岛的潜水则是深水潜水，用游泳衣让你漂在水面上。因此你根本不需要“站”起来，自然也就没有这个问题了。
更复杂一点的，可以去玩深潜。这个我在普吉岛也玩过，相当昂贵。主要是适合潜水的地方，都离上海很远（哭）。在酒店这里，提供深潜服务，你甚至可以考出本证书来。尝试潜水，一次130美金。考证需要多潜水两次，总计245美金，加上49美金的证书费用。以上费用都需要加上16%的附加费，作为酒店和旅游局的抽成。考证还需要看2小时的光碟，并做一些作业。在潜水后，需要24小时（不得小于18小时）才能上飞机。因为潜水会导致血液内微量的气体溶解，而上浮时这些气体会逐步溢出。所以你可能会有局部的麻痹，头晕之类症状。不过只要保证按照潜水指南，在3-5米的区域停留3分钟，一般这些症状都不应当会出现。但是尽管如此，你血液内的气体含量还是很高的，而且局部可能有小气泡。在24小时后，气体溢出，气泡溶解，你没有任何问题。然而如果马上就上飞机，往往会导致严重的减压问题（讽刺的是，其实你在正常环境中没事）。因此，通常4晚6天的朋友，最好到达的头个晚上就报名第二天的深潜项目。这样如果你需要考证，你有足够的时间来操作，而且更加安全。我们为了考证，放弃了海豚，深海珊瑚浮潜，还有海岛半日游的行程。
晚上我们尝试了夜钓。实话说，不好玩。从晚上六点开始出海，然后每人发给一个风筝转盘一样的东西。将鱼饵（通常是新鲜的鱼肉）钩在上面，然后扔到水里。剩下就是等着吧。我的鱼饵数次被吃光，好容易赶上一条大鱼，居然还被咬掉了鱼钩（？？！！）。倒是猫咪，虽然严重晕船（好多人都晕船），但是还是钓到了一条小鱼。我笑话她是小猫钓鱼，鱼钩放下去，就接着晕船去了。等过了一会，不知道鱼铒被吃掉没有。拉上来看看？我靠，一条鱼。。。
开始的一个渔点，鱼多的很，而且超级大。随便都在30厘米左右。颜色基本都是蓝色，红色。膘肥体壮泛着亮色的油光。第二个渔点鱼就很小了。虽然数量基本差不多，但是都是小鱼，最大不超过15厘米。颜色以白为主，偶尔能看到红色的鱼。粗看挺像鲤鱼的，但是口比鲤鱼大。猫咪说她好像认得，但是吃不准。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>马尔代夫游记（一）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2208/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 09:50:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2208/</guid>
      <description>今天是去马尔代夫玩的第一天，我们坐马尔代夫美佳航空的班机直飞马累。网上有说美佳的班机都是老班机，不过飞机还不错，看不出破旧。只是在座椅设计上的不尽合理，让人觉察出这个飞机其实是很久之前的了。美佳的空乘很有趣，两个黄种人，看起来像是上海人，两个黑人美女，两个黑人帅哥。服务语言是马尔代夫语，英语，中文，和上海话，餐食也是上航餐食（航飞配出发地餐食似乎是惯例了），让人不禁感慨服务本土化之彻底。
飞行时间8小时，听起来很难熬。实际上毕竟是直飞，比转机还是舒服了不少。我们睡了三个小时左右，看了三个多小时的片子，吃了一个多小时的东西，基本就把飞行时间打发过去了。
马尔代夫的机场很有特色，和澳门机场一样，是建在岛上的。不过澳门机场还是填海了，马尔代夫机场还用不着。机场沿着马累旁边一个狭长的海岛修建，整个岛屿就是一个机场，包括一条跑道（是的，没有备用跑道，等待区之类的东西，我们降落后还得原路沿着跑道开到停机坪上），一个小停机坪，一个机场大厅。机场大厅也极小，不说比浦东国际机场的规模，就是普吉岛的布吉国际机场也大有不如。整个大厅只有四个篮球场大，还有部分露天区域，没了。从飞机下来，坐上摆渡车，20秒后，在100米处停下——到了。真真让我无言以对。
马尔代夫的签证和通关很简单，比欧洲简单无数倍，比泰国的都简单。我在浦东机场通关出境的时候，海关看到我的目标地是马尔代夫，压根不去验证你的签证，因为用不着。落地后，你只要在飞机上发的通关条上面，填上你的飞机号，护照号，还有你需要入住的酒店（这点很重要），就可以直接获得落地签。但是马尔代夫的海关规则比较特殊，猪肉，酒精等穆斯林禁品禁止入内，贝壳，珊瑚之类的海产品禁止出境（购买商品例外）。不要自找麻烦。
尽管通关简单，但是下飞机后通关还是很慢。因为很多人都没有预先准备好材料（包括我们，没有填写入住酒店）。负责处理我的是一个小黑，叫abudonla什么的，估计翻成中文就是赫赫有名的“阿卜杜拉”。人家挺客气的，我问出酒店名字后，他也不让我自己填，直接帮我补填了，然后马上敲章放我过去了。从海关出去领了行李，我们就直接领了预定好的水上飞机机票。在上飞机前，猫咪还买到了当地的电话卡。卡本身2美金，资费4美金，据说是最便宜的。卡本身激活后送20rf，4美金充值50rf。别问我rf是什么货币单位，我猜是当地货币。就是不知道国际电话和短信资费如何，所以没有对比标准。我们发了几条，其中有一条收到了回音，证明是发的通的。
水上飞机的流程很特殊。首先是托运行李，将&amp;rdquo;所有&amp;rdquo;行李过磅，包括你手提的行李。因为水上飞机比较轻，对前后平衡要求比较高。所以飞行员需要手动计算飞机的前后重量，来取得平衡。然后坐小巴，绕到机场另一侧的矮房子里，等待水上飞机的登机。这里的飞机登机也很特殊。通常登机是我们先到登机口等待登机指示，然后一个个扫描检票。这里的登机口是一间很小的（不到20人）的屋子，里面有本地飞机所有需要登机人的信息。你进去的时候扫一下票，然后就坐着等吧。等所有人到齐了，驾驶员就申请开飞机去。然后有小黑领着你到水上飞机那里去登机。可以想到，如果有一个人不到，剩下的人是有多郁闷。
乘水上飞机是一件很难描述的事情。水上飞机是以小型飞机为基础，加上浮筒形成的。在马尔代夫这种群岛国家，岛分布的很稀疏，坐船太慢。而全飞机又不能修那么多机场。因此水上飞机是一件顺理成章的事情。尽管如此，还是有不少痛苦之处——例如，飞机太吵，而且很小。
是的，水上飞机吵死人。上飞机前就有人发了耳塞，尽管如此，还是有不少不会用耳塞的家伙被吵个半死。这里说一下，耳塞的正确用法是，将耳塞先捻成细细的一长条，然后很快放入耳道，并且用手推紧。等海绵吸收空气膨胀，就会顺着耳道的形状完全塞住，一点声音都不会露过。但是，引擎巨大的轰鸣声，会透过颅骨直接传递到听觉器官里面，你会听到很奇怪的嗡嗡声，和平时完全不一样。千万别试图拔下耳塞试试看到底有多厉害，或在试图重新塞好。很难受的。
至于水上飞机的规模，我们的飞机是19个乘员的定载。2个驾驶员，后面有5排，每排3人，舱门那排每排两人，最后是一堆行李。一堆人在飞机里面挤的满满当当，不过幸好这个过程最多不超过1个小时。
飞机在浅水区域滑行了很久，到深水区后，开始加大推力。很快，和普通飞机一样，我们就飞上了天。不过和普通飞机不一样，小型飞机的抗颠簸能力很差，在起飞的时候，猫咪满脸恐惧的抓着我的手——天知道，要是出事我也搞不定的好吧。不过飞机上天后，你就能感受到小型飞机的美妙——我们仿佛在云海间穿梭一样。先是近距离的飞越马累市区上空，然后能很清楚的俯瞰一路上的小岛——距离相当近，我甚至能清晰的拍下海面的波涛。海水在深水区呈现的是美妙的蓝色，如同我们这颗蔚蓝的星球一样。在浅水区，随着水深变浅，颜色会逐渐由蓝转绿，由绿转白。而马尔代夫附近的海岛都具有鲜明的深度阶梯，从一个区域到另一个区域，过渡清晰，边界分明，犹如油画一般，一块一块鲜明无比。而这样的一个个海岛，分布在飞机下波光粼粼的印度洋的的广渺水域中，仿佛一块巨大蓝布上的色彩斑点。如果你仔细观察的话，同样是在深水区，还有部分黑色的阴影。那是白云飞过天空，在海面留下的倒影。
个人觉得，乘坐水上飞机本身，就可以当作一个旅游项目来玩了。
虽然整个飞行时间只有45分钟，然而我们所在的vilureef岛，和马累有一个小时的时差。马累是GMT+5的时区，而vilureef是GMT+6的时区，和阿拉木图一个时区。到了岛上，有会中文的服务员为我们介绍岛上的详细规则。规则很长我就不复述了，简单来说，岛上有各种好玩的好吃的玩意，但是都要花钱，并且提前一天报名。
到了岛上第一件事情，我们就检查了电力和网络系统。电力系统还不错，他们提供了一个转换器，能够让我们的充电器正常工作。我目前就在用外部电源支撑我的上网本写日志。而我们的ipad充电器则配置了英国标准头。但是网络系统就很抱歉了，需要购买帐号，收费足够让中国电信汗颜——每小时10美元！根据我的观察，这里似乎是在一个个岛上面架设毫米波天线，通过岛群的中继来传递信号的。这种方式相当昂贵而且不稳定，受到天气很大影响。不过除去这种方，只有海底光纤（而且不是一根，而是光纤簇）才能满足需求。可以想见，这里的手机信号也是受到天气影响的。
第二件事情，则是换上了泳衣和潜水装备，去屋子后面浮潜。这里的水挺不错，不过鱼没有普吉岛那么多——那里毕竟是观光景点，而我们这里是民宅。最让我郁闷的是，我们买的潜水眼镜有问题。在花了数万到马尔代夫后，我们败给了一个不足50的潜水眼镜。没办法，我们只能由猫咪和我轮流使用同一套装备。而最后我还把鼻夹给弄丢了——shit，貌似明天要捏着鼻子单手游泳了。
游泳后，我们都感到了饥饿。按照国内时间，这已经是晚饭时间了。然而这里比国内晚两个小时，自助餐又是8点开始，相等于国内的10点开始。我们都饿坏了。吃掉一包饼干后，我们小睡了一会。醒来后直奔餐厅开吃。晚饭相当不&amp;gt;错，泰式青咖哩酸辣开胃，其他数种我叫不出来的吃的也非常好吃。只有一个问题——没有免费的水。毕竟是海岛，估计淡水来之不易。岛上的饮料都是我们看不懂的玩意（最奇怪的是居然还有啤酒，穆斯林不是不得饮酒么？），而且贵的足够在五星级酒店点单。貌似明天开始，我们需要单独购买一瓶水喝了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>普吉岛游记下</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2112/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2012 06:31:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2112/</guid>
      <description>第三天的行程最复杂，也最精华，但是最让人郁闷。因为我们是国内团体出游，而且是公司组织。所以我们的团费是公司付的。上一个团有小PP岛的项目，感觉最好玩，所以我们是打算自费参加的（要自己掏钱）。结果在出国前一天（注意这个时间），旅游代理才传来消息，自费项目被打上了一个超级贵的价格，而且离团要收取1500元/人/天的费用。一天时间根本不够我们商量处理的，我们就出了国。当地导游更夸张了，直接把我们的项目打了个包，不能拆散了卖。要去小PP岛，可以，一堆项目，7500B起。而且头天车上把原定行程说的一钱不值，彻底影响游玩心情。没办法，我们自费去的小PP岛，这点很不爽。
但是实话实说，由于大小PP岛我们都转了一圈，至少旅行社还没彻底骗人，小PP岛确实比大PP岛好玩。海水清澈透明，快艇也很爽很给力。如果不是这样的话，我估计全团的人要彻底吵翻天了。不过鉴于我们的状况，我建议大家去普吉岛一定要自由行，然后再找当地华人旅行社报价，价格非常给力。网络上有人说1200B就玩到了，最贵不过1800B。
早上我们在海边坐一个30多人的快艇，向东南方向开。旅行社号称船上水和水果不要钱，其实携带是有限的。只有一个大的保温箱，里面装了不少饮料和冰块，水果相当少。早上的阳关还比较温煦，所以我选择坐船头。快艇开往波光粼粼的印度洋，迎着海面的朝阳，吹着咧咧的海风，舒服是挺舒服，但是结果就是——我晒伤了。千万记得，不要以为晒到不热就不会晒伤，也不要以为涂了防晒油就无敌了。
小PP岛行程的第一天是猴子沙滩，沙滩上有很多猴子，拍照千万记得给吃的。我们团出了点事故，有个游客，我们不知道是谁，逗猴子玩。猴王发怒了，结果他自己跑掉了。然后一个温州的老阿姨没看到，看见猴子跑过来很开心的拍照，结果就被猴子抓伤了。这件事情导游在车子上说过不要随便招惹猴子，所以怎么定性都是意外。隔壁一个团也在逗猴子，不过他们有给吃的。而且领队说自己带队数年，头一次听说猴子伤人的情况。因此，出来玩注意人身安全，逗猴子要给吃的，而且千万记得不要让猴子看到你从包里面拿吃的，否则他还会抢你的包。
猴子沙滩旁边是大堡礁，这是另一个精华景点。大堡礁海水清澈，带上浮潜装备后，可以清楚的看到海水下面的礁石和鱼群。我们玩了一个多小时，多数人都晒伤了。猜猜最容易晒伤的位置在哪？不是手脚，不是面部，也不是背部——那个有救生衣。是两个肩膀。如果要玩浮潜，建议在肩膀上多涂抹防晒油。
然后是情人沙滩，目前这个景点已经不是特别好玩了。这个景点本来有个钟乳石，和男性的某个器官特别类似。但是在年初涨潮的时候，被一个长尾船撞坏了。因此去拍照的时候，基本照不到什么。不过青山，海滩，还有美女，还是值得一看的。尤其是有不少MM穿着泳衣跑来跑去，有的还系上一条纱笼，很养眼。
情人沙滩的隔壁就是三峡湾，那里三面环山。进出的狭长甬道水位很浅，因此显现出苹果绿色。而进去后水位反而增加，显现墨绿色。海水温度冷热适中，比较适合游泳，但是不适合浮浅。在那里游了一会就走掉了。另外所谓水温冷热适中这话也说的很有技巧。我们游下来的结果是，海水温度循环，导致部分区域温度高，部分区域温度低。好像家里冷水和热水龙头一起开的时候，在脸盆里面感觉到的情况一样。温差不是很大，有救生衣，也不用怕抽筋呛水，还是挺好玩的。
中午在大PP岛上吃的自助餐，海水果然更加浑浊一些。自助餐很难吃，但是有一种粉条还是味道不错的。下午参观了一个燕窝洞，燕子没看到多少，但是看到不少鱼。由于水位浅，燕窝洞前的海水还是浅绿色，和远处墨蓝深黑的印度洋完全不同。从高处往下看，鱼群清晰可见。扔点面包屑下去，鱼群就跳出水面争抢。实话说，也就这点还算好玩。
中间插一句，就我看到的印度洋的海水，每天每时每刻都不相同。早上和晚上的时候，基本呈现浅蓝色，天气好的情况下就波光粼粼，而天气不好就带有一丝灰色，部分海面会比较平静。而中午的时候，海水就呈深墨绿色，如同一块巨大的翡翠。海水浅的地方，会显现出神奇的苹果绿色。海面上风吹过，海水就在底下的沙滩上形成变化万千的光斑，如同我们在电视上看到的那样。当渐渐变深的时候，颜色会逐渐从苹果绿过渡到深绿再到深蓝。清澈的海水可以见到2-3米以下，而浑浊的海水则很难看到1米一下的情况。珊瑚岛，大堡礁，都是属于清澈的海水。而大PP岛，帝王岛则是比较浑浊的海水。
帝王岛其实并不如想像的好玩，我们玩的地方旁边就是礁石，我的脚掌被礁石划伤了两道，红肿，但是没有破。海滩上死珊瑚很多，非常扎脚，比起来猴子沙滩上根本不用穿鞋。海水很难看到2-3米以下的情况，而且沙滩上没有什么美女。唯一比较开心的是我们在这里玩了一个多小时。我怀疑为什么没有在大堡礁那里玩多点时间，暗自猜测大堡礁也许是收费的吧。
从行程回来，我们在码头那里买NaRuYa的包，据说是泰国特产。码头会贵一点，但是我们不知道后面还有没有机会，没办法，还是买了。后来算下来，贵了将近20%。晚上是购物行程，参观腰果工厂。我买回来的酸辣腰果大概是280B，合人民币58左右。而淘宝上这东西200g的售价大约在40左右，由此你们大概就知道所谓合算是什么一个概念了。
晚上我们在街边买了不少衣服，由于是临时决定的购物，所以导游大概只能拿一点回扣。我用1000B买了6件衣服，合34一件。不算很便宜，但是由于都很有特色，所以很喜欢。女孩子去泰国可以买一条纱笼，穿着很漂亮的。那里的长裙穿着也很有气质——当然，这个是因人而异的。
最后一天是纯粹的购物行程，早上去寺庙参拜。泰国寺庙有一点好就是，你给的供奉多少随意，我基本没听说过硬要收的香火钱。也许是因为当地人笃信佛教，敢这么干会被当地人鄙视吧。但是如果你许了愿望就记得去还愿。我没有进经堂，就在外面拍了拍寺庙大殿，还有经堂门口的猫和狗。开始我还以为猫狗都有佛性，流连在经堂门口不肯离开。结果过去一看，隔壁放着一个牌子，上面写着猫狗饲料10B一包。东西并没有人看管，猫狗也不随便去吃。我想这个此情此景，应该没几个煞风景的会倒饲料不付钱吧。
中午我们去医院接了一下被猴子抓伤的阿姨，据说是手筋断了，在岛上没有缝针，只是简单的注射了狂犬病和破伤风疫苗，然后包扎一下就走了。结果手臂血流不止，到晚上没办法，送去医院。第二天传来消息说手筋断了，去私立医院做的接筋。因此再三强调，旅游有风险，大家要小心。尤其不要乱逗生物，逗大象什么的，记得最多一次就要给他。逗猴子之类的最好离远点，还要小心抢包。摸海洋生物更是要小心，水母，珊瑚鱼，都是有毒的。海胆没毒，但是扎到很痛。
下午是一个宝石店，一个皮具店，一个毒蛇研究中心。除了玩蛇表演无善可表，因此不细说。不过晚上老杨看到他在皮具店里面买到的钱包，在超市中仅售1/3的价格——那个——你们自己去想吧。泰国的宝石还并非特别出名，真正以宝石而闻名的应当是缅甸和斯里兰卡。尤其是缅甸密支那的翡翠，更是独一无二，而且基本接近开采殆尽。但是泰国还是很著名的宝石产地，其红宝石在欧美市场尤其受到欢迎。但是不得不说的是，宝石这个东西是高度专业的领域，不懂还是不要随便购买的好。虽然说我们去的那家店属于皇家店，不用担心假货之类问题。但是价格就是另一个问题了。
晚上我们逛了一下超市，这才真正买到了不少好东西。蜂蜜，腰果，调料，咖哩，榛子酱，非常便宜，而且不用担心假货。泰国有三个死刑，贩毒，杀害父母（杀其他人还不是死刑），还有食品药品造假。因此国内很多蜂蜜都有问题，泰国的蜂蜜基本都是OK的。
上飞机前，我们去办理了退税。泰国退税的流程是，你要在可以退税的商店中，消费2000B以上（同一家商店）。然后在那家店里面办理退税单，对方会要你的护照号码，并列出你能够拿到多少的退税。通常是7%，在单子上会写有多少泰铢。然后在机场进入海关第二次安检，等待飞机的登机口那里，可以有一个VAT退税窗口。以你的护照和登机牌，退税单办理退税手续。要注意，一次退税有100B的手续费，因此建议熟人合到一起退税。退税可以选择人民币或者泰铢，看你自己高兴。但是不得不说，退税的实际额度非常小，我们一行9人消费了7000多B，合人民币1500上下。退税才500B，到手400B，合人民币80，一人10块。但是退税要排队将近半个小时，没那个美国功夫的可以省省了。我看到温州团的阿姨们一帮人，一次退税10000B——这TMD才值得退好吧。
另外，附上泰国购物的物品价格对照。
豆奶，别算价格了，泰国那里豆奶明显和上海不是一个档次的，10B。
腰果，上海这里大概是100元/500g，泰国那里超时里大概是120B/200g，我们的购物景点是280B/200g。
榛子酱，上海这里是55元/750g，泰国那里是300B/750g，亏。
蜂蜜，不算价格了，中国的蜂蜜里面都是结晶的，泰国那瓶现在在我冰箱里面还是液体。
nex-3c相机（因为我也用这个相机，所以知道国内价格，作为电子类产品代表关注了一下），泰国大约是21000B，国内是4300，差不多。
NARAYA包，国内有搞代购的，因此大包100上下，小包10-20不等。换成泰铢，在泰国那里大概就便宜个10-20%。注意，如果是购物点，或者导游推荐的点，通常和国内一个价格。
衣服，我买了6件，包括短袖，polo，纱笼，连衣裙什么的，都比较有当地特色，1000B。这个国内价格很不透明，不过换成人民币，我想我在国内也很难买到更便宜的东西了。
化妆品。只能说，去了就装一堆欧莱雅回来，基本都是50%discount。我买了1000多人民币的化妆品，大概省掉了1000多，是此次旅行中最合算的部分，其余最好也就是做平。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>普吉岛游记上</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2110/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 02:11:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2110/</guid>
      <description>来到普吉岛的第一天，是晚上一点左右。布吉国际机场是一个非常小的机场，大概和国内普通城市机场差不多大，但是每年却拥有上百万的人流量，其中主要都是来普吉岛渡假的欧美游客。我们坐车从布吉国际机场到芭东的The Blue Marine Resort &amp;amp; Spa Hotel，到达的时候已经是两点多了。
首先讲点泰国旅游常识，泰国在东7区，使用曼谷时间，和北京时间差一个小时。当地使用的语言是泰文，大部分人不会讲英文和中文。当然，如果去到旅游场所，中文和英文使用比例是高的吓人的。有一个旅游商店，所有营业员都是中文英文泰文，部分我听到了日文。。。
泰国是王国，人民很尊敬王室，所以不要拿王室开玩笑。对方听不懂，没事。听懂了，自找麻烦。泰国有九成的人信奉佛教，泰国的佛教属小乘佛教，僧侣可以吃肉喝酒，但是不可接近女色。所以去旅游的MM看到僧侣一定要避开，去寺庙参观的时候一定要穿戴整齐，不可以穿太露的衣服。
泰国的货币是泰铢，简写为B。目前泰铢汇率大概在4.3-4.9之间。在中国银行可以以很高的价格拿到泰铢，我是4.8左右拿到的。而到了机场和当地就会价格低一点。当地很多商店是不支持visa和银联卡的，因此去之前都要打听清楚。visa可以刷美金，银联刷人民币，都是以中国银行的卖出汇率当场结算。但是有些商场可能需要手续费。另外，如果现金不足，从卡中取泰铢也是可以的，但是同样需要手续费。普通银行卡需要具备这个功能，每次手续150B。而信用卡则作为预借现金计算费用，具体费用查自己的发卡行。
泰国的东西很便宜，我们酒店隔壁的超市，一瓶黑豆奶10B，很好喝。我买了120ml的防晒霜，327B，合人民币大约70不到。普吉岛地区日晒严重，一定要spf50+的防晒霜，而且要注意防晒，否则就一定会晒伤。
泰国主要有三种民族，穆斯林，泰国人，华人。泰国的华人也要看出国时间长短，有的是百年前的潮州和福建人到此定居的，因此除了习俗还保留中国人习俗，基本已经不能听说汉语。有些是国民党93师的后裔，因此还能听说汉语。我们导游的爷爷，就是93师的。下文会细说这个师。
普吉岛第一天的行程很简单，就是去割喉群岛而已。割喉群岛位于攀牙府，在普吉府的北边。海岸边生长着密集的红树林，需要坐长尾船从红树林中穿出去。这边的红树林规模非常大，我在杭州和北海都有看到过红树林，远远看过去一片已经算是非常大。这里居然坐船连续开了20多分钟，所见全是红树林。据说只有巴西的红树林可以和这里媲美。
从红树林开出，我们到回教村落是午饭。当然，既然是回教村落，就肯定没有猪肉和酒。我们吃到了一种鱼，这边吃饭的时候几乎顿顿都能看到。同事说中国也有的卖，不是很特产的鱼。村落很有意思，整个架在水面上的，彷佛一条大大的船。我们在餐厅经常可以看到包着头巾的穆斯林。
从村落开出，我们就到了割喉群岛观光点。那里是两艘船，每艘的侧面可以停靠长尾船，而尾部可以停靠皮划艇。有当地人会用很小的皮划艇载着我们划过割喉群岛。那里的岩石下面有不少洞穴，涨潮的时候会彻底淹没。我们去的时间差不多，因此人躺下后可以从洞穴顶部划进去。最近的地方，我必须努力吐气才能避免肚子碰到岩石。旁边同样生长着不少红树林，还有老外爬上去照相的。
皮划艇上的工作人员是当地人，不会说英文，但是居然会说一点中文。泰国是资本主义国家，因此不少地方都需要给小费。皮划艇上下来后，你需要给工作人员100B的小费。和愉快的旅行相比，100B的小费很值。
晚上是去普吉市内的一家店吃烧烤，泰式烧烤很不错，我们都可以去自己拿，拿了就随便吃。不过墙上用中文写着，吃下去是福气，浪费是淘气，浪费食物罚款300B。估计有不少中国人都是随便拿，浪费掉的，感觉十分尴尬。老板是华人，而且会说中文，估计是从大陆过去做生意的。东西上面有涂调味料，有点辣味。很好吃，但是我吃不大习惯。到了后期都是烤好了在旁边的水里洗一下再吃的，回去还是有点小小的闹肚子。
当晚我和领队聊天，发现领队居然很熟悉93师的事情。国内了解93师的人应当不多，做一下简要介绍。当年国共内战，93师在云南地区作战。国民党打不过共产党，蒋介石就想到了退守台湾。93师人数庞大无路可退，就退入了缅甸-老挝-泰国交界的金三角地区。虽然内战打不赢共产党，但是93师和泰国人打却没怎么输。硬生生在金三角地区打游击，打的泰国人无计可施。但是国民但始终对93师不闻不问，这样下去也不是办法，最后部队投诚泰国，帮泰国人打仗，换取子孙的泰国人身份。93师付出惨重代价，才换来了子孙的合法地位。我们的导游，身份证号就是8开头的，因为是从难民证办理出来的。而投诚之前，为了维持生计，他们就在驻地种植鸦片。金三角于是成了世界闻名的毒品源头。有一个叫坤沙的人，中文名字张奇夫，成了世界闻名的毒王。导游的爷爷就是93师成员，当年导游曾亲眼见到如何制作和吸食鸦片，爷爷也因为鸦片过世。
因为是敌对部队的后裔，因此大陆对93师也不怎么关心。据导游说，邓公当年曾经有心让93师归国，但是被指挥官拒绝。台湾对93师虽然有心，却鞭长莫及。领队因为好奇，曾经雇人驱车前去美斯乐。当时遍地的罂粟已经被铲除，改为种植高山茶。经常可以看到台湾商人前去旅游，并向当地人购茶。不但不砍价（貌似砍价已经是中国人购物的标准流程了），而且还多付。当地的汉语小学就是由台湾方面出资修建的。
第二天的行程稍稍复杂，早上乘坐快艇去珊瑚岛，下午去神仙半岛。早上乘坐的快艇是20人左右的小艇，一团要分两艘，经过10多分钟的航行就可抵达珊瑚岛。沙滩上海水湛蓝，很适合游泳。领队和我们强调一点，必须在浮标划定的区域内游泳，不可离开。原来没有浮标的时候，经常有老外不慎游到快艇航线上，避让不及结果惨死。因此浮标内是游客玩水区域，浮标外是航道。早上的时候潮水还浅，我们站在海滩上根本游不起来。下午海水涨潮，才比较适合游泳。
当地有一种降落伞项目，是让游客穿上降落伞，然后由快艇拖着放风筝。要求必须在80公斤以下，所以我就没玩。据李俊说，他在80公斤以上，却顺利玩了，很好玩。我报了深潜的自费项目，要价2100B，照相需要加750B的费用。
深潜和浮潜的区别在于，浮浅使用蛙镜和呼吸管，一般是潜不下去的。说是潜水，你最多在水面上浮着，因此才叫浮潜，不过能清楚的看到水里的东西。深潜是直接潜入水中，靠氧气瓶和呼吸管潜水。我们这次深潜的深度是3-5米，时间大约30分钟。计算压强大约是1.3-1.5个大气压，危险性不是很高。
首先会有教练教你如何在水中沟通，如何进行呼吸和排水。然后会帮你穿上整套的装备，从沙滩潜入水中。近视有专用的蛙镜，也可以参与潜水。入水后，可以看到成群的鱼在水里游动。有色彩斑斓的小丑鱼，有银蓝色长条的鱼，还有一些纯蓝色的鱼。可以伸手去摸，但是鱼很灵活，摸不到。偶尔可以看到几条黑色或者褐色的鱼，我们都不敢伸手。教练说这些鱼有毒，虽然不致命，但是会让手臂麻木肿胀一整天。
教练给我们戴上手套，然后给我们几块面包。顿时周围围上来成群的鱼，我基本看不到周围的情况。鱼不停的啄食面包，偶尔还有啄到我的手臂的。扔掉面包，我才能继续看到周围。后面教练还带着我们看贝壳，珊瑚，海葵和海胆。珊瑚和海葵都是软软的，海胆是一个带刺的球，据说扎到很痛，我没敢摸。
深潜是背氧气瓶潜入的，因此活动时间受限于氧气瓶内容量。如果呼吸慢，耗氧少，最长可以活动一个半小时。常规人是一个小时，教练预留15分钟安全区域，活动45分钟。而我的耗氧量比较大，才活动30分钟就开始上浮了，对不起我的同伴了。就我实验下来的结果，呼吸器有时会有吸不过气来的感觉，但是脸朝下后就好很多，猜测是因为海水压力所致。当肺部高于出气口时，吸气顺利，呼气受到压迫。而肺部低于出气口时相反。由于我们大部分时候都是缓慢呼吸以节约氧气，因此都是处于吸气不足的状态，脸朝下后问题就会缓解。
中午的午饭是在岛上吃的，只能说一般。下午继续游了一下，就回去了。下午参观四面佛。四面佛其实是印度教和婆罗门教的主神之一，梵天。但是在泰国很兴盛，而且基本都是在佛教寺庙中拜的，这点可以看到印度次大陆宗教互相影响的状态。我们路过很多人家，那里都有供奉四面佛。有一些很大的商场，门口一个麦当劳，麦当劳外面就是一尊四面佛。看着很不搭，但是很漂亮。如果在上海的朋友想看看，可以到正大广场门口，不知道那里供奉的四面佛还在不在。泰国的四面佛据说很灵验，有很多香港人都非常相信。具体对四面佛的解释可以自行查找wiki，本blog不解释宗教问题。
贝壳不信仰四面佛，不过那里的景色不错，拍了不少很好的照片。晚饭前去看了一个很无聊的农家表演，骑了一会大象，看了斗鸡，猴子摘椰子，割橡胶。然后就去了第一个购物景点，乳胶枕头。
泰国的却是乳胶的原产地，但是以为乳胶枕头比较便宜是没道理的。浙江杭州西湖旁的龙井山是龙井的原产地，你作为一个游客去那里买茶看看？不坑死算你厉害。一般来说，购物景点最好的情况下也就是能卖到你常规能买到价格的80%，甚至有的时候比你能买到的价格高出一倍类。所以旅游购物不必太疯狂，任凭导游吹的天花乱坠，不理他。如果你觉得导游服务不错，东西还算值得，而且真的用的上，可以适当买点。反之就不要买。如果你真想买点好东西，那就不妨看国内导游。他们在买的东西，那就不要犹豫了，大胆买吧。
晚上的行程预定是没有的，但是当地导游和我们推荐成人秀，当地叫神秘秀。说清楚是色情表演，而且不在自费名单里，小孩子不可以去看。这种就属于周瑜打黄盖，一个愿打一个愿挨。导游希望多赚点外快，游客希望多看点新鲜的东西，偏偏这个是不能列入标准自费行程中的（道理你们懂）。希望看就去看，色情是比较色情，刺激也比较刺激。我们这次一行九人出来，就不方便去看了。你问我好不好，我也不知道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广西游记下</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2056/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2012 02:24:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2056/</guid>
      <description>阳朔 我们前后两次路过桂林——先从南宁坐过夜火车到桂林，吃过一碗桂林米粉马上上船去阳朔。桂林米粉就是普通的煮米粉，然后自己加上各种配料。当地人是干拌，吃完加点汤。我们吃就是加汤吃，味道很鲜，但是没有老友粉那么特色。我怀疑外面卖的桂林米粉多是因为这东西比较容易操作。作为师傅，只要配料和汤料准备完，剩下的就是小碗煮米粉而已。人多的时候也可以很快操作。老友粉和螺蛳粉就没那么快的操作速度了。
从桂林到阳朔的船是旅行的重点。上船先买票，到了船上还可以包包厢。我建议——最好是多人去，直接包一间包厢，6人间600，送一套午餐。这样既不吵，而且中午吃的也会比较好一点。我们看过他们的普通午餐，根本就是白煮白菜加上米饭！上层的风景非常好，可惜我们去的不是时候，漓江正好处于枯水季。不是上游水库放行部分水流的话，我们今天的船根本一步都开不出去。而且当天略有阴雨，看漓江风光的时候朦朦胧胧。往好了说是别有风味，往糟糕了说就是白干一场。不过这次有几处，江面上开阔大气，两旁山水气势磅礴，船头上又没有什么人，感觉这几处还是值得的。
阳朔据说是最早的旅游酒吧聚集地，资本主义的桥头堡——比丽江早多了。我们看了看，不算大，只有三条街的大小。看看点评，里面最热门的是“谢大姐啤酒鱼”，出门发现谢三姐啤酒鱼，后面什么刘大姐张大姐全都站出来了，李鬼不但比李逵还多，而且多多了。我们找正宗店家找了半天，吃完还没法肯定自己吃的是正宗的。不过东西不错，啤酒鱼中午也有吃，是用啤酒来烧鱼，而不是清水。鱼的味道很赞，和中午效果完全不同——中午连鱼鳞都没有去干净。
我们吃东西的要点是——找一家，少点点，好吃再加，不好吃付钱去别处。因此啤酒鱼垫个肚子，我们又去了点评上的第二家——黄记玉米汁。讲到这里，感觉这趟游玩纯粹变成吃喝之旅了，没办法，两个吃货出门，还能指望点啥呢？
玉米汁不错，据说浦东也有分店，就在八佰伴旁边。好像是用煮过的玉米，用豆浆机打碎，滤过其中的植物纤维，只剩下植物蛋白的粘稠溶液。店里的特色是准备了很多便利贴，让客人自己写各种东西贴在墙壁上作为装饰。我们去的时候，墙壁上已经贴了一层又一层的便利贴了。
黄姚 黄姚不大不小也算是个旅游城市，不过名气上远没有阳朔和丽江那么响亮。猫咪不知道怎么把这个地方挖出来的，绝对赞，强烈推荐。我们去的时候还算是淡季，街道上的人不多不少。看着热闹，又不会拥挤。据说每到逢年过节，春秋风光明媚的时候，镇子上的民宿和镇口的旅馆全部爆满——镇口有一家四星级旅馆。由此可见这地方值得一去。
黄姚古镇是一个很小的镇子，离桂林大概3小时的车程。镇上水土很好，旅游业小有规模，又没有像阳朔和桂林那么夸张，感觉进去好像进了义乌一样。当地的小巷子还是很原生态的，大概有一半不到改成了商店和民宿，另一半还是普通民居。巷子四通八达，山水相连风光秀丽。据说有不少电视剧都是在此取景，因此墙上有很多民国年代的招贴画，像是回到那个年代一样。镇子上特产豆腐和豆豉（都是豆制品哈），尤其是其中一家的姜糖水豆腐花，超级赞。豆腐白花花，入口即化，姜糖味道很明显。一碗两元，一定要吃。
镇子白天进去是收门票的，晚上就不收钱了，随便进。住民居，吃农家饭，都随意。这里的农家饭真的是农家，我们在前厅吃饭，一墙之隔就传来小孩的哭声和笑声，门外还有只黄狗，每次有人经过，就汪汪的叫起来。我们吃的鸡是自己挑的，走地鸡——不走也不行啊，这里根本没有专门的养鸡器具，晚上都是关在一个小笼子里面。笼子顶上还有个洞，居然有一只鸡从里面跳了出来。行，公鸡中的战斗机，就是它了。
先上的是一道扣肉，用芋艿和五花肉烧的。热的时候很香，冷一点就不好吃了。然后是枸杞梗烧鸡杂鸡血什么的，用枸杞梗烧汤是这里的常态，我们两顿都吃到了这样的汤。鸡肉果然鲜美好吃，我们基本干光——剩下的骨头就喂了前面的阿黄。他倒是很挑剔，好吃的吃，不好吃的就不吃了。一点不像我们后来碰到的一只在路上的狗，给什么吃什么。
桂林 桂林基本就乏善可陈了，我们只在桂林停留了半天，而且还没吃到什么好东西。
中午的老字号米粉怀疑是李鬼店，汤头不鲜，而且免费的料太辣。辣不要紧，关键是一点都看不出，而且吃下去过一会才辣起来。我们一行人全都跑出来买水喝，喵舌头还吐个不停——我说这家原来是做辣酱出身的吧。下午去了象鼻山——既然来了，总不能不去吧。象鼻山现在在枯水季，所以不算很好看。然后我们到正阳路步行街逛了一下，回来吃了一碗螺蛳粉。螺蛳粉其实里面没有螺蛳，是用螺蛳肉煮汤，然后放酱料做的。感觉和老友粉非常类似，只是不放酸笋，略有差异。如果去柳州，记得吃上一碗，看看差异。
OK，广西之行基本就是这个样子，如果你也要去，不妨参考一下。另外补充两个值得去的地方，七星山和龙脊梯田。这次我们时间有限，未能成行，非常遗憾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广西游记上</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2054/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2012 01:46:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2054/</guid>
      <description>说是游记，大概会写成一笔流水帐吧。我写东西大多数情况下，信息多于修饰，一贯如此。
北海 头天飞的北海，天气不错，气候宜人，下了飞机我就脱掉了棉裤棉衣。北海位于广西最南端，几乎是中国大陆最南方的城市，规模并不大，冬暖夏凉气候宜人。我们住在侨湾那里，听当地人说，是当年东南亚排华的时候，从国外逃回的华侨，当地政府在这里安置，形成的村落。所以当地居民很多会说越南语，而且很多东西上标注的都是泰文或者越南文。这里离著名的北海银滩并不很远，打车15就到。
银滩其实没有想象中的好，主要是因为现在是冬季，海水虽然不刺骨，但却不能游泳，因此来的人几乎没有。据当地居民说，这里在旺季的时候，几乎全是人，完全无法游泳。银滩的海浪冬夏不尽相同，不便评价。但是她的沙滩非常好，沙子洁白细腻，踩上去一点都不痛，粘在脚上拂拭不去，干了还是薄薄一层。不仅远离海岸的地方如此，而且海岸边上的沙子也如此，明显是冲积形成的。厦门的白城更加商业化一些，一年四季都有人，卖小吃的，栈道上观景的，冲淡的，始终不断，但是沙子是个先天劣势。厦门远离海岸的沙子是细沙，但是岸边的就是粗砂，踩上去如同足底按摩一般，明显后面的沙子是运过来的。但是银滩在淡季的时候，冲淡的，卖东西的，基本都没有人经营，明显只做一个季度的生意。
我们去了南珠宫买了点珍珠，这里的珍珠非常好，属于当地特产。珍珠的常识是，海珠比淡水珠好。但是海珠更加圆滑透亮，不适合做胸针什么的，大部分都是项链手链。珍珠项链又不适合每个人，所以要不要买，见仁见智。我们买的是淡水珍珠胸针，也不算贵，就是买着玩玩而已。猫咪倒是对这里的甘蔗汁更加感兴趣，喝过一次后念念不忘，吵着要喝。这里的甘蔗是青皮甘蔗，现场压榨。汁液鲜甜，在上海可是很难喝到哦，来的不妨买一杯尝尝。
侨湾那里也有个海滩，和银滩差不多，只是名气没那么响。我们在旁边饭店吃的晚饭，贵死了！！！不过饭店外的风景甚好，我还抓了好几张不错的夕阳，算是心理平和点。
从北海坐火车到南宁只需要三个小时不到，不过一天只有两班火车。与此相对的，火车站修的广大气派，不知道是干什么用的。照我说不妨学学杭州的火车站，把上面的部分改建成商业建筑，还能充分利用。列车上一点让人不爽的地方就是，上去后一趟火车3个小时，推销东西的有四批。一个卖毛巾的，一个卖鞋油的，一个卖牙刷牙膏的，一个卖速算书的。从头卖到底，五分钟清静都没有，猫咪想睡觉都睡不着，铁道部最近穷疯了还是怎么？
火车上我们对面的一对老头老太是北京人，石油部的，退休了到处玩。老爷子心脏有问题，所以在气闷的火车上非常不舒服。问老太太为啥年纪这么大了还到处跑，老太太说，老爷子心脏不好，装了支架，闷在家里不痛快。出来和老朋友见个面，顺便在北海休养休养。北海气候宜人东西便宜，他们住了一个月了。说着呢，老爷子散步好久没回来，我跑去厕所敲了半天门，没开。刚说要不要找列车员开门，老爷子回来了。他去后面车厢上了个厕所，顺便透透气。没事我就准备回去和老太说一声，老爷子继续往前走。过一会，老爷子从前面绕回来了——他原本倒是想回座位，可是找不着座位在哪了。我们的火车上下两层，他光在上面找，是找不到。我碰到了他，以为想继续散步，也没拉他回来。
南宁 我们只在南宁呆了半天，但是对南宁的夜市印象非常深刻。除掉下午去了一趟广西博物馆，剩下的时间就是吃吃喝喝。先是打油茶，狗肉（都是好东西啊），后来还有一个艾粑粑。打油茶是当地特产，用糯米脂肪和茶打出来的一种饮料，具体可以自己百度。我喝喝感觉口味一般，味道不算好也不算糟。艾粑粑是用艾草汁做的一种糯米食品，大概就是没有馅的艾草青团拍扁。不过这年头还有哪里有正宗艾草青团？
夜市里面吃到的各种奇奇怪怪的东西就多了去了，我甚至在里面看到了整只的鳄鱼和鲨鱼。我们首先吃的烧烤，旁的不用细说，里面最特殊的就是猪鞭，平时烧烤这东西可没有当成鸡翅一样在卖吧。然后还有南宁特色，老友粉。广西这里偏爱米粉，而且各地做法不同。到桂林要吃桂林米粉，到柳州要吃螺蛳粉，到南宁就要吃老友粉了。这个是用酸笋和各种料来烧的米粉，味道酸酸馊馊，据说很多人吃不惯。我吃吃很好吃啊，和北京的豆汁完全不是一个概念。
后面有一碗牛杂汤，是用各种牛的下水熬的汤。猫咪不吃内脏，所以让我来吃。我貌似吃到的是牛肺，也好，润肺通气。然后，今日重点登场——王老吉。我们是在一个糖水铺里面看到王老吉的，当地朋友立刻就一脸暧昧的笑容。我们点上各种糖水，然后点了一杯王老吉来品尝。我第一个下手，一口下去——我去啊，这玩意苦的厉害。不过还好，当年我也是喝了好几年中药的，脸上神色不变，点点头，恩，这玩意有点苦。还记得那个笑话么？三个傻瓜摸烧红的秤砣是什么味道的——傻喵马上说，是么是么？多苦啊，我尝尝。恩，很好很好，马上看到某只喵像被掐住喉咙一样的扑腾——我趁机喝掉她的糖水，缓解一下嘴巴里的味道。
后面一帮不信的人，前仆后继的相继中招。这玩意的味道不但苦，而且从喉咙里面不断散发出来，根本不是喝口糖水就能压掉的。这是当地正宗凉茶，可不是外面卖的王老吉那种水货。当地朋友是感冒，当作药喝的。我们几个就傻傻（好吧，里面也许有一点点我的因素）的分别中招。
最后一个吃的是南宁的小馄饨，这个很赞。里面放的丸子是牛肉丸，打的很彻底，很Q很有弹性。馄饨包法很特殊，是用皮子卷出来的，馅料粉红色，煮开后有嚼劲。就是吃的时候有点苦——这个绝对是王老吉惹的祸。总体来说，南宁之旅还是留下了很深刻的印象的——东西好吃！！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浮生半日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1959/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2011 11:06:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1959/</guid>
      <description>先说一下，文写的是上上周去北京的事情，因为前面堆积的文太多了，所以拖到现在才发出来。
早上先去了中关村。这次出来匆忙，忘记带usb数据线和otg线。结果跑到北京发现，要多呆几天就势必难免需要给手机充电。而我带了移动电源，却忘记带数据线。。。
好久不去海龙，里面的商贩更加乱来。一根USB数据线，开出天价来。开始一个开20一根USB，35一根OTG。USB成本一般就是1元，最高不会超过5元。老子就算是旅游，也不是来当冤大头的好吧。何况老子15年前就在这买电子产品了，那会你还不知道中关村在哪呢。换下一个——我靠，改30了。再跑到HTC的专卖店，更加夸张了，看了一眼接口，报价50。恩，莫非是我没说明白。G2手机的数据线比较特殊，是T型口多一个角。这种线无法连接其他设备，但是普通USB线可以连接这种手机。我只是要一根普通USB线——50。
好，你狠，我找下一家。下一家倒是靠谱很多，USB线10元，OTG20，虽然小贵，但是可以接受了。而且USB线和OTG的质量颇好，不算太冤枉。我干脆就让他们介绍一家3G上网卡店（通常介绍客人过去都是有回扣的，或者有合作，关系比较好）。中兴MF633的上网卡是在说明中明确表示支持Linux的，不过他们没有。所以我就挑了一个别人测试下来，肯定P81HD肯定支持的网卡，MF190。他们开价190，比淘宝贵了30。好吧，去掉邮费，这个也算合理利润。何况我要求现场试货，可退还的。
测试下来，一切正常，我现在有3G上网能力了，很高兴，于是紧接着，乐极生悲了。我的P81HD挂着耳机线，出门的时候剐了一下，摔地上，贴膜喇伤了。真是无妄之灾，幸好，这个可以破财免灾。找个贴膜的，说P81是8寸4:3，尺寸特殊，需要裁。裁就裁吧。贴膜的是个汕头来的女的，手艺还不错。整个膜的中间没有气泡，手感比上个膜好，只要20。唯一的问题是屏幕下方部分边角，没有贴合平整。
午饭还是在鼎好楼上吃的，依然是京东肉饼和酸梅汤，上次和猫咪一起吃的东西。不过今天的人更加少了，看来附近卖场一家接一家开门，对他们生意造成了很大冲击。酸梅汤比上次给力，可是肉饼却太难吃了。吃了半个，实在没胃口，加买了一些锅贴——呕，比肉饼更难吃。我看午饭就这样吧，再吃下去保不齐是个悲剧。
猫咪说有空带点吃的回去，下午就跑一趟王府井吧。中关村去王府井最快的方式是四号线，中间要过西单。我索性在西单下车，逛了逛西单商场和图书大楼。大楼前的景观如故，就是稍显破旧。西单的一堆商场人山人海，比以前热闹多了。不过可惜的是，以前连着的两家KFC全没了。吉野家开了进去，外面修了一个小楼卖衣服，小下沉广场完全看不出样子了。临街一堆卖衣服鞋子的小店全拆掉了，改成了大卖场。周围车多，人也多。人不管车，横冲直撞。车怕人，左躲右闪，步履艰难。今天还看到了一辆京?00010的车，开的倒是很规矩，红灯停车，避让行人。不知道这种车的车主跑到西单来干嘛，不会是来买东西吧。。。
西单到王府井不远，不过我不高兴坐地铁了。过地道坐99路，一路能看到天安门广场什么的，算是短途观光吧。西单地道里面已经有警察站岗了，里面一个卖艺的都没有。这里曾是西单女孩起家的地方，现在西单女孩上了春晚，这却没人卖艺了。不止地道，整个图书大厦前面，还有左安门车站，都是密集的警察执勤。不知道是惯例还是今天有什么事情。
王府井这地方也算挺熟悉的，以前有空进城来玩，一个选项就是王府井。现在车水马龙更加了不得。不过热闹归热闹，其实商业氛围非常浮躁。我在王府井走了半天，找猫咪要吃的东西。结果连食品商店都没几家。大多数都是金店，工艺品店，高级餐厅，服装，玩具。日用品和食品几乎没见到。就算有，我找了一圈也没有。走的腿都快断了，好吧，试图在商业购物中心找日常吃食是我的错。说打算找一家一茶一座给自己的设备充电，顺便上个网，休息一下，喝点东西。点评上找到一家，走过去，保安说这里现在没有了，要走更远的路才有。好吧，别的店也可以，只要有电源，我自己有3G网络。不过我走了10多分钟，没有一家店里面有电源的。我了个去阿，我在南京路上随便找三家商场，问他们的保安。基本就能找到一家店，廉价的休息喝饮料，而且还有电源。好容易找了一家星巴克，居然还客满，没地方坐。好吧，鉴于我腿实在受不了了，我干脆到大食代去坐坐吃东西，顺便找一家小店给我的设备冲个电。
今天在大食代碰到几件很有意思的事情。我刚开始吃锅贴的时候，有一对夫妻在吵架。男的是广东口音，女的是北京口音。量过人吵架的事情，听起来也有地域风格特征——但不是地域歧视哦。好吧，听夫妻吵架比较无聊。然后是喝果汁的时候，看到两个中国人样子的人在说英文。当他们两个不说了，我用英文问了问其中一个，样子比较像白领的年轻男性。他说他是新加坡人，所以只会说英文。我再稍微听了点他和老板的谈话，老板和他一样，是新加坡人，跑到中国经营一家小小的店面。老板说，也说不上喜欢不喜欢，反正就是混饭。白领样子的青年说他是来中国旅游的，去过一大堆地方，具体我记不请了，只记得一个蒙古。老板问他蒙古如何？他说还不错，不像想像中的差。
在这个男人的旁边，是一对打扮入时的年轻姑娘。最奇怪的是，两个人用手语交谈。神奇之处在于，两个人一边吃东西，一边用手语交谈。甚至端着一个碗，打手语，喝一口，打手语，换手，打手语，夹菜，还是手语，吃下去，手语继续。看起来好像日本的手印表演一样，但是不是特意留意这桌，一点看不出突兀。看来无论什么情况，八卦都是女孩子的天性和本能。更奇怪的是，两个人手语流利，显然都是长期使用的。作为残疾人（没有鄙视的意思），两个姑娘都穿着入时，不知道她们是什么情况。
再旁边，是两个老外，老老实实吃东西，没啥好说的。老头很像好莱坞电影里面的美国农场出来的顽固老头，旁边的女士不时的根他说话，他就是简单的点头，吃饭，吃饭，点头。旁边的女士一点也没有奇怪的和他继续说，他也没有不耐烦，用筷子夹起——一颗鱼丸？！我去阿，哪个美国顽固老头在好莱坞电影里玩出这手都可以当成杂技了好吧。说话间，外国老头又熟练的夹起一颗鱼丸吃掉。
再旁边——好吧，我都奇怪为什么在短短一个小时内，能让我看到这么多有意思的东西——他们是一堆青年男女，男的坐左边，女的坐右边，有个坐错位置的，和旁边人贴的很紧——为什么你懂的。一帮人的年纪都不大，看起来像高中生的样子。他们的奇特之处在于，他们中有一半白人，而且是金发碧眼白皮肤，白到发红的正宗白人。当然，仅仅是这个还没什么奇怪的。问题是，其中有一个白人男孩身边是亚洲女孩，一个白人男孩身边是亚洲男孩，剩下的人不停的在照相。绯闻女孩剧组出外景来北京了？
出门来，看到一对情侣。男的很正常，女的穿着执事服，梳着两个包包，单从头发来看，有点像银魂里面的神乐。画着很夸张的妆，一看就是cosplay。不过刚刚看的奇怪事情已经够多了，再来一个我也不怎么奇怪了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>旅行感想</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1957/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2011 16:26:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1957/</guid>
      <description>大巴最好的位置在中间靠前，靠近门的位置。后面比较颠簸，下坡的时候刹车片又有味道。前面出事故的时候比较严重。
每次履行都肯定有计划外的支出——还不包括购物和消费——说白了就是明抢一票。很多消费，明面上说是非强制的，但是你不缴，肯定麻烦多多。这次旅行，几乎必须缴的自费项目有（没有强制项目），大理古城电瓶车，一人30，观光缆车，一人172（事先在旅行合同中说明），玉龙雪山景区车套票，一人50（事先在旅行合同中说明）。洱海游船，上船是站着的，要座位要么抢，要么15一人包座位。
跟团旅游，赠送景点基本是不去的，除非这个景点不但不收门票，而且反而会给旅行社人头费。当然，给人头费的理由是客人在里面要有可观的消费。路上时间基本是忽悠的，导游告诉你一个小时，那差不多按照一个半小时来计算就好。搭配景点基本是不值得看的。要评价旅游项目，就要看主景点的名声和时间。尤其注意细节。例如大缆车可以看看雪山，小缆车基本就白来了。
组团的几个常见问题是，餐标太低，不接受地陪投诉，变相购物，行程太紧。旅行团价格战的结果就是，大部分团的餐标都很低。桌子上吃的都是很难吃的东西，这就失去旅游的乐趣了。要自己加餐，一个是餐馆必须接受，另外如果用餐时间过长，其他客人等待，大家有意见，导游也会催。
很多旅行社写明，对地陪导游的投诉必须在旅游结束时的地陪卡上反映，回来后不受理。您别傻，这就是不接受地陪投诉的意思。您别以为有问题等旅游结束的时候可以在意见卡上反应，好点的情况是，导游到一半的时候，就找你们来填卡了。要么是填了卡才敢给你出问题，要么就是你人还在导游手里，人生地不熟，有意见敢写么？差点的情况，据说有导游上车就让你填卡的，你是填呢，还是不填呢？最糟情况是，你连卡都见不着，导游直接找了几个人，自己填掉了。所以，凡是不能以行程结束后多少天内为基准进行反应的投诉，一概可以认为是不接受投诉。
至于变相购物，这点见仁见智。我出去玩，大部分时间都有购买当地特产。作为买家，我总是试图买个物美价廉的东西。不过，除非是当地人，否则物美价廉是不可能的。所以购物基本呈现两级特征，高价正品，还有低价无保。如果购物能够事先说明，符合个人需要，并且能负担部分旅游费用，那我也不介意购物。然而跟团购物的问题是，导游往往会为了利益，使用不违规的最大力度促销。这样完全失去了旅游的乐趣，变成购物了。云南这里号称没有进店，但是导游在车上会介绍螺旋藻，翡翠什么的，不能不听。要买，到地方一会就买了跑。导游直说，他工资都是从里面赚的，我们购物的钱，他提百分之三的介绍费。然后这些钱要缴掉百分之七的税，在一个月没有投诉后拿到手。这个算不算购物，是否影响心情，就自己评价吧。
最后一个问题，就是行程太紧，这点最影响心情。为了增加卖点，旅行社总是试图在短行程内加入最多的景点，很多客人也以为景点越多越好。其实每个景点多少时间都有相应的评估，旅游总体时间以这些时间略宽松为好。相对来说，自由行给出的时间评估都是比较准的。如果一次旅游上景点过于密集，那么每个景点的时间就会减少，景点间的路程还会压缩时间。最后就变成了上车睡觉，下车尿尿，到景点拍照，回家什么都不知道。
如果自己出行，长途旅行最好的方式是使用公众交通，例如火车，飞机，等。自驾游通常限于不超过400公里的城市。原因很简单，不疲劳驾驶的情况下，最高可以一个人驾驶3小时，中间休息一次就好。即使高速上开到120，也就360公里，加上头尾，自驾4小时出去玩，已经是单人驾驶的极限。再远，需要多人轮流，而且车上太累，不如直接火车飞机。
到当地后，有条件的可以租车游玩，没条件的可以包车游玩，最没条件的公众交通。不要随意跟团，团很不自由。要跟团索性在外地直接定好了团过去，到了当地跟团就实在没必要了。不过三种方式各有缺点。租车需要熟悉情况，碰到当地人拦路收费，野外抛锚没信号，虽说不一定出事，但是一定影响心情。包车一定要熟悉师傅，最好找靠谱的朋友推荐，否则不出事则已，一出事非小。就算拉到个山沟沟里面涨价，你也没什么办法的。公众交通不封闭上下，要注意哪里上车，哪里下车。尤其在一个陌生的地方，需要自己处理所有问题，比较辛苦。
出发前，先确定你所需要的东西都带上了。如果去西部游玩，尤其注意带一个3g混合路由器。西部往往有时没有手机信号，有时只有普通网线，有时只有手机信号没网络。所以同时支持手机3g和有线，又自带电池的路由器相当有用。当然，如果您不是个计算机控，那当我没说。我只是假定来看我blog的都是计算机控而已。长期坐车的，带好围着脖子的靠枕和眼罩，耳塞。准备点黄连素片和蒙脱石散，闹肚子和便秘是旅行常见麻烦。
其实个人认为我们需要旅行社做的，最好是来回机票，酒店预定，景点门票。前两者有，叫做旅行社自由行套餐。最后一个我不知道有没有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月五日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1953/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2011 17:22:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1953/</guid>
      <description>今天本来安排了鲜花集市，不过猫咪对这个兴趣不大。我们就和导游说，放弃了这部分行程。今天广州还来一位同学，云南局的同学带着我们和他们去民族村。
中午我们又在乡村小榭吃的午餐。这次云南局同事做东，人又多，就多了好几道菜。茉莉花炒鸡蛋很有特色，小米椒炒罗非鱼也很赞，就是辣了点。广州的同学刚刚结婚，这次是来休婚假的。他们刚刚结婚，比较辛苦，所以上火了。吃吃这些东西很好吃，就是不敢吃太多。
下午我们就去了乡村小榭旁边的民族村。不骗大家，真的很大。我们一点不到进去，到四点半五点出来，只逛了一半多一点。建筑很有各个民族特色，可是对于我们不搞学术的游客来说，实在是记不住什么。藏族，摩梭人比较出名，也许还会记得。傣族侗族彝族瑶族白族比较大，能记得名字，可是却想不起文化特征。至于纳西族，我算是认得他们了。傈僳族，它牛族，独龙族，回头谁还记得啊。民族表演，跳的很热闹，我也说不出和阿里郎的区别。实话说，一段时间里挑一个特色民族，和游客深度接触，倒是比较好的让游客体验少数民族风情的办法。
广州的同学很幸运，他们加上婚假，正好错开了国庆高峰，逆峰的结果就是超便宜的买到了去丽江的机票。他们和我们时间差不多，但是节约了车上的时间，又错开高峰不用排队，所以可以定定心心的走完所有的景点，例如我们没去的崇圣寺。唯一的缺点是门票价格太高。例如石林175，旅行社票价只要130，差不多25%的折扣。我们的所有门票大概1000-1100，旅行社大概700-800能拿到票。不过贝壳觉得还是这种旅游方法比较有意思。没有太赶的行程，没有早出晚归，有好吃的食物，这才叫旅游啊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月四日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1951/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 11:09:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1951/</guid>
      <description>云南行更新停了好久，中间好多事情。贝壳去北京出差拉，P81到手拉，jobs挂拉，上海地铁出问题拉。OK，事情差不多了，我们继续。
今天的行程比较简单，七彩云南，石林。我们大约八点出发，十一点左右到了七彩云南，在里面停留到下午两点，包括一顿午餐。
据说七彩云南是云南旅委的强制要求，凡是经过昆明去石林的旅游团都必须去。里面是很多旅游周边商品，主要是玉石和茶叶。据云南局的朋友说，七彩云南的东西绝对没有假货，但是价格比市面上贵出两三倍。今天去看的时候，银价是31元。翡翠看起来很漂亮，导游车上也介绍了很多辨识的技巧。不过大家千万记得一点，不懂不买，半懂更不要买。一点不懂，知道自己不行，买东西手下都有分寸，或者认品牌，或者托朋友，总之大多不会被乱斩的。但是懂一点点，往往就不知道分寸，仗着自己“内行”在那里乱买。不懂到没事，吃亏大部分都是懂一点点的。不仅是翡翠，大部分的东西都是这个道理。
里面的茶叶大多是庆丰祥茶庄的，都是好东西。不过云南的大叶滇红，就是贝壳喝过的那种月光金枝，居然买到180。这个茶叶的正品贝壳查过，前年买到90，不算通胀贵了一倍。庆丰祥茶庄为了促销，还搞了茶艺表演。不过根本没什么东西。茶叶讲解一句不提茶文化，如何喝茶，如何拿杯子。全部都在说茶叶如何增值，如何保健。讲解员搞促销，茶艺师一字不发。而且居然喝过滇红的杯子直接喝熟茶，再喝生茶。其余什么普洱茶只要通风也说的出，完全没提避免日晒。当然，你买了茶会不会提醒贝壳就不知道了。
我们不会不买，会的，知道在宰客也没道理伸头出去。所以就买了点土产，蘑菇，精油什么的。好歹不贵，又是完全不懂，眼不见心为静。一方面带点特产回来，一方面也算对导游有个交代了。
另外，特别点名批评一下他们的午餐，还有驴妈妈网站，七彩云南购物点两个单位。自助餐，吃的不怎么好，而且管理混乱。我们排队十多分钟才轮到，他们一位叫朱继年的工作人员告诉后面一堆人，不用排队了。结果我就发飙了，当场骂了回去。然后我向导游投诉，他说这个事情需要直接向七彩云南反应，不归他管。但是我在园里又找不到投诉电话，所以打算回去投诉。另外，我也挺质疑他们的翡翠茶叶半年退换承诺的。对着还在园内的游客，管理这么差，投诉电话都找不到。对远在他乡的顾客，如何保证兑现承诺？
七彩云南过后，就是石林。石林是彝族自治区，所以当地男的称阿黑哥，女的称阿诗玛。导游是当地的一位阿黑哥。他笑称石林是远看大石头，近看石头大，大人看脑袋，小孩看屁股。果然，里面人山人海都是人。景色还算漂亮，不过很多石头由于被游客反复抚摸，已经出现了类似包浆的效果。石林景点一般只来一次，第二次就没意思了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我擦，又回来了</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1943/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2011 12:49:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1943/</guid>
      <description>这忖劲的，闪了十年整后，我又跑回了北京。半夜两点，二号航站楼，大巴出去就是航空食品公司，再过去是空无一人的彩虹桥。再下去照例是修了20多年，小学时候就参观过，现在居然还tmd在收费的天下第一收费站。窗外看看，靠，辅路还tm跟那用着呢，就多了根机场快线。
从车窗抬头向上看，北京的夜空很漂亮，今天又是月圆之夜。以前经常偷偷跑出来看月亮，被爸妈打个半死。没想到多年后，有一天我会看到北京这么漂亮的夜空，而且不看不行。不知道明天从塔楼往外看，能不能看到碧空如洗的蓝天和连绵不绝的燕山。
不过这次估计是我头次在机场高速进四环的时候没堵车。别说堵车了，车都不见几辆。京密路上车也很少——有几个有精神半夜三点不睡觉跟大街上飚车啊。这师傅还真tm牛，一辆大巴居然开上了100。发车不过十分钟，就过了牛王庙，跟国展停了第一站。这地跟原来差不多，就多了几个字，栏杆换了一套，漆皮完好。往前开，双安商场依旧灯火辉煌。
改变的从来不是这个世界，改变的只有我们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月三日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1941/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2011 16:47:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1941/</guid>
      <description>今天从丽江出发，到大理洱海玩，睡在楚雄。早上八点出门，九点多就到了丽江旁边的观音峡。叫是叫的很好听，其实本地人都没听说过。导游说是一个浙江商人开发的，看看就好，不要去烧高香。进去看看，全是人工景点，里面还牵扯出徐霞客来。其实严格来说，全国每个地方往深里查，基本都能查出个啥名人来。搞不好一个破水潭经过专家考证，会变成传说中的桃花潭。大部分不是冲着文物去的就是冲着旅游去的，观音峡也不例外，就是扯虎皮拉大旗的宣传。
十点多出发，大概十二点到了上次的兄弟鱼庄吃饭。鱼汤里面放了豆腐，比上次的水准有所下降。我们觉得吃不大饱，几个人一合计，自己问老板加了两个菜，吃的非常好。一人多出了大概15，比我们的餐标还高，不过按照我对旅游的定位——非常值。吃好午饭十二点半左右出发，两点到的龙龛码头，坐两点半的游船，三道茶表演就在船上。三道茶就不介绍了，这里有比较详细的解释。作为批量游客，我们拿到的杯子当然是小号纸杯，没那么好的水准。三道茶都有特色，猫咪喜欢甜茶，贝壳喜欢回味茶。表演还不错，一帮姑娘上去又唱又跳的。上面跳舞的白族姑娘都很漂亮，看起来觉得好像应该有少数民族血统，表演也没设陷阱讨钱什么的，总体来说还算值得。
不过游船值得好好说一下。游船定时出发，到罗荃半岛停40分钟，金梭岛停20分钟。过期不侯后果自负。船上去后，座位是靠抢的。想舒服点？船上有卡座，自己掏钱，我们是一人十五。服务员还做了一笔糊涂帐。我们掏了100，两个人，服务员找我们六十，开了两个人的票子，上面写缴了六十。猫咪忘记数钱了，所以也没法找人家了。船上面写着，要像保护眼睛一样保护洱海，洱海水也清澈，但是水面上飘着一堆可疑的泡沫，不知道是什么。莫非是自插双目？
罗荃岛上面有个庙，看看风景就好。还有个塔，不过在维修，也就没有靠近。前面是一座新修建的塔，门口有一堆操着东北口音的人在讲解少数民族风俗和佛塔参拜规矩。再向前，爬上来的坡上面，全是卖玩具卖吃的的小贩，和全国各大景点没什么区别。金梭岛就有特色多了，上面全是卖吃的和食物的，没有景点。猫咪买了熟的菱角，很好吃，可是很硬，舌头都会扎破。上面炒面，凉粉什么做的一碗粉要五元，吃倒是还不错。
洱海很漂亮，可是游船就很无聊，又可是不坐就看不到好东西。旁边是大理古城和崇圣寺三塔，在洱海上可以看到。可是我们去的时候天气比较阴，光线不足，相机没有三脚架，照不到清晰的照片。如果有条件的话，贝壳建议旅行不要太赶，慢慢玩慢慢看。洱海古城崇圣寺大概要玩掉一天半的，旁边还有一个苍山森林公园，我们远远能看到缆车。我们这次太赶了，下来就全在照相上厕所，被导游催着赶快赶快赶往下一个景点。但是云南这里门票超贵的，自己玩门票钱太多，比吃饭住宿还多。
晚上在楚雄吃野生菌火锅，说是说野生，其实就是火锅。菌类很多都是人工的，汤还可以。两餐并一餐后，我们还吃不大饱。可见旅行社为了抢生意，餐标已经低到什么地步了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月一日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1939/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2011 18:00:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1939/</guid>
      <description>首先说明一下，为什么十月一日这篇在十月二日这篇之后。因为这篇本来成功从galaxy上面同步到了gmail里面，但是错误的被手机所删除。由于同步，gmail中很快也找不到了。所以我被迫从galaxy中再弄出原始版本底稿，然后重新修润了一遍。这花了一点时间，导致这篇东西比十月二号更加晚才发出来。
今早发生一件搞笑事情。预定是我们退房，旅行社派大巴来接我们。结果实际到的时候，大巴是来了，但是40多个人，只来了30人的大巴。早上去的人坐着，晚上去的人只有站着了，车位非常之拥挤。这点需要着重批评一下驴妈妈网站和景爱旅行社接送部。后来到了确认，旅行社把人数点错了。而且由于调度，我们出门比预定晚了将近一个小时。结果上来看，这直接导致了我们后面的大堵车。
今天的行程基本乏善可陈，就是坐车，持续不断的坐车。八点从昆明出发，十一点在楚雄吃的午饭，大约160公里，开了四个小时，比预定的（估计是平时时间）两个半小时增加了很多。十二点不到出发，五点多一点才到了大理，几乎将近五个小时，比平时增加了一倍。主要原因是下午在祥云县过去一点的地方，碰到了一场大堵车。一条隧道，两车道，却左道封闭。结果并车的时候很容易碰擦，隧道内又不好处理，导致迟了三个小时到达下关。比我们早一点的车就没有碰到碰擦，早了很多到大理。
在此提醒一下所有国庆，五一出来玩的朋友，大家都这么想，所以国庆非常堵。如果不打算在路上花费太多时间，建议还是平时搭两个休假去。这样大概能凑出4天的时间，也足够玩一些地方。另外吐槽一下中国的固定假期制度，大部分的假期都是国定假日，而不是年假，导致所有人旅游出行时间严重重合，是要提醒我们中国人很多么？不过想想看，固定假制度还是有一定的好处的。如果全是法定年假制度，我们不会有太多影响，可是有些人就休不到（因为老板强制或者变相强制加班）。不过不管如何，中国的休假还是少了点，而且缺乏法定年假是个事实。
导游考虑到大理两个个景点，加上观音峡，今天不玩掉一个，回来的时候会太赶。所以还是坚持去了大理古城。时间只有45分钟，电瓶车却花了30一人。45分钟的电瓶车，标准的走马观花。仔细评价起来，大理古城属于原始建筑修复景观，不需要太长时间观看。但是即使如此，建议游览时间也在1.5-2小时左右。城墙没有西安的气魄和原始风貌，街道没有老街和乌镇的古朴，很鸡肋的一个景点，可惜在行程单上，所以导游非去不可。说起来，整个行程其实就是玉龙雪山，洱海和石林有价值。其他搭配景点都是鸡肋，赠送更是基本扯淡。
另外，电瓶车下来，上车之前，有小贩挑着水果过来买。贝壳自己不会不买，隔壁李大哥试试觉得好吃，买了一些菠萝蜜。好心送了贝壳一个，结果猫咪弄不开。贝壳嘲笑了猫咪没力气后——自己也弄不开。隔壁大哥笑笑接过去说，不是这么弄的，这玩意一捏就开了。然后他一捏——囧了，他也捏不开。他不信，拿另一个一捏，还是不开。那个小贩总共就给了一个熟透的，剩下都是生的。所以导游提醒，说少数民族淳朴，那是汉人来之前的历史了。现在你能碰到的少数民族，都是商人，不然你碰不着。想想也是，我们是职业旅行团，又不是驴友，哪里碰得到原住的少数民族。要是碰到什么“民风淳朴”的事情，自己掂量一下是不是正在被骗呢。
七点半左右，我们在兄弟鱼庄吃了晚饭。鱼汤很好吃，很鲜，里面放了很多胡椒。炸河虾也不错，晚饭比午饭好吃多了。导游说，我们每餐12元的餐标，能吃成这样实在是很心满意足了。我们八点多吃好饭出发，预订12点多到丽江。这一路都是普通国道，二级公路，没有高速，而且都是盘山公路。下雨夜路，不知道是否来得及。所以贝壳现在还在路上写这篇文章呢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月二日下</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1937/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2011 16:07:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1937/</guid>
      <description>下午的行程是丽江古城，这里特别指出zoomy同学的攻略缺陷——石破天不在七一街，而在五一街。我们去金凯广场吃黑山羊火锅了，没事。倒是把同行大哥害得够呛。我们在丽江买了不少奇奇怪怪的小东西，大多是买个热闹，不要指望真假，也很难买到什么好东西，这里东西都是义乌批发来的。门口的西藏牦牛酸奶不错喝，比普通酸奶略略偏酸，风味很特别。古城的老建筑群很壮观，处处小桥流水很漂亮，可惜过度商业化开发，已经没有多少意思了。试想，一栋百年的老房子里面，放的全是摇滚，这个能靠谱到哪里去？个人感觉，和zoomy一样，里面全是发呆，上网，聊天，艳遇，泡妞，睡觉什么的。看看就好，住半个月啥的就绝对脑残非主流小清新了。
金凯广场的山羊火锅很赞，我们吃的是导游推荐的本土黑山羊，估计和导游有关系吧。一盆里面一半羊肉一半腊排骨，锅底40，一斤羊肉40一斤腊排骨40，两个人吃很饱。羊肉汤非常鲜，不亚于过桥米线的汤头。腊排骨略咸，不过并不过分，比羊肉好吃。感觉上还算物美，是否价廉就见仁见智了。反正我们当成是在上海吃，还算可以。不过后来我们才知道，这老板的黑山羊是冒充的，羊肉皮到了锅子里面还是白的，真的黑山羊火锅煮出来皮也是黑的。同行的几个人吃了阿寿黑山羊，皮果然是黑的。虽然吃的同学说好像没什么太大区别，但是心里总是很不爽的。而且阿寿的青菜5元，本土的青菜20，服务很混乱。感叹一下，何必不信zoomy同学信导游呢？
然后我们打车先回去酒店，再去古城。这一下惹出点麻烦。官房酒店有两家，我们查到靠近古城的是酒店，靠近束河的是别墅酒店。两家店都在香格里拉大道，上面又不写多少号，写了师傅也背不出。我们到了才发现有问题，再让师傅开车过去。结果一路发现都没有出租。师傅说，这个时间是做生意的高峰，到酒店就算了，到别墅会耽误生意，他也不高兴来。我们问师傅是否能等我们一下，他说不行，耽误生意。没办法，只好给他双倍。本来以为挺近，这一来一去就花了快60，实在是无谓的麻烦。
晚上在酒吧里面喝酒，发现所谓酒吧真的很无聊，酒比北京后海还贵，里面只是听人唱歌。建议大家不是泡妞还是别去了，泡妞刚刚好，里面脑残文艺小清新一大把，个个求包养求419。很少碰到以结婚为目地的，省去你很多麻烦。当然，如果你试图在这里碰到个MM，以后以结婚为目的展开交往，那脑残的是你。里面点歌的，大部分都是公务员和垄断企业的员工，动辄就是电力，石油，电信。想想不奇怪，外企的小员工，哪里有钱来。私企的老板和外企的部门经理，倒是有钱了，可惜没时间。至于私企的小员工——那是又没钱又没时间。只有公务员，垄断企业这帮人，才能闲到到处去玩，而且可以美其名曰考察。我们去的时候还是国庆，尚且如此，平时就自己考虑吧。
夜里出古城，发现人实在太多。人山人海超过国庆的城隍庙。回去的出租必须排队。这里的一点好处是，有警察指导排队维护秩序，还有专门的出租车区。来的车都是出租，应该是进行了节日限行。不过我们到别墅区，司机打表13，实际收了20。他倒是上车就说明了，而且上个司机也说过。古城入夜后，到这里基本要加收到20。就贝壳查下来也是市政府许可，不过总是让人很不爽。不过既然是市政府许可，也进行了应有的公示也说明，那也属于没办法的事情。需要在夜间打车的同学，自己考虑吧。不过既然能在古城泡吧到半夜，我想你也不会介意这一点车钱的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月二日上</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1935/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2011 11:04:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1935/</guid>
      <description>昨天果然迟到了，半夜一点才到。今早起来，早餐吃的还不错。有一个管家专门负责煮饭，专门的独栋小别墅。早餐大概十多道，东西很赞。说是五星级，还是有点道理的。今天导游换了一个，换成了云南当地的导游。丽江导游很特殊，全国唯一的公务员导游，工资超高。而且其他团到了丽江，必须换当地导游上去。我们的导游姓陈，父亲是藏族，本人是纳西族，说话很不客气，很拽。他也不怕你们投诉，只要不出大纰漏，这个公务员是铁定混下去的。云南为了打造精品旅游线路才搞出高价导游这么个思路，不过看来公务员制是最大的败笔。在最需要服务精神的旅游服务业，使用无法投诉的公务员制度，云南旅委的人脑袋被门夹过了吧。
早上导游忽悠我们借棉衣和氧气瓶，氧气要80，酒店只有20。棉衣要30，下面借只有20。估计导游和老板有关系。不过导游提到，上面的高山黑彝族很排外，发现是下面借的衣服可能给扒了。其实哪那么容易，下面租的和自己买的很难分。不过想想强龙不压地头蛇，zoomy同学自己出来玩也被当地藏人收了200。没必要得罪当地人，还是摸鼻子认了吧。
旅行的第一站是蓝月河峡谷，到了峡谷后全部要换电瓶车和环保车，以避免污染。从环保角度来说，还是很有道理的。不过全程电瓶车50，环保车20，大缆车152，很贵。比背包客栈上面列出的价格高了很多，我也不知道为什么，是国庆涨价还是通货膨胀，无法确认。
蓝月河是一条很短的河流，导游介绍说，平时碧蓝，阴天浅绿，下雨时间长了，就是乳白。我们去的时候，正好下雨，河水颜色是浅绿接近乳白。山在两侧，云就从山上飘过，仿佛林中起烟，又像神仙降于地上。玉龙这里的山顶，都是藏在云中的。每次抬头，都能看到隐隐约约的山峰，和望不见的山顶。
蓝月谷出来，电瓶车把我们送到环保车站。这里的环保车是绿色的，导游笑称是青蛙车。先到先坐，不是每个人都有座位。第二站是印象丽江，老谋子导演的。一贯风格，人很多，很震撼。不过我看不懂，导游也说，他也看不懂。出来就是坐大缆车上玉龙雪山了。首先要说明的是，雪山不是什么时候都有雪的。每年11，12，次年1月，能看到。不过见鬼的冷，条件恶劣，我们还要过春节，人少的很。我们上去的时候，什么雪都没有，而且还下着细雨，走在山上就像走在云里。这里要特别感谢微型摄像机的卖家，在这种恶劣环境下，还是录到了将近两个小时的像。
山下面的商店有卖烤牦牛肉，还有鸡腿什么的，很好吃。不过脂肪类食物对高原反应不利，因此求保险的可以那里买一条巧克力吃。东西不错，就是贵了点。大索道挺值得一去，大概有五分钟的时间里面，都是在索道上面晃荡。我们去的时候刚好在下雨，就如同云海泛舟一样。
至于高原反应，大家可以不用想的太可怕。贝壳上去后，就是有点头晕。身体反应大约相当于健身房里面登山机，六级到七级的阻力运动20分钟以上后。稍大运动量会产生喘气，但是休息半分钟就没事了。氧气瓶完全用不上，用过的人也说没作用。实际上由于是从3300米瞬间升高上去的，所以人体血液氧至少可以保持非剧烈运动5-10分钟。如果上去就反应了，绝对是吓出来的。在雪山上适应后，贝壳甚至可以唱歌。不过也不要轻视高原反应，一天以上在4000以上，或者晚上住在3500以上绝对是有风险的。一小时没事不代表一天没事，所以不要大意。
路走到一半，猫咪就不行了，喘气，心跳加速，有点高原反应的症状。所以我们走了四分之三就不再往下走了。下栈道的时候，右腿外侧肌肉酸痛，判断是缺氧状态下强剂量运动导致的急性肌肉反应，坐坐就会没事。可惜下雨，栈道上没地方坐。下山的时候，还出现了嘴唇发白和紫斑，看起来吓人。不过贝壳的判断是，心理性因素居多。至于贝壳本人，只有偶尔头晕，不影响行走，呼吸一下就消失。拉着猫咪走了一路，什么事情都没有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>九月三十日</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1933/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2011 09:49:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1933/</guid>
      <description>上午本来要坐春秋航空的9c8953航班从虹桥一号航站楼出发，结果居然碰到改机场，改到了浦东飞。当然，航班也肯定延迟的了。果然啊，航班延迟了！(这句是猫咪说的)不过还算运气，到了浦东后没有什么等待就起飞了，基本只延迟了一个小时，权当地面延迟算了。
到了昆明，已经是将近一点。我饿的厉害，就查了查点评，叫门口的黑车师傅送我们到一家叫做乡村小榭的馆子。他们的菜非常赞，药膳鸡汤(好像是天麻炖鸡汤，老板说的不清楚，贝壳也没吃过，吃不出来)，还有胡椒叶子炒牛肉都很好吃。量也比较足，三个菜，三人吃正好，两个人太饱。凉拌核桃也不错，就是小贵，在昆明要四十。
下午去了滇池，十月份的滇池池水还比较清澈，没有传闻中绿藻长满水面的可怕。旁边的西山如刀削，云从山的那边涌过来，让山顶始终处于朦胧仙境之中。
然后，猫咪的同学就过来了。云南局的同学很客气，带着我们满昆明的兜圈子。先去了正义路的步行街，还有景星街花鸟市场。那里有很多奇奇怪怪的东西，例如水烟筒和烟丝。水烟筒是一个竹筒，里面放水。上面放烟丝点着，吸烟的时候烟气就通过水，进行过滤。猫咪好像对这玩意很感兴趣的样子，一路大惊小怪的。两旁全是老建筑，据说原来还要多还要大，不过街道改造，很多都拆掉了。而且上面是老建筑，下面是一个借影碟的地方。感觉上下很不搭调。不过到了丽江我们才知道，比这个更不搭调的有的是。市场里面还有很多漂亮的木雕和银饰，牛角梳子，玉石琥珀什么的。本着不懂不买的宗旨，我们就不掺和了。
然后我们看到了一只聪明的狗狗，毛色金黄，很漂亮。会算算术，认钞票，和游人一起摆pose合影。摆pose的时候还会跟着游人的动作调整姿势在那里臭美。合影每次一块，表演也没有讨要，就在那里放个盆而已。云南局同学的老婆说，还看到过这只狗狗和他的主人去买菜，狗狗叼着个篮子在后面跟着。估计是主人养的爱犬，只是没事时出来挣钱而已，不是专门训练了赚钱的。
昆明的小吃很好吃，可惜都有点偏辣。有一种大米压成的薄饼，烧热了夹上酱料，还可以夹油条什么的，叫做烧洱块。趁热吃，很不错。这里的土豆用油炸过，加上花椒辣椒姜黄拌一下，也很不错。后来我们去吃了过桥米线，很正宗，汤很鲜。不过据说当地人吃的都是另一种，叫做小锅米线的。过桥米线是用带油的鸡汤保温，烫熟米线来吃，属于外卖送饭的吃法。不过注意，真的外卖时间长，烫熟烧熟过的米线还好，但是烫肉片就不安全了。小锅米线是用调料和米线一起在锅里煮，一口小锅只出一碗米线。味道酸辣开胃，和过桥米线截然不同。当地的笋很嫩，烤鱼也很好吃。唯一的问题就是烤鱼佐料。没有鲜艳的红色，入口也不辣。但是吃过几分钟，尤其再喝一口米线的热汤后，嘴巴里面又麻又辣，犹如针扎火烧一般。上次碰到这么厉害的辣椒已经是高中时候吃杨健的韩国泡椒，吃进去几秒就有反映。这次却迟了两分钟，又喝了口热汤，吃了个暗亏。
晚上大家聊了一下旅游里面的注意事项，到哪里买什么东西什么的，就由人家送我们回酒店。真是太感谢他们了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春运的两重抉择</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1674/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2011 10:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1674/</guid>
      <description>春运了，大家又开始排队买票了哈。
现在有很多“破解”春运难题的意见，破你妹阿。短缺问题就这么几种解法，涨价，增加供给，减少需求。什么搞实名制，春运专列，通通不靠谱。
为什么实名制不靠谱？实名制不是解决短缺的方法，实名制是解决不公正的方法，而且根据张五常的理论，是一点用都没有的。实名制并不改善短缺问题，他只是让“感觉排队买票不公正”的人感觉到比较公正而已。破解方法已经出来了，提前把你的个人身份资料给黄牛，他们照样能弄出黄牛票来。
为什么春运专列不靠谱？春运的时候，铁路运力已经达到极限，这时候再给任何人开一列专列，都会减少其他人的车。这属于剥夺其他人的权利来增加某些人的权利的行为，我们也叫特权。
涨价，这个方法倒是有效，票不够就再涨价么，涨到一定程度总会有人不去的。但是这个理论上正确的方法却是大家最没法接受的，大过年的，一年就回家一次，还要忍受贵死的票价，你妹的还让不让人活阿。
增加供给，这是大家所喜闻乐见的方法。不过带来另一个问题，那么一大堆铁路，平时你养着阿。
那看来，只有在减少需求上下功夫了。尽量把需要人力的工厂搬迁到西部去，资源就地开采，人当地招聘，再通过方法往出运。这个所造成的峰值压力无论如何都小于春运吧。
春运，是中国畸形的城市化过程中的必然之痛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>旅游的一些要点</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1593/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2010 09:40:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1593/</guid>
      <description>通常的旅行，要记得带身份证，小毛巾（用于擦汗，通常徒步一类的行动中比较重要），到当地后记得随时带一瓶水。适当的带换洗的衣物，有些城市有洗衣店，有些没有。青年旅社也是可以洗衣的，但是并没有什么保证。
旅行会受到种种的限制，时间，金钱，体力。要在事先做好功课，选择合适的线路。通常学生会更受限于金钱，因此建议选择健行线路，出行的时候也尽量搭乘公交（当然，这等于要你带上GPS）。工作后的人多数金钱上问题并不特别大，统计数据显示我们大部分的钱都花在了来回程的旅费，住宿，门票一类的地方。真的在当地花的钱只是小头，例如公交/出租，饭店选择，对总体价格下降帮助有限。然而，这些小头上花费的钱，很大程度上决定了你玩的开心不开心。因此，对于工作后的人，不要在小头上省钱，不要浪费体力。如果真的想降低成本，提前预定机票，住青旅。
出行问题基本几个方案，地铁，公交，出租。出租很方便，但是比较贵，而且并不是所有城市都能轻松叫到出租，例如杭州。地铁系统的好处是大部分城市的地铁系统都没有复杂到人无法记忆的程度（北京和上海这种变态例外），并且地铁网覆盖了大部分城市。很多时候你往往无法找到回住处的路，但是只要你知道如何从地铁网络回到住处，这个问题就变成了如何到达地铁网络&amp;mdash;-大部分的城市，你问任何一个人都可以找到答案。通常不建议使用公交，因为公交系统非常复杂，而且多变，通常超出了人脑能处理的范围。在预定行程的情况下还可以抄下每站的公交换乘方法，动态行程根本不现实。而且即使是预定行程，你也可能碰到公交改道，节假日限行，或者停靠点明明离目的地很近，但是必须绕路之类的恶心问题。
认识路的问题，建议装备GPS。使用谷歌地图，可以在大部分城市中任意行动，甚至包括搭乘当地公交系统。如果没有GPS，就很难行动自如，这种情况下就需要依赖出租和地铁系统。谷歌一类的网络GPS系统的好处是，可以动态的查知信息。因此即使改变行程，也可以随意的在城市间游荡。另外强力推荐大众点评一类的旅游LBS服务，一旦你到了哪里需要吃饭，他可以查知当地美食，让你不走冤枉路，不花冤枉钱。
如果住青年旅馆，需要带牙刷，牙膏，洗发水，沐浴露，毛巾，梳子，拖鞋。总之，一切在宾馆该出现的东西都应该在你的包里。如果是去海边，拖鞋千万别忘。去海边有的时候沙子很痛，穿个拖鞋会舒服很多。虽然很多青年旅社是提供拖鞋的，但是你不会好意思穿着这个拖鞋去海边的。如果液态物品不方便带，可以带一块肥皂，洗头洗澡洗毛巾都方便。
去一个城市，要精确的算好行程，密集游玩。一个城市去三天，就在这个城市里把该玩的地方都玩齐了，没有遗憾。下次想再来是下次的事情，切忌三心二意。去一个城市玩到一半，觉得没有什么太精品的景点了，看到旁边有个什么景点不错，去个一天之类的，这样只会让你两边都玩不过瘾，下次要去两个地方。
城市里最怕语言不通，其次是不认识路。不认识路可以问，语言不通寸步难行。所以如果想多去几个地方玩的话，多学点语言。一般比较有用的语言有，英语，普通话，广东话，闽南语，日文，西班牙文，其中最后一个主要是在欧洲和南美洲玩的时候比较常用。基本来说，有英语，普通话，广东话，足够你在世界大部分地方玩了。
出行的时候要带适量现金，大约能支撑当地两天的活动为准。如果太多，容易发生遗落或者被盗，即使没有，出去玩还提心吊胆的就没意思了。如果太少，可能你还没有找到ATM机就已经在哪里叫天天不灵了。出门可以刷卡尽量刷卡，尤其是信用卡，通常比较安全。千万需要注意的是，一旦你离开团队。例如多人旅游去上厕所，或者跟团的时候去买东西。你可以不带任何东西，但是一定要带上当地有效的身份证明和手机。如果是在大陆活动，手机虽然处于漫游状况，费用比较贵，但是仍旧可用。如果到大陆以外活动，尽量开启当地漫游业务，或者购买当地SIM卡。一旦你在陌生的城市中失去手机，那么你就失去了和同伴联系上的机会，由此而来的麻烦可能会耽误一到两天的时间。
其实看完文章，贝壳想想笑了。说白了，你带上身份证明，带上信用卡，带上一台配置好的android手机，再带上自己，就可以随便去哪里玩了&amp;mdash;-如果你不太计较的话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在厦门（四）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1505/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Oct 2010 10:19:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1505/</guid>
      <description>今天是在厦门的最后一天，我们准备去爬仙岳山，结果早上就碰到个不痛快的事情，贝壳找不到青旅的房间钥匙了。收拾东西的时候再找了一遍，确信是不见了，只好赔了50，很贵的说。所以说大家出门千万小心，万一是别的卡找不到那就不止50这么简单了。
虽然很郁闷，该玩的还是要玩。去爬仙岳山主要是因为他的难度适中，大约2－3小时可以爬完。五老峰就在青旅后面，看起来景色更好，但是据说要3－4小时。我们早上9点出门，中午12点前要去退房的，否则要加一天房费。加之高度比较陡，可能会比较疲劳。想想旅行最后一天了，没想给自己找麻烦。当然，五老峰和万石植物园相连，早上6点后需要收60每人的门票也是个原因——但是我真诚的建议你忘记他，只要记住前两个原因就好了。
出门打车，倒了仙岳山下。话说厦门打车还真不贵，一般都是9元搞定。最多的一次要了20——还基本穿越了小半个厦门。我们从南门入的山，向上不久就是一座寺庙。寺庙前后都是山，盖的雄壮威武——除了没建完之外。绕了半天，没发现上山的路，我们回去走另一条路，结果通向了一个什么美食林。大概就是一堆盖在山顶的饭店，对此我们没什么兴趣。沿着小路逆时针绕山，一路景色非常不错。能在都市里面保有景色这么好的一片土地倒是相当难得阿，当然这首先得益于厦门和厦门人的独特风情。沿着小路绕山而行，我们走到北门附近，才算找到出口。不知道为什么，应该有个东门的，可是没找到。许也是我们路上的某条小路通向东门吧。
从仙岳山下来，我们打车直奔SM生活广场。不知道哪个起的这种猥琐名字，我想有心人都在偷笑了吧。不过里面的东西还是挺不错的，芒果牧场，战锅策。芒果牧场的榴莲班戟非常好吃，建议大家一定要点。西瓜冰也很赞，很有西瓜泥的味道。不过可惜和战锅策一起吃是个最大失误，贝壳因此闹了两天的肚子。话说回来，战锅策的鱼肉粗面很有创意，用做奶油蛋糕用的写字喷枪袋，装上鱼肉糜。挤压出来后就变成了鱼肉粗面。贝壳吃过不少滑，还是头一次看到这样的滑类做法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在厦门（三）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1500/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2010 16:20:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1500/</guid>
      <description>今天我们的行程预定是去厦门大学玩，然后去曾厝�和胡里山炮台。早上去厦门大学这一段执行的很不错，厦大很漂亮，房子，树都很不错。进去后漂亮MM很多，不过很多都是摆pose照相的——全是游客。然后——亲爱的谷歌地图就给我们瞎指路了。它告诉我们，有个叫做厦大水库的水库在前面，所以我们就走阿走的，走了一个很大的上坡。然后发现——GPS信号显示我们正在厦大水库的正上方，可是我们只是在一条上山的道路上，而且旁边全是学生宿舍。我靠，这个错误太离谱了吧，难道要我们走回刚刚的大上坡？
我们左右找了一下，后退一点后找到了一条通向山下的小路，下面是个叫做芙蓉隧道的地方。没办法，修整一下，买点东西，我们就直接冲入了芙蓉隧道。顺便提一下，厦大这里有很多叫做芙蓉的地方。芙蓉一楼，芙蓉二楼，芙蓉隧道，不知道芙蓉姐姐是不是这里出来的（笑，melody同学不要打我）。芙蓉隧道很长，大概有一公里多，里面有很多涂鸦，比交大桥下涂鸦多多了，而且还有很多空地。我们一路走隧道就一路拍过去，贝壳边走边哼歌剧cat的成名曲memory，那天被打扰到的同学对不起，你们就当是野鸭叫好了。
从芙蓉隧道出来，我们居然到了曾厝�，谷歌地图，让我说你什么好？在曾厝�我们喝了一杯八婆婆烧仙草。烧仙草是一种植物的果冻，类似龟苓膏之类的东西，加上各种材料组成的饮料。我们这次点的是组合了花生，牛奶，还有一大堆果仁的，很好喝。前后转转，没有什么好玩的，打车去了胡里山炮台。我们从厦大白城那个方向的环岛木栈道上走过，当时正好是涨潮，海水打在细沙上，踩上去很舒服。栈道有一段正在海里，海水拍打岸礁，如千年不变的旋律。走了栈道，我们就不想去胡里山炮台了，反正我们对爱国主义教育不感兴趣，克虏伯大炮的基础原理和演示在wiki上比在那里还准确呢。干脆打个车，到南普陀寺吃素斋。
南普陀的素斋是很有名的，当然也很贵。我们去的时候正赶上高峰，他们只做套餐。我们要了四菜的套餐，居然要价120，在一顿晚饭只要10就可以吃饱的厦门，这算是挺高的了。不过四个菜搭配挺合理的，一个汤，一个主食，一个甜点，一个菜。汤是豆腐汤，烧的很精致，里面好像放了姜丝，却找不到。主食其实是炒米粉，里面有点菜，叫普陀米粉的样子。甜点叫香泥藏珍，其实就是芋艿泥，很甜。里面包了各种东西，吃不出什么的样子。菜很好吃，不知道是用什么做的，但是像是椒盐香肠的样子。对于想去的人，总之就一句话。不去终身遗憾，去了遗憾终身，旅游大抵就是这个样子。
吃好饭，我们会去睡了一觉。再起床已经是下午4点，我们回到厦大白城去骑海上自行车。这时候已经是潮落的状态（虽然实际上还是在涨潮的），海水落去不少，露出了海床上的粗沙。看来厦门这里的海都是粗沙海，细沙只是为了观光和漂亮专程运过来的。海上自行车还是挺靠谱的，不大像会落到水里的样子，总体来说，挺好玩的。骑好海上自行车后，沙滩上有人专门做帮人冲脚的生意。一块钱，帮你把脚冲干净再擦干，比以前方便多了。
晚饭我们去了中山路步行街，那里很热闹，有很多骑楼。我们随便吃了点东西。思明南路有一家叫做仙草南路的烧仙草店非常不错，用的是花生，还有一堆不知道什么的东西，只要9块。在快到码头的地方，有一个沙茶面，10块加三样东西，很好吃。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在厦门（二）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/152/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2010 14:43:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/152/</guid>
      <description>今天去鼓浪屿玩，从轮渡有两种方法上岛。一种是坐大渡轮，要8块，一大群人傻兮兮的站在一个大轮渡上，像鸭子一样的赶过去，不过据说单向收费，去不要钱。另一种是快艇，基本不排队，只要10块。但是一人不走，需要6个人。包船60，他们也不会帮你找人，所以要学会自己拉人。船很快，很颠簸，总感觉在撞击水面，自己像是要被甩出去的样子。上面是无法照相的，所以请照相爱好者不要高兴的太早。
岛上大多数早餐和商店9点开门，建议不要去的太早，以免傻兮兮的干等。从小路向里走，到一家餐厅吃鲨鱼丸汤，鱼丸很有弹性，有嚼劲，只要10块，贝壳强力推荐。他们家的海鲜面很鲜，但是没什么特色，要20。我们首先去的是风琴博物馆，环境很美。后面可以走一条小路爬到岩石上，俯瞰整个建筑。10点有人表演管风琴，爱好者一定要挑对时间去哦。内容并不好，我听到的是婚礼进行曲，而且技术一般。
从风琴博物馆出来，我们往日光岩走。日光岩要60，很贵，其实有鼓浪屿五个景点的套票，但是看了看，其他的都是些不好玩的景点，所以还是单买了日光岩的票。日光岩是一块大岩石，处于鼓浪屿的最高点。其象征意义更大于浏览意义，厦门真正的精髓是在悠闲的大街小巷中。60的门票包括琴园，和日光岩通过缆车连接。由于门票一旦使用就无法出门，因此除非不去琴园，否则必须坐缆车。当然，这无疑造成了缆车的拥堵。所以建议日光岩景点，在热门时间仔细考虑。我们大概等了半个小时，但是就坐下来的结论，从琴园去日光岩的队伍比从日光岩去琴园的短，所以大家可以选择在西林，先上琴园，会省不少时间。日光岩本身没什么好看的，虽然能够俯瞰厦门，但是上面全是人。与其看风景，不如说是看人。琴园里面有个百鸟园，把一堆鸟关在大园子里。实话说我找不到这种东西存在的意义，没有历史意义，反而是对历史的破坏。把一个别人不喜欢看的景点和鼓浪屿最著名景点门票打包出售，搞不懂当地政府在想什么。
回程的大渡轮需要收费，快艇则是15。来回不对称，请要去的朋友注意。最后记录一个趣事，我们住的青年旅馆的洗衣机总是像狗叫。衣服一放进去，半边洗衣筒摩擦就发出一声。往复起来就像汪汪的狗声。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去厦门（一）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/147/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2010 16:33:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/147/</guid>
      <description>今天在虹桥机场二号航站楼乘飞机去厦门玩。贝壳飞机乘了无数次，虹桥机场二号航站楼倒是建成后头次去。
从地铁二号线下车，候车站台的间隔非常宽，看上去就像是广大的大厅，不像某些站一样小家子气。从地铁出口到柜台间的导向牌很清晰，但是有一件奇怪的事情。在进二号航站楼的时候，有一个爆炸物检查。说是检查却没有人替我们做扫描、爆裂物颗粒收集或者其他动作，只是用绳子把我们拦了近10秒就放行了。贝壳在想，这是怎么回事呢？如果检查不存在，那么何必如此做作。如果使用X光照射检查，那么前后拦截我们的工作人员则相当危险（如果X光检查没有危险，地铁上就应当是我们背着包通过X光机，而不是现在放下包的模式）。猜测只有一个可能，使用对人体无害的其他远程检测方法，欢迎知道的同学爆料是什么方法。
进入柜台区域后，贝壳顺利的拿到了登机牌。不过看到上面贴的提示，现在只允许携带一件随身行李，其他要托运。因此有行李随身嗜好的同学请注意了，至少在世博期间，贝壳相信这个规定是会得到执行的。过安检的时候就是，超级夸张。贝壳只身带了一台电脑上飞机，居然还要脱下鞋子，有的旅客还得解下裤带。贝壳觉得至少在安全执行的严厉程度上，我们已经充分的和国际接轨了。
贝壳是18:45的飞机，理论上是有飞机餐的。不过鉴于飞机餐吃不大饱，贝壳去机场的真功夫点了点东西。吃东西的时候，随手用笔记本扫了一下网络。上海机场二号航站楼是有一个openwifi的，不需要密码，公开接入。首次访问会被重定向到1.1.1.1的一个网页上，说明情况，并要求确认后使用。目前只支持http和邮件协议。不过了解贝壳的人应该听说过Http Over Http和gappproxy，借助这两个应该可以任意的上网。但是请注意两点，首先openwifi没有任何加密，因此你和服务器的通讯是全公开的，机场中任何一人（好吧，夸张了点，应该是一定距离内任何一人）都可以截获你的通讯。其次，贝壳相信机场对这个网络进行了审计，你的访问会被记录下来，这同样危险。因此，建议使用sshtunnel或者vpn进行安全的访问（这好像是公开网络的安全常识了），而且千万记得打开防火墙。
最后，机场提供了可上网的电脑，供没有电脑的人使用。系统是XP，禁止了其他文件的访问，只允许使用IE和winrar。感觉比较难渗透，而且贝壳自己也带了电脑——算了，飞机要起飞的。
飞机上，贝壳吃了一餐飞机餐，感觉总体还可以。面包和咸菜反倒比正餐更好吃。飞行过程本身没什么，倒是电子设备关闭提示非常烦人。机上的乘务员在一个多小时的航程中就检查了三次，合着半小时不到一次。而且待机都会来说，非要关机，�里八嗦。贝壳干脆在每次检测的时候都把电脑待机，放到前面的袋子里面去，乘务员看不到，也就不�嗦了。降落之前能看到外面的灯光一闪一闪，映照在云层上，如同进入了雷积云。开始贝壳很担心飞机被雷劈，后来发现这个闪烁是有规律的。。。
到了厦门后，我们坐机场大巴到了旅馆附近，但是还差了一公里多，这时候就是android立功的时候了。谷歌地图很快找到了三条过去的线路，并且直接导航到了宾馆。实话说，除了比较费电和费流量外，这个应用是相当让人满意的。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>淀山湖徒步</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/143/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2010 14:42:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/143/</guid>
      <description>9月11号星期六（正好是911），贝壳和一堆人去淀山湖徒步。事先我们知道，这将是风雨大作的一天，所以贝壳提前准备了雨披和雨伞。事实证明这是一个英明的猪头决定。
当天早上，贝壳和住附近的某水MM碰头，坐01到上海音乐厅旁边集合。早上晴空万里，贝壳还笑每个气象预报员上辈子都是随机数发生器呢。等到8点，大约来了20多人的样子。男女大约一半一半，这点让贝壳挺惊讶，还以为徒步会是男生比较多呢。沪朱线走高速，很快，我们9点多点就到了朱家角。刚刚下车就碰到了暴雨，不能不说是天意。多大的暴雨呢？这么说吧，贝壳穿了1.2斤的雨披，质量相当好的自行车雨披，还是被浇的浑身湿透。虽然雨披挡住了大多数的雨水，但是还有少部分从前襟渗入。前胸基本湿透了，后背和书包倒是干的。由于是自行车雨披，因此没有袖子，前后襟中间开的很高，雨水就从两边打到裤子上，不多久裤子就废了，手机钱包只能放在书包里。而鞋子更是一上来就进水，从头到底脚都是泡在水里的，最后回家发现脚大了一圈。所以说，即使是有雨披，在暴雨天去徒步依旧是个猪头决定。
猪头归猪头，我们从朱家嘴出发，走了大约10公里。这10公里是艰苦而枯燥的，大雨，大风，没有好的景色。到一个叫东村的地方躲雨修整的时候，有几个人退出了。当地的阿姨很好心的领他们去坐车回朱家角。刚刚从东村出来，天气放晴，太阳却未出来，正是适合徒步的最佳气候。微风吹来，吹干身上的水分，带来一阵凉意。旁边的树林和稻田郁郁葱葱，前后的道路似无尽头，辽阔的淀山湖湖面笼罩在一片烟雾中。顿时感觉天地宽广，自由自在，万事不挂于怀。直想向湖中大喊两声（还有人真的喊了）。大家开玩笑，要是刚刚走的几个知道这事，肯定后悔死了。想想也是，大风大雨都经历了，却没看到好风景，好事坏事，坚持不坚持，往往就在一念之间。
我们沿着湖边走，却发现前无去路。这路也不知道是谁修的，修了一半，又在入口不加说明。好几辆车也误入歧途，不得不倒车转向出去。从原路转弯，步过一个小村，就能看到一条很窄的小路和一条新修的大道相邻蜿蜒。我们上了大道，道左是一片湿地，田陌纵横无序，各种野草在地上放肆的生长。太阳透过乌云的间隙，照耀在苍翠欲滴的叶子上，折射出钻石般的光彩。风吹云动，忽现忽收，天色阴晴变换，大地宛如一块流动的翡翠。大道下来，转过两个弯，又是一条新修的大道。这时有人体力开始不支，落在了后面。走到路尽头，领队猴哥让大家在路口休息一下，等待后面的人赶上。
虽然经过修整，但是刚走没一公里就有两个MM体力吃不消，要原地修整坐车。贝壳想想今天也够累了，而且两个MM也不安全，就提出留下同乘车，其余人继续往前走。当地有好几辆车经过，却都不去商榻。我们才知道，虽然只走了20多公里，但是我们已经从上海地界走到了江苏地界。当地车辆要是回到上海地界，要经过检查站。万一被查出非法营运，后果很严重。一个开三轮的大爷脑子挺快，说虽然不能拉你们到商榻，但是可以拉你们到附近的车站，那里应该有车去商榻。我们想想也是，与其在当地干等，不如付点钱来换取选择权，于是就上了他的车。经过好长一段路的颠簸后，一个小小的建筑出现在视野中。实话说，在这种地方能出现一栋建筑的车站，已经大大出乎我们的预料了。
我们和一位师傅讲好价钱，30坐到商榻。他自己却听错，把我们拉到了大亭。贝壳看看方向不对，但是对当地不熟，没有说，等到了才发现根本不是我们想去的地方。两个MM十分气愤，坚持要求师傅拉到目的地。师傅没有办法，只有把我们拉到了商榻。我们大致算了一下，他这趟是赚不到什么钱了，可是能怪谁呢？这趟折腾下来，时间也很晚了，从商榻到朱家角的末班车6点发车。算算刚刚的距离，领队和大部队是来不及走完全程的。我们正犹豫间，居然看到了几个队友。到不是他们走的快，而是继我们之后，又有几个人坚持不住，打车过来，领队领着7个人还在坚持。我们看看时间实在来不及，只有坐车先去朱家角。他们若是来得及赶上末班车就坐公交到朱家角，若是来不及，就打车过来。
车上的行程还是非常舒服的，有风吹来，身上的衣服也干了。外面风雨不兴，夕阳斜斜的照在树丛上，有点田园将芜胡不归的味道。大家交换着吃了点零食，填补一下辘辘的饥肠。大部队发来贺电——他们实在赶不上，干脆也打车去商榻了。我们商议好，由我们在朱家角先找好饭店，大家好好吃顿晚饭。大家应当有数，吃饭在中国的礼节中是非常重要的。STUN曾说过，若是开会碰到，有一面之缘，不算认识。若是会后一起去吃一顿，大家就认识了，以后有事要帮忙。同样，我们这群各处来的网友，在分别的前夕总算能认识认识，在朱家角好好吃一顿。朱家角的餐馆还是挺好吃的，我们选中了放生桥下的一家餐馆，便宜好吃量又足。
饭过五味，大部队来了，大家又是一阵的敬酒（茶？）和狂吃。毕竟今天运动量大，大家都饿了，即使是最矜持的MM也不会在这时候拿架子。饭毕，坐车回去，一天徒步基本就这样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杭州游行程记录</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/113/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2010 11:10:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/113/</guid>
      <description>早上9点，在上海南站集合上动车，中午10:50就到了杭州城站火车站。上二楼打车，可以免排队坐到出租，到中山北路体育场路的旅馆。离浙报很近，我以前经常路过的。check
in休整后，11:40从旅馆出发前往西湖断桥残雪。
根据gmap，本来可以到武林广场东坐Y1到断桥的。不巧，过去的时候Y1正好改线。据说了断桥那里很堵，而且距离只有一公里多点，不算远，就干脆走过去算了。沿着白堤，顶着如织的游人，我们走到孤山路的楼外楼吃午饭。运气很好，六人的大桌预约的不多，我们不到10分钟就等到了座位。点了东坡肉，西湖莼菜汤，西湖醋鱼，响油鳝丝，白灼芥兰，片儿川等菜，大家基本吃饱。人均57左右，还不算太贵。下午14:15分出门，沿着北山路到苏堤接着逛。
我们找了一圈找不到手划的小船，只能上了一条人工划的大船。价钱是120一圈，上岛一小时。我们算算不划算，还是让他划一圈直接回去算了。回到苏堤继续走人，没碰到醉春亭的隐藏Boss大叔，倒是碰到了个拿着喇叭播&amp;rdquo;霓为衣兮凤为马&amp;rdquo;的家伙。苏堤都快赶上上海地铁三号线了，什么人都有，人才济济啊。绕过花港观渔，到雷峰塔看夕阳西下。注意5月1号前后杭州地区日落时间是18:30左右，而不是我查的洋泾浜网站给出的5:15，害老子在塔上白等。往前走两公里多，到四眼井那里的青年旅舍，有一家叫&amp;rdquo;江南驿&amp;rdquo;的旅舍，饭很赞。开始去的时候还碰到老板说东西卖光怕要没的吃，最后叫号，有个人实在顶不住走了，我们才排到位置。叫了酸菜土豆牛肉，油焖茄子，麻椒鸡等一堆菜，人均才三十出头。菜量不小，东西也不错，不过是自助的。
晚上宾馆还停了一次电，闹的我们兵荒马乱。被迫用笔记本调到最亮作为光源，洗了一次此生难忘的战斗澡。
第二天，我们7点起床吃饭，结果拖到8:40才上了Y5。沿着体育场路，曙光路和杨公堤开过去，一路风景很好。下车，正是昨天吃饭的地方。继续往山里走，就到了满觉陇和翁家山，一路风景很赞。过了翁家山就是下山路，下面是龙井茶园和龙井村，我们觉得没意思就没进去。路过双峰的时候，看到旁边的茶楼是建在沼泽地上的小桥，风景幽雅。不过没进去，还是到的丁家埠吃的农家乐。东西很好吃，吃到翻过来，不过价钱也不便宜，一个人大概要50。
下午比较热，到2点多我们才慢慢出门，坐Y3到岳庙的KFC吃点甜品消暑，出门再坐K7到火车站旁边的上岛咖啡等火车。晚饭在火车站大厦的外婆家吃的晚餐，还是一贯的价格便宜量又足。不过恰逢五一，以前常在那里吃，从没看见那么可怕的火爆场面，排队等座就等了45分钟。上菜倒是很快，东西还是一样的不好不坏。
要点，去健行的记得带遮阳的帽子和一条小毛巾。小毛巾缠在手腕上，可以擦汗降温，不容易中暑。进山前要带一瓶水，自己喝，也可以倒一点在毛巾上散热。住的酒店不好要记得带牙刷，容易中暑记得带风油精。对皮肤很在意的MM千万记得带强力防晒霜，城市里用的那种大路货没用，要用很粘稠的那种，不容易被汗水化开，否则一擦就没了。一定要带一台GPS手机，基本免去没人问走错路的尴尬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>游新场镇</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/101/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Mar 2010 13:13:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/101/</guid>
      <description>昨天组织了一堆人去新场玩。地点大致在南汇旁边，据说是色戒的拍摄地点。哎，为啥不在东方明珠下面拍呢，我们也好去点～～～�。
前天晚上回去的晚了点，由小黄姐姐代为通知。等通知出去后才发现，小李老师手里也是正确的时间——这太不正确了。按照我的估计，应该给小李老师提前至少半小时的——结果说明我太低估她了，她这次迟到一小时。由于她的迟到，因此，我，小黄，小杯子，被迫在大冷天的跑到DQ吃甜筒。小黄姐姐拿小杯子的iTouch玩植物大战僵尸，我和小杯子对于有人喜欢这种弱智游戏表示不解。不过她边玩边吃甜筒，我眼睁睁的看着她的头发飘到甜筒中，然后一口舔成奶油头发，再一撩，在衣服上形成国画。吃完以后满手奶油，外加嘴唇上的奶油——崩溃中。。。顺便可怜小杯子的iTouch。
小李老师到达后，我们坐车到了新场镇——当然，刚下车的时候，打死我也不相信这是个古镇。走了一段，才发现一个牌坊。不错不错，这个不错。我们按照牌坊下的提示，跑到附近的弄堂菜馆。午饭点了金针菇，白斩鸡，红烧肉，青椒茭白肉丝，浦东朋友鱼（就是小黄姐姐说的，鱼，螺蛳，虾的大杂烩），蛤蜊蒸蛋。点了三碗饭——不过到吃好也没有上来。价格不贵，东西也挺好吃。我们吃完就在那里弄出一堆的干果吃，也没有人来赶我们。小杯子的一个朋友还跑过来，拿了一台最新的google手机和一台单反相机。
下面就沿着路往南走，一路看到N多的不可移动保护OOXX建筑。贝壳别的不记得了，就记得这个，因为实在是像内存管理中的不可移动保护数据块——小杯子，小黄，小李老师崩溃中。最后到达一个寺庙，小黄姐姐很高兴的说，里面有和尚在唱歌——这次是贝壳和小李老师崩溃ing。
新场不大，玩到这里基本就全了，往回走，去人民广场找夏岚吃饭。途中小杯子还很可耻的无视了一次他自己许下的要砸掉龙阳路地铁那家开封菜的伟大志愿。我们走到来福士，发现夏岚正在排队——排在一个很长的队后面。于是集体退散，崩溃的觅食。在地主夏岚筒子的带领下，我们找到了一家韩国菜。对此贝壳表示鸭梨很大，在上次去烧烤发现经过小黄姐姐手的所有产品都会发黑后，贝壳就不大敢去吃韩国菜了。幸好多了两位女生在，否则贝壳又要面对小黄姐姐的无敌烧烤——最近胃不是很好的说，不要考验了吧。
事实证明了贝壳的先见之明，小黄姐姐从头烤到底，从头焦到底。除了做的锅巴挺好吃外，对产生食品实在没有什么太大的贡献。整个晚饭就在小李老师的控制下，有惊无险的度过了。
啊，一天啊多么美好的多么美好的一天啊多么美好的一天啊～～～～～</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>游婺源</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/72/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2009 15:06:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/72/</guid>
      <description>写这么多年blog，每次都当回事情，实在写的太累了。还是简单一点，不要费劲了，想到哪里，写到哪里吧。
简单来说，有朋友家在婺源，我过去玩了一次。地方不错，好山好水，绿茶不错。记得冬天去，夏天昆虫多，草也多。一个朋友给叮肿了一圈，另一个活像被鞭打过。而且太阳太大，一个成了活包公，贝壳回来褪了层皮。
另外，如果当地人告诉你，不远，不可怕，很好玩，不要随便相信。他们倒是不会害你，只是他们的标准和你的不大一样。超过60度的斜坡，连爬一个多小时，只是一个稍微有点累的常规路途而已。因此，如果你没有一定的体力和运动上的自信，不要随便和当地人去走小道。小道这东西有两个坏处，一个是走到一半不能回头，另外一个就是随时可能找不着或者被修路修掉滑坡断掉。
好吧，有意的话联系我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三月西湖游记</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/56/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2009 11:20:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/56/</guid>
      <description>嘿嘿，跑来跑去做项目虽然辛苦，但是有一个好处，那就是有空的时候可以按照当地情况跑出去旅游。贝壳今天稍稍有空，出去西湖逛了一圈。
说到西湖，其实贝壳跑了无数次了。不过住的虽然近，但是岳庙和苏堤还都没去过。没去过苏堤和三潭映月，怎么能叫去过西湖呢？贝壳今天特意去了一次岳庙和苏堤。岳庙没什么好说的，只是门票稍稍有点不爽。25，说贵倒是不贵。不过我们来接受爱国主义教育还要自己买单，这个——倒置了吧？
苏堤就在岳庙的正门过去。贝壳刚上苏堤，就有人叫。今天真够凑巧，是贝壳在浙报的一个客户，今天也是陪人出来走走，正好碰到。杭州这个地方真的不大，今天就碰到了三个缘分。今天的风景果然应了某人的话，西湖美景三月天，春雨如酒柳如烟。按照此人说法，如果今天突然下雨，我就应该碰到一位姓白的女生借伞—— 问题是，我有伞阿。幸好今天没有下雨，否则就不是西湖美景，而是计算机产品的末日了。贝壳今天出门，就带了那台HPmini1017。不是多心哦，下面就用上了。
问题，苏堤中间有个醉什么亭，是醉什么呢？那个字很像是书字，贝壳没仔细看，差点还以为真的是醉书亭。后来有位老人就着话题讲起了古，这个字不是书字，而是春字。哦？贝壳掏出HPmini，架上蓝牙和GPRS，上网一查。这位老先生还非常有名(http://talkdream.blogbus.com/logs/3839413.html)，在google上找&amp;quot;苏堤醉春亭&amp;quot;，有至少两篇关于这位先生的blog。不过贝壳就着往下一看，差点笑喷出来。这个blog是06年写的，到现在已经有两年半了。这位老先生的讲话线索一点都没有变。浪漫的情人堤后面果然是关于矿泉水的问题，大家还是一如既往的一哄而散。贝壳凑上去，问问这位老先生的底细。他应当是住在西湖附近，以前经常跑到苏东坡纪念馆去看。后来扩建，原来的介绍内容全都变了。于是跑到苏堤上给人科普，顺便讨点矿泉水费。据说03年非典事发前还上过中央4套的节目。难怪他讲的都是苏堤，醉春亭，三潭映月呢。要跑上来一个阿炳，别说记得年代，就是阿炳的原名都未必记得。不过这位老先生毕竟是免费科普，矿泉水费也不是强要，也不是天天来。有缘的碰到没缘的拉到，碰到也算是个缘分吧。
贝壳在听完科普后，立刻上推，更新推，然后再上gtalk，散播八卦散播爱。(MSN上被我冷落的同学们，不是贝壳偏心，TMD只要用GPRS就打不开MSN)
而后，贝壳在花港观渔走了一圈，出门，发现——该死的杭州又堵车了。偏偏从苏堤南面到天目山路的所有车都会被堵，咋办呢？这个时候，贝壳就充分发挥了自己曾经被忽悠过所练出来的——地图通。查了一下google map，从龙井村过去不堵车。记得从龙井村过去是坐游三，到玉泉，玉泉坐15，到天目山回家。好，就这么决定了。
于是贝壳出了西湖，往西走。向着茫茫群山就走了进去&amp;hellip;当然，走没多远就看到了游三车站(大家请记住，这里的度量衡是以贝壳的标准衡量的，一起走过路的同学应该深有体会，尤其是高中同学，要是您也学着走，脚抽筋贝壳恕不接待投诉)。一路上山色真好阿，路旁还有不少喝茶的茶亭，当然，价钱估计便宜不了。实话说，贝壳很想带某同学的朋友到这里，直接自己泡茶自己喝，估计也很爽吧。估计游三路是杭州所有线路中山色最好的线路，有兴趣游览的同学一定不要错过！
最后么，当然，贝壳回家了，于是有了这个blog，事情基本这样结束。
真的结束了么？第三个巧合呢？
贝壳的一个朋友和贝壳说，她的一个朋友是贝壳的blog读者！OMG，今天是什么日子？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回京感想</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/51/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2009 23:18:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/51/</guid>
      <description>昨天临时接到通知，贝壳周五(二月六日)要去北京出差。具体情况不多说了，不过——贝壳要回老家了。可一年半没回去了阿——
早上5点半从杭州的宿舍出来，赶7点半的飞机。打车走了快一个小时，杭州的机场确实也够远的。师傅紧赶慢赶总算给我提前40分钟赶到了机场，离停止办理手续只有10分钟。这点住北京就很有优势，出门10分钟就到机场。6点半起床，赶8点的飞机绰绰有余。飞机很顺利，事情很顺利，贝壳就不多废话了。唯一的插曲就是贝壳的linux不支持投影仪，搞了半天总算在老板的机器上成功演示。
别的不多说了，就说说北京的风景吧。多了一堆莫名其妙的建筑，其中多数是政府机关的办公楼。贝壳原来认得的地方全都不认得了，鼓楼，宣武门，东直门，也就长安街还保持了一点原来的风景——当然，不算那个巨蛋的话。东直门改的面目全非，斜街那里完全看不到了，建了一个什么汽车中心。西单图书大厦已经快7年没去了，门口那堆书的摆设还在，但是被围起来不能坐了。西单文化广场被修的光怪陆离，完全看不出原来的样子。灵镜胡同没去，不过想必也不复旧观。
贝壳干完事情，被放到了丽都。本来准备和几个高中同学聚聚，可无奈前天才刚刚接到通知。刘江陵同学和佟国美同学非常义气的回了消息，不过很遗憾的，都没赶上机会。李鸿国比较忙，就不说了。老猫直到贝壳快闪了才有反应，够迟钝的。贝壳最后无奈的决定，不去顺义了，直接去机场，第二天可是8点的飞机。丽都旁边贝壳只认得915，那是去顺义的。所以贝壳弄了部车去机场，走的是附路。
机场附路，算算可是有年头没走了。自从在牛栏山上学以后，京顺路通了，附路修路。贝壳就主要坐915去北京，很少走附路了。现在的附路路面都翻修过，比原来顺了很多。运河上的桥还是那个老样子，不过有一段因为要修轻轨，因此被重修了。到了机场，贝壳碰到了一件非常囧的事情，贝壳被锁在家门外了。算算都26的人了，居然还会碰到这种问题。家门口等家长回家，又不是小学生。不过无奈的，贝壳就碰到了这种事情。老妈去上海探亲，老爹上班。大老远的从上海来北京出一次差，居然被锁在了自己家门口。无奈，贝壳出门转一圈吧。
从家里出来，贝壳绕着机场走了一圈。发现机场多了很多小店，建筑也被翻修过了。想必是为了迎奥吧，机场这里是最敏感的地方。唯一没变的就是机场高速的收费站和贝壳的破窝。呆在小时候常爬的假山旁边，不出意外的发现当初奋斗(真的是奋斗，贝壳小时候很胖)很久才能爬上去的山顶差不多就是一伸手的距离。公园的松树还在，前面的大广场却没人跳舞了。工人文化俱乐部(原来唯一的作用就是放电影，我们过去常常在这里看)被改成了XX货真价实的俱乐部，上了金色的招牌，不过恐怕就和工人无关了。最大的变化是贝壳的小学，机场二小，永远的消失了，变成了94中机场分校。估计是机场这里去94中的太多了，干脆弄个分校过来，省得费力。家后面的一排树全推了，改成了通向三号航站楼的大道。
坐在家门口的公园旁边，贝壳感觉五味沉杂。这么多年在外面，始终觉得自己是个过客。没想到到了自己家，才发现家已经不再是从前的样子，自己还是过客。上次出差，呆了两个月。这次出差，呆24小时。贝壳始终来来去去，来了又走走了又来，到底哪里才能停下呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三甲港游记</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/414/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 19:03:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/414/</guid>
      <description>三号的时候，找了个朋友出去玩。找来找去，上海没有啥好玩地方，干脆去三甲港吧。
三甲港是浦东最早开发的旅游海港，离机场不是很远。有钱的可以坐车到龙阳路，再磁悬浮到机场，打车过去。不过一般来说，只有白痴才这么坐啦。来回路费就高达100每人，差不多够去玩的所有费用了。推荐坐地铁到陆家嘴，走到东昌路渡口。或者到外滩，摆渡过去就是。贝壳是地铁过去，在正大吃过午饭再出去的。
说到午饭，还有一桩怪事。贝壳的朋友，传说中的六牙四皂小姐，来到上海玩。她换了手机和号码，因此贝壳发的拜节短信没有收到。同时也没有贝壳的号码，所以她没法联系贝壳。所以，当天中午贝壳在正大的汉堡王吃饭，六牙四皂小姐就在旁边的松本家吃饭。NND，第二次错身而过。
三甲港的门票要38一个——是很不便宜。里面玩的东西也一般。皮艇，竹筏，骑马，乘车观海，胆子大的还可以游泳。港口本身是看不到海的，前面被很大的防波堤挡着。因此有电动车观海，还有骑马在大堤上跑的项目。至于皮艇和竹筏，好像是水边的必备项目吧。至于游泳，海水不是很干净。回头要记得冲洗，以免生病。其实还是找个游泳池来的划算，毕竟游泳池更为安全放心(呃，除了比较像下饺子)。
贝壳也没有带泳裤，所以只有划船咯。海边的风不小，还有夕晒。不撑伞会被晒伤，撑伞就会被往芦苇里面吹。要是全是臂力不足的女士们来玩，请千万带好男性同胞。贝壳就看到了两帮女士在芦苇里面没辙的场景，或者你想冒着被晒伤的风险放弃打伞？
晚上的饭就在旁边的餐厅吃的。本来里面有烧烤，可是贝壳和李定婷同志上次烧烤的经验实在太过惨烈。外面黑了，里面还带血，想想要再吃哪种东西就心寒。而且一个炉子45，要吃饱起码100多，也不合算。出去吃烧烤吧——灰太多。强烈建议三甲港的管理部门整理一下，海边这么多灰像话么？最后吃海鲜，旁边到有几个大的海鲜城。可惜看价格也不是我吃的起的。小饭店点了一个鲈鱼结束。
说道鲈鱼就丢人，本来以为海边的东西应该都新鲜的。蒸上来一看，眼睛出来的。当场就知道吃亏了。不过别的都吃到一半了，这个亏也只有认了。希望大家下次吃之前弄清楚这些问题，省得再吃这种亏。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京出差4</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/399/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2007 03:47:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/399/</guid>
      <description>上面的提示――要是不知道大束是谁的――记得高中在我辞典上“蛆”这页留名字的那位么？
至于为啥这么长时间没有更新——贝壳的电脑坏了。下面会有篇专门的blog来说这个事情。不过还有一个更重要的原因，很多人没义气阿～～～～
15号是贝壳的生日，相信很多人都不知道吧。
实质上，贝壳的生日只有父母，还有两个同事一起吃了顿。主要原因是——很多人都不来——(没义气阿～～～)
一周过后的周末，贝壳到顺义请这帮人吃了顿。说是一帮，其实主要就是付蕾和柳江陵，周颖出现了一瞬间，还意外的来了一个韩静。剩下的——全在北京城里陪GFBF回不来了。韩静据说在通讯设备公司做，好像被辐射荼毒的很严重的样子。柳江陵交了一个小男朋友。付蕾还是老样子。其余就——没了——
下下周的周末，贝壳再找人——还算被粘在BFGF的身边——这不是刺激贝壳么？出差N久啦～～～～
这就是最近贝壳的生活——无聊阿——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京出差3</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/398/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2007 00:09:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/398/</guid>
      <description>7月6号，本来大束约了贝壳吃晚饭。到了当天，来电话，晚饭改咖啡。好，贝壳提前请假。再过几小时，来电话，咖啡也没时间了。尽管她人就在协和医院，离贝壳只有一条街。但是按照本人的期望，当天一下午她要跑遍半个北京城。
不过聊表欣慰的，当天下午她找朋友接她回去。偏巧这个朋友要经过机场，所以贝壳可以搭一个顺风车，要搭车的记得4点半到鼓楼。贝壳听了当然高兴阿，不过还是要假仙一下的。
阿——方便么？
方便阿——你也认识阿——我们高中的——王茵阿——
哦~~~~~~(王茵？哪个王茵？)
到了下午，贝壳准备走了。经理突然叫住贝壳，临时有事。虽说请假了，但是这种情况下又不能丢下句“我赶火车”就跑。所以贝壳还是老老实实的坐下来解决事情。解决了就心急火燎的往宿舍跑——要迟到咯——
等贝壳到了鼓楼附近，已经迟到了。正到处张望呢，正好看到一个小店里面探出个脑袋来，歪着脖子看我，贝壳也歪脖子看回去。一看之下，顿时乐了。这么多年了——贝壳胖多咯——她倒是没啥变化。(想当年贝壳也是很瘦的——阿～～～～～)
进店一看，人家在买PSP。天阿——贝壳还买不起呢——问下来是弟弟刚考上大学，看样子考的不错。那是当然要奖励一下咯——大束在前面试机器，贝壳就在后面乘凉。正闲闲没事干，从外面进来个人，看着好像是高中同学——就是忘记啥名字了——
大束转身回来介绍——NND，这位就是王茵同学——靠——(以上仅为本人独白——讲出来是要被扁的——)
今天正好是王茵送一个朋友去机场，顺便回老家，再顺便送大束会怀柔，再顺便中的顺便带贝壳到机场。好卑微渺小的动机阿——到了机场就是贝壳地头了，本来说人家送过来，多少是个人情。那就送人家朋友上飞机吧。偏偏那位同志提早了三个钟头到机场，还无法领登机牌呢，那贝壳也就无奈了。
7月8号，贝壳到怀柔找大束玩去了——毕竟人家送过来——多少要谢谢吧，再加上大束又说怀柔虹鳟不错。于是贝壳就跑过去了。途中两次路过牛栏山道口，感觉怀念阿。不知道这次还有没有机会去。虹鳟确实不错，不过最后贝壳还是没有付钱成。于是承诺，下次到上海请客。
上海？她下次啥时候去阿？算了——碰到再请客呗——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京出差2</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/397/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2007 18:06:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/397/</guid>
      <description>北京这里的工作写出来没啥意思，所以工作相关部分我全部跳过了。因为内容不足，日记的记录数也不是严格按照日期来的，往往会几天的记一起。不过贝壳都会注明日期的，不会让大家看了头晕的。
跳过周三的初来乍到，周四就联系上一堆朋友，其中猫同学当天就说有时间聚聚。不过因为当天下班都比较晚，去哪里就成了问题。最后看下来我下班比她到家早，那就是我去她那里。正好，反正交通也可以报销。所以贝壳就无知的跳上了一辆出租，还跟师傅指点说什么什么地方，就是哪里哪里往哪里去。然后贝壳就准备着在猫同学到家前打车到。结果世界的真相是，在猫同学到家后半个小时，贝壳同学还堵塞在车阵中动弹不得。而且更憋气的是，师傅说怎么怎么走快。我说那你怎么不走呢？师傅说你不是说怎么怎么走么？我说那是我说什么地方的阿，不是让你照着走阿——天阿——这个——
见面的时候，发现猫同学胖了很多。估计不是有了，那就是天天好吃好睡造成的。(希望她看到后不会凌迟我致死)。在迟到了N分钟和上次没有尽地主之谊的罪过下(具体请看以前blog)，贝壳被迫答应请客这顿饭，虽然我开始也没准备让她付钱。吃个西餐讲求还真多，这个那个的。贝壳虽然不是没有吃过，不过和专业人士(某人是公共关系专家哦)比还是差很多。贝壳点西餐从来是一个饮料加一个主餐，不够再一个主餐，吃不了换一个成前菜。总之就是怎么够用怎么来。这次看了某人的讲究，果然专业，证据就是结帐的时候，赫然就是70(贝壳一日伙食报销的极限)。
总之当天的饭吃爽了，贝壳就回去了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京出差1</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/396/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2007 01:23:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/396/</guid>
      <description>当真是一月一出差，准过大姨妈，我正自疑惑7月有什么差使的时候，接到上级通知，居然是出差北京。妈的，这么多年住下来，居然有朝一日要出差到家门口了。以前要是有人告诉我会出差到北京来，估计要笑掉大牙。谁想这厢真的应验了，不知道啥心情。
周二晚上的夕发朝至火车，上车前还有点事情要完成。已经答应了Nicole补办手机卡，还要给一个手镯。既然提前约好了，总不方便随便爽约吧。正好火车走的晚，干脆背着行李去请客，请客完了上火车。就带着Nicole去了上次阿丁带去的火锅，贝壳在此郑重向大家推荐南京东路东边地铁口对面的傣妹火锅，价格便宜量又足。Nicole同学很满意。
上了火车，车是软卧。仅仅分上下层，非常好，不比飞机差(当然也不比飞机便宜，快500了)。和我一个车厢的是一家人老小到北京玩，小女孩才3年级，古灵精怪非常可爱。看着这一家老小就好像看到自己多年前的样子，不过转眼都已经独自回老家出差了。不知道这个小女孩以后会不会到北京念书，找一个北京工作，然后出差出回上海去。如果将来你有天看到我这个blog，想起多年前看到的叔叔(这个年纪已经被叫做叔叔了——我哭——)，不妨当作历史的宿命吧。
到站从火车站出来，我到有点无所适从了。如果是飞机场，估计下来先回家拿东西休息休息，总不会学大禹过门而不入吧(今天说这个，有人回答，大禹肯定比你瘦。偶的神阿～～)。火车站的话，离我要去的金宝街太近了。打车没一个愿意去的，集体拒载。不过这个也不能难为人家了。等了一早上，交钱排队，难道就做10块生意？算了，问人吧。我又创了个记录，在自己地盘上问路，而且是问很近的路。
坐车到了金宝街，远远就能看到大厦的牌子。火车快的出乎意料，我才8点就已经到了公司，而9点才正式上班。算是我运气不错，走到里面刚好来的最早的阿姨来上班了。人家很热情的请我进去喝水坐坐(不过现在想起来好像没问我要身份证明哎——)。然后过一会就陆续有人来上班了。上来一个人问我是怎么回事情，我说我上海来出差的，火车到太早了，休息一下。对方就很热情的说请你吃早餐好了。贝壳感动，还是好人多阿～～～～
对方自我介绍是北京人事部的。我说笑说我也北京的阿，家住机场的。她吓一跳，说人事部另外一个人也是机场的，有机会见见。
正式上班了，人事部的大姐找人领我去宿舍。就在刚刚下车的朝阳门南小街和金宝街的交道口，10层的一栋普通房间。两室一厅，普普通通。两张双人床两张沙发，看来最多能住6个人，住宿满能省每天上千的标准呢。里面有热水空调洗衣机电冰箱，貌似生活没啥问题了。唯一可惜的就是只有一个ADSL
Modem，没有路由器，所以上网要抢的。
回公司，领导带我熟悉环境的时候，碰到一个同事。刚见面就问，你是不是来过北京出差阿，我好像见过你。我说您我也眼熟阿，不过我这是头次来北京出差，绝对不会记错。然后心说记得绝对清楚，比珍珠还真。过一会路过人事部的时候，发现原来这个人是人事部的。想起刚刚人事部的大姐说过，人事部的另外一个同事也是住机场的。立时脸色就变了，进去问问。果然，住机场的，估计以前在街上碰到过。哎——都叫什么事情阿——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安出差4</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/391/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2007 23:38:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/391/</guid>
      <description>贝壳今天的行程是西安交大，大唐芙蓉园，还有大雁塔。
早上起来，贝壳草草吃过了早饭，上了辆公交去西安交大。西安交大闻名已久，可惜一直没有机会来西安。毕竟这里是燕子的学校，Stella的老家，还有一堆老师也是这里出来的。
来到北门，首先看到的就是标志性的校门。西安交大的校门还真是简单多了，比起上海交大的校门的话。上海交大闵行校区有三个主门，就是俗称的拖鞋门，凯旋门和庙门。都是什么和什么啊。校内风景不错，绿化和南师范有的拼，完全不像是西北地区的学校。这点上上海交大的有关部门应该集体跳楼，因为我曾经评价过，上海交大根本就TM是个广场。
在校内漫步，看着周围的建筑，有着奇怪的感觉。不知道哪个是燕子以前曾经住过的，哪个是Stella童年曾经玩过的。沿着整个学校的中轴线，走到四大发明广场。这个广场位于学校的中间，北边就是钱学森图书馆。广场上放着四个奇怪的雕塑，象征四大发明，不过贝壳只能看懂那个勺子，其余实在搞不懂一堆方块线条和四大发明有什么联系。
从南门走出学校，门口有一堆出租车。叫了一辆车去大唐芙蓉园，我们的客户说里面有点意思。贝壳进去后才发现，这根本就和世纪公园差不多，属于城市主题型公园。不同的是一个主题是现代化，一个主题是古代文明。里面有很多很有意思的景点，可惜都是人造的，就全跳过不表了。其中有个紫云殿，是整个公园的主殿，南有山北有水，很不错的地形。可惜山南水北为阳，山北水南为阴。地方出于阴地，朝向又是向北，与传统建筑的布局朝向大相径庭。
大唐芙蓉园出来不远就是大雁塔，西游记的起始点就在于此。不过注意了，是玄奘回长安后才修建的大慈恩寺，而不是先有大慈恩寺才去取经的。塔是四面砖木结构，曾经翻修，现有七层，取意“救人一命，胜造七级浮屠”。塔的方向正对南北，位于古长安城的东南方。现在是西安的标志建筑，佛学胜地，国家AAAA级文物保护单位。登塔眺望，长安历历在目。塔下的石碑上还有很多古代的题文，可见其珍贵之处。
大雁塔北广场上有一个非常大的喷泉广场，建议带小人与女子去的，不管是孩子，女朋友，还是老婆，都要一人多带一件衣服。因为以上几种人基本一半以上都冲进了广场乱跑，孩子的感冒概率，女朋友的走光概率都高达一半以上。诸位男士不可不防啊。不过喷泉还是非常好看的，贝壳很满意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安出差3</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/390/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2007 22:00:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/390/</guid>
      <description>贝壳今天彻底无事，所以就出远门去兵马俑。兵马俑号称世界第八大奇迹，在距离西安40公里的地方。贝壳早就听闻，到没有想到自己还能去看看。
先乘车到了火车站，然后换乘旅游线路。车票很便宜，7块。车行一个小时，到了兵马俑的门口。贝壳买票进门，发现里面一堆导游。本来贝壳没打算找个导游的，开玩笑，自己就是专看前秦历史的，还能差到哪里去？不过后来一个导游上来拉贝壳，告诉我路线错了，根据规定要按照路线绕的。贝壳顿时汗——然后导游小姐说导游一次三十，贝壳想想，还是请一个吧。毕竟通熟历史也未必能明白现实。
后来贝壳发现请的还真是值得，兵马俑一号坑的前部是复制品，不知道的就傻傻的当真品了呢。后面的才是真品，相比起来颜色更加深一些，也可以隐约看到碎裂修复的花纹。据导游小姐说，一号坑的后面部分和二号坑都尚未开挖。因为秦俑和唐三彩不同，是烧制后上色，因此相对容易掉色。一号坑的文物出土时是带颜色的，可是三天不到就全掉了。从这个意义上说，我们又给子孙造了孽，可是这事情恐怕是无法避免的。不出土怎么知道情况呢？希望国家能以此为戒，小心处理秦皇陵的问题。毕竟天下之大，秦皇陵也只有一个。要是一个处理不好，恐怕就是遗臭万年了。
兵马俑位于秦皇陵的东侧，寓意守卫秦皇陵，抵御来自东方的敌人。东方哪里来的敌人？齐楚燕韩赵魏秦，其余六个不都在东方？因此兵马俑也面向东方，整体呈混合编组阵列。中军为车马，前锋为弩兵和轻装步兵。左右军为重装步兵。后军没开挖，贝壳没看到。整体排列很类似马其顿方阵，可惜贝壳确定绝对不是。马其顿方针的最前方是盾牌兵，后面用剑和矛，最后是密集的步兵阵列。意在以密集的步兵阵列产生强大的冲击力。而兵马俑的布局太稀疏了，也太狭窄。估计是用于混合兵种作战的，简称混战。其中混杂了少量的骑兵，估计是作为冲锋力量和斥候用的。秦在征战时，当时正处于战国末年，黑铁兵器正在取代青铜兵器。秦国拥有良好的黑铁矿，因此估计在兵器上没少占便宜。当时的骑兵理论还没有彻底发展起来，尤其是铁器刚刚普及，更不可能有条件发明重装骑兵理论。因此秦国的马只能作为乘的形式来使用，即拉车，让车上的人把车作为移动城堡来作战。单人骑兵估计也就是轻骑兵，战斗力十分有限，但是作为情报工具和联络工具是必不可少的。
二号坑没有发掘，跳过。三号坑是一个小的坑道，估计是作战指挥部。右室是军帐，也就是会议室。地上青砖尚在，都是2000多年前的东西。导游小姐说也就是陕西这东西还留的下来，换做南方绝对不行。想想也是，南方潮湿，青砖都是泥土低温烧制，要是放在湿润的地方2000多年早变成泥了。左边是祭祀室，古人曾经说，国之大事，在戎与祀。孙子兵法也说过，庙算多者得胜多。虽然那个庙算的算指的是谋划，不过也说明了作战指挥和祭祀的关系。
在此稍微说一下秦皇陵的布局。秦皇陵布局十分特殊，与其他陵墓布局全不相同。首先，秦皇陵是坐南朝北，这大大违反了常识。因为中国地处北半球，因此日光都从南方辐射。住宅为了能够采光，也多是坐北朝南。坟墓作为阴宅，一般也符合这个规律。秦皇陵的南边是蓝田，产美玉，东边产黄金，北边是渭水。秦皇陵是基于特殊的风水环境修建的，因此违反了这个常规。其次，中国历代帝王宫殿，都是中正对称的布局。而秦皇陵则是不完全对称，中间修的不是大道而是隔墙。估计是汉代前的宫殿特色。
兵马俑出来，导游小姐说有个朋友在山上开车，30块能拉着到秦皇陵，地宫，华清池等等地方。贝壳算算也不错，干脆就上了他的车。上去一看，私家车，算了，反正旅游是个人事情，也不去报销了。车上贝壳问司机认识不认识哪里卖玉的，贝壳在看兵马俑的时候才发现秦皇陵北边竟然是赫赫有名的蓝田。蓝田玉位居中国四大名玉，过而不入未免可惜。
蓝田出产的玉器分为数种，江花玉，缠丝玉，木纹玉，墨玉，芙蓉玉。江花玉是玉石中层的玉，基本以绿色为主。要点是以绿为尊，越绿越通透则越好。号称会根据人的身体情况而变化，身体好的戴了通透，身体差的戴了污浊。墨玉则是更下面的，由于透入了铁元素，因此颜色呈现深黑色。好的墨玉要晶莹通透，通体乌黑发亮，对光看则又是通透的绿色。缠丝玉是晶莹的玉石里面带上各种丝纹，其名贵之处就在于一刀开。大块的缠丝玉石被一刀开成一对一样的镯子，丝纹配对，独一无二。珍贵处想必不用多说了吧？芙蓉玉则是唐明皇松杨贵妃的定情信物。颜色是粉红色的天然玉石，里面有冰晶状的颗粒。一般来说，玉石都是丝状絮状的，翠才是颗粒状的，这个倒应该是例外。
贝壳买了一件江花玉的手镯，绿色带一点黑。一对缠丝玉的，可惜是边角料开了配对的，因此倒是便宜。总共花了800多，好贵啊。
司机帮我拉到华清池，人说华清池水洗凝脂，其实华清池根本不是某个特定池子，而是一片园林。其中杨贵妃的海棠池至今仍在，池底全用墨玉雕刻成。当然时至今日，经过千年的时光摧残，已经完全看不出当年富丽堂皇的模样了。而旁边则是环园，据说是慈禧太后协光绪幼帝西逃时的行宫，也是赫赫有名的双十二事变的发生地。至今墙上还留有当时的弹孔，而骊山的半山腰上还有一个兵谏亭，是当时蒋介石出逃藏匿最后被捉的地方。
最后导游带着去了旁边的一个小玉器店，贝壳这下被坑大了。进去后，贝壳居然看到了墨玉，而且很便宜。贝壳当场就买了一个手镯和一个挂坠，还心说刚才的店太黑。等回去仔细看后才发现，玉是真的墨玉，只是品级不高。不够晶莹透亮，而且镯子也不够大。虽然180不贵，但是确实是冲动购物了。
刚刚发现一件恐怖的事情，根据贝壳的计算，贝壳到西安后自负费用已经达到了1707。其中吃住各种费用189，门票用了290，买玉买掉了1228。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安出差2</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/389/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2007 17:20:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/389/</guid>
      <description>今天早上睡不着，习惯了8点准时起床。早上起来，和对方约好了下午去碰头。那一上午就没事干了，闲着也是闲着，干脆去游西安。
从气象宾馆走出来，沿着未央街南行，走不远就是安远门。西安是按照汉长安城的布局建的。长安地处关中平原，地势平坦，因此路修的横平竖直。平原上人工建城后发展的城市多数如此，例如北京。一般古代大城池分为内外城，例如北京的城墙和紫禁城。内城是防止外城破城后作为后备抵抗用的，一般驻扎军队和行政机构。外城则多数为商业和平民居住。外国的很多城市也在城心留有城堡，是同样的考量。例如法国著名的巴士底监狱。最少的内外城四个方向各一个门，因此古代城池至少是八个门。北京的门就不说了，城墙拆除后就剩下地名，建国门永定门都不是随便叫的。南京的城墙和城门都在，可惜不分内外城，也不是横平竖直的布局。这倒是地形所限，无可奈何。金陵在古代的布防和平原城池大不相同，就其地理位置而言，布防的重点在于隔江而守。西安现在的市中心在长安旧址的内城中，留存了数个城门。安远门安定门长乐门，哦对了，最后一个应该是唐朝的名称。大唐的国都也在长安阿。城市的中心古代遗址已经荡然无存，但是还剩余了一座钟楼一座鼓楼给人探听。哎，比北京好啊，中轴线上的建筑都破坏，还留下点什么呢？
贝壳沿着中轴线继续走，就去参观位于西安市中心的钟鼓楼。古人说晨钟暮鼓，意思是早上敲钟，告诉全城人，起床了。晚上打鼓告诉全城人，收工了。在没有计时装置的古代，称得上是政府的闹钟。里面的东西看看很有意思，可惜多数是明清的东西。要看清朝的东西还不如去故宫呢。有一个有意思的事情，贝壳知道很多出来展览的东西都是复制品。这次在钟楼看到的景云钟，贝壳虽然估计是假的，但是居然在背后看到西安某馆藏监制，某某合资企业赞助。天那，仿制也有点职业道德好不好。要么就干脆说是复制品。
原先到过长安的人都会赞叹玄武大道，今天当然找不到当年的玄武大道。但是贝壳瞎猜猜玄武大道的位置，应当在现在的北二环路不到，玄武路附近。一者是当今有个路就名叫玄武路，想必不是白叫得吧。再者玄武属水，位在北，色黑，应于冬。如果以五行来命名，玄武大道应当是在北方的某条路。而玄武路正好又在北方。最后是北环城二路遗留下来的一条河。这河横平竖直，猜测应当是古护城河遗址。按此推算距离，应该差不多。也难怪人说唐时长安足有当前的九个这么大。按照贝壳的推算，西安的城市化区域大致相当于上海的浦东新区加闵行区，工商业水平则尚有不如。如果按照这个反推，当时长安可就是和当前上海差不多大的城市，确实相当惊人阿。不过也不用惊奇，现在的上海高楼一堆，人口密度极大，因此才算得上是世界五大超级城市之一。换成汉长安城怎么也不可能建一堆高层建筑吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安出差1</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/388/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2007 22:34:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/388/</guid>
      <description>以前肖想来西安好久了，本来燕子还在这里，不过毕业了就回北京了。Stella同学的故乡也在这里，不过她现在在美国。所以，在没有任何人在的日子里，我来了。一个人拜访千年的古迹，也顺便解决单位的问题。
二月广东，三月烟台，四月广东，五月西安。TMD，贝壳心想，你们每个月都要让我出去转转啊，简直比大姨妈还准时。中间还插了一个贝壳自己去的南京，现在贝壳是满中国乱转啊。这次是周三，贝壳正美滋滋的算计，明天新手机就要到货了，到时候。别到时候了，主管叫住我，说西安有个事情，要立刻马上现在就过去。于是，贝壳的生活又陷入惨不忍睹中。当天下午知道的事情，当场安排所有事情，然后隔天就飞了西安。先是坐磁悬浮，然后飞机。贝壳花了3个小时就到了西安。跟大家说明一下情况，这里的天气干燥，风沙很大，每天记得多喝水。贝壳已经两次口干舌燥了，而且都是没讲多少话。
人说西安是千年古城，当真不假。在南京的时候我听人家提到是六朝古都，当场就笑出来。六朝古都不假，可是算算年头。西安远在秦汉时期就建城，而且还是国都，和顺义在汉朝屯兵因而名叫狐奴这种挂羊头卖狗肉的建城完全不是一个档次的。当然，从某种意义上讲，河南郑州那种殷商古都更老，可惜现在都是农田了。山东倒也是圣人之地，可惜在烟台啥也没看上。
当天到了后，和人家碰了个头就出去吃东西了。吃的是人家介绍的肉夹馍和凉皮，那叫一个好吃。可惜吃多了也有问题，连续两天吃下来，总算明白燕子当时为啥那么咯应肉夹馍了。是个餐馆就拿它当主食，再美味也得受不了阿。还有，这里的物价超级低，贝壳满大街吃小吃，都是没有发票的店。看看价钱我也不好意思要，吃的撑死了，也就10块。我还敢要么？
当天下午分析了下对方的需求，然后就看电影不表。贝壳当天晚上11点去了公司，12点就解决了问题。程序届(其实是某些特殊的圈子)管这种当天解决的叫做0day，贝壳做了这么多年，居然碰上一个。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千里送鹅毛</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/387/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2007 18:36:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/387/</guid>
      <description>前段时间去南京玩，回来的游记上说留个念头的事情，最近听到回复了。大家看到上篇Blog的回复了吧？意料之中，虽然有点遗憾。
事情是这样的，lilium同学说要招待我玩南京已久，可惜贝壳一直没有机会去。这次好容易去南京了，伊却拍拍屁股回家了。玩了半天不能不留个念头，于是贝壳在lilium的学校进门左手第一个电话亭外面的一个电话的左面挡板外侧下面的一个小缝隙里面，放了贝壳去年去广州时候的机票。
lilium同学回学校，找了半天没找着——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南京游记3</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/383/</link>
      <pubDate>Wed, 09 May 2007 18:48:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/383/</guid>
      <description>第三天，贝壳想想实在无处可去，于是就去了鸡鸣寺。返回来到新街口下面的莱迪转了圈，顺便随便吃了点东西。然后退了房间去玄武湖上乱转，晚饭跑到湖南路随便吃了点，再到一茶一坐坐了半天，打车回的上海。
鸡鸣寺是南京古寺之一，据说历史悠久，好像非常重要。贝壳看来看去看不出啦，不过鸡鸣寺塔的位置真的很好，正坐落在南京闹市旁边。要从高出看南京景色，一个位置是雨花阁，一个就是鸡鸣寺了。雨花阁位置还稍稍差了点，已经坐落在市郊了。鸡鸣寺则正在湖旁，天气好的话能一窥玄武湖全景和南京闹市全景。不过这前提天气好贝壳实在是赶不上了，去了三天就没有碰到过好天气，都是勉勉强强雾雾蒙蒙。不过即使这样，能看到的东西也非常多了。而且旁边就是古城墙，古色古香。看着就想起北京，想起北京就来气——算了算了。湖畔清风吹拂，非常凉快。相比雨花台的票价来说，已经算是廉价享受了。
从鸡鸣寺下来，打车去了莱迪。莱迪看上去就很有颓废的城市情调，其证明就是门口的涂鸦。看下面的架势和lilium的介绍，估计和人民广场下面的商店街差不多。结果重复了人民广场正下方的遭遇——转晕！问了一路总算找到地铁和卖吃的的地方，买了块水晶糕，吃了点鸭血馄饨。感觉是价格公道味道赞，上海和这个没的比啊*_*~~~
中午回去稍微休息了二十分钟，就急冲冲出来退房了。没办法——再呆下去又要多一堆钱，没必要啊。结果下午休息不足，走的腿累死。从玄武门进入玄武湖公园，然后问人家玩水上自行车能不能寄包。结果被人狠狠的鄙视了。人家问我多重，贝壳保守的回答，200，然后——算了算了——*_*`````。不过玄武湖上开游艇项目的人还真多，经常是船放不掉。不像北海，排都不一定排的上。其他也没有啥好玩的，就和去北海差不多，最重要的是风景环境和气氛。毕竟一个城市有山有水有树和没山没水没树差很多的，不信大家去北京和南京玩玩对比一下。
玄武湖上转累了，熬着去湖南路上吃小吃。毕竟这点路打车，司机不说啥我都会不好意思。吃的还是鸭血粉丝，还是很赞。(贝壳今天中午在公司看到点菜单上就有鸭血粉丝，决定做一次小白鼠试试)吃好了开始发愁了，还有两个钟头，贝壳可怎么办呢？没办法，去一茶一坐呆着吧。贝壳去过多次，这次总算是体会了一次彻底的茶文化。尤其是最后的乌龙，好喝啊～～～可惜还没回味够，要赶火车了，下次上海再去吧。
最后是这次去南京玩的总报表，三天往返总计花费1239元。其中住宿436(单人房两天)，来返火车176，所有门票186，一个游艇50，一茶一坐55，其余吃饭买东西总共花销336。如果双人出游，估计一人一天房费150，游艇25，两天往返总费用761，算的上是物美价廉好去处了。下次周末有机会，带上PAL去吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南京游记2</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/382/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2007 19:03:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/382/</guid>
      <description>从第二天起，贝壳的行程就更贴近一个游客的行程了。头天纯粹是看看南京本地城市风情的，在整个城市里面胡跑，逛逛庙会夜市。贝壳第二天的行程是早上跑到钟山去，中午去湖南路吃饭，下午回旅馆信息，快晚上去雨花台，最后去风波庄吃饭。
钟山在南京的东部，包括三个主要景点，明孝陵，中山陵，灵谷寺，门票总共是130。这里的门票很有意思，套票130，年票120。而且多数公园的年票和门票差不多价格，可见纯粹斩外地游客的。从门口进去，明孝陵的风景很不错啊，整个陵区全是山。其实不光是中山风景区，整个南京市里面都很多树，把整个路面都遮盖起来了，给人一种很舒服的感觉。不像上海的街道，就旁边种点小树苗。陵墓这东西贝壳建议大家有空还是跳过别去看了，尤其是古陵墓，例如十三陵。没啥好看的东西，基本就这样。中山陵到好一些，修的和灵山大佛有的拼。顺着山修了很大的一堆楼梯，把贝壳爬了个够呛。基本游中山陵就是看楼梯，风景和MM去了。孙先生门口排着一堆人等着接见，看看排不动，所以就学大禹过门不入了。不过想想孙先生也够可怜了，人家有给人看了三天三夜给看死的。中山先生被人看了三十年都不止，不知道地下有知的话作何感想。
至于灵谷寺就更不知所谓了，压根没听说过，看看也没啥好看的。但是不买带灵谷寺的套票，中山陵加明孝陵是150。所以——算了算了，当灵谷寺门票是-20好了。
其实头天晚上贝壳就去湖南路吃过鸭血粉丝汤了，就在从夫子庙出来写完blog后。很赞啊，只是回来后主管给发了一个邮件“让我们一起绝食吧”。里面历数了一堆有毒食品，其中赫然就有鸭血，很是把贝壳恶心了一顿。哎——湖南路和上海的南京路一样，都是美食和购物天堂啊。不知道湖南有没有上海路呢——嘿嘿。贝壳上午从钟山出来，顺手打了个车去湖南路，去吃lilium同学推荐的尹氏鸡汁汤包。嘿嘿，lilium同学还真不愧是本地人哦，推荐的东西价格便宜量又足，新鲜好吃有特色。鸡汁汤包真的很好吃，不过最大的好处是够快够便宜。大家可以看看在城隍庙吃蟹粉小笼是啥架势，队伍里三层外三层，排上了还十多块一屉小笼。我在尹氏鸡汁汤包吃一碗鸭血粉丝汤加两屉汤包，17块吃的撑死，幸福死啊～～。
中午回房间休息，顺便再给电池充电。等下午4点不到，贝壳再出门，去雨花台玩。门票不贵，35。进去后贝壳没有直奔纪念碑(事实上到最后也没有去)，而是左转去了旁边的雨花阁，登高而望远——南京能见度真TM低啊～～。转了半天出门去照中华门，再打车去华侨路吃lilum推荐的风波庄。嘿嘿，她这个又推荐对了。进门就是大侠您几位，上楼要当心铁头功(楼梯低矮，小心脑袋)。上菜上个十全大补丸(其实根本就是个鸭蛋肉丸子)，一帮小二忙进忙出，感觉上吃的就是个意思。
这家店的老板绝对是个高手中的高手，贝壳去随便吃了吃，要了17。其实在本地来说已经算贵了，但是贝壳一点不觉得贵，门口的长龙也可以证明这点。没了客源问题，那就是翻台率了。老板的管理好像借鉴了必胜客的方式，排队带客，点菜，服务上菜全部分离。更狠的是，去了根本没有菜单，都是小二帮着点的。先问有没有忌口，喜欢不喜欢吃辣，有没有特别想点的，剩下就是小二自行处理了，不喜欢只要没动筷子小二就帮你换。上菜绝对是先一个十全大补丸，而且号称吃一个增加功力，吃两个走火入魔，吊住胃口让你下次还想来。小二帮你点菜有个特点啊，厨房随便烧，不怕没人要。因此上菜速度特别快，翻台率也特别高。老板那是日进斗金啊。高人，高人。
顺便说一个笑话，贝壳旁边一桌有个小孩。他爸啤酒喝光了，张口叫小二。话没说清楚，那个小孩学他爹，张口叫成了老二——靠～～～～全桌喷菜啊——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南京游记1</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/381/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2007 02:54:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/381/</guid>
      <description>贝壳这次总算到了南京，以前据说来过一次，不过都没有印象了。这次本来准备和PAL一起来的，结果她不来。lilium同学也回老家去了，贝壳只有一个人走南京了。
现在贝壳正在一个网吧里面，老实说，贝壳估计这里的系统有病毒，所以回家要修改密码了。来网吧的最主要原因不是写这篇blog，而是贝壳照相机卡暴了，只有倒到U盘里面。今天早上贝壳毫厘之差乘上了火车，一路非常快的跑过来，感觉和乘地铁没有什么不同。不过速度快了很多，南翔用了7分钟，苏州是半小时，够恐怖的。
到了南京，贝壳就先去了宾馆，然后坐车去了鼓楼。走到云南路，但是没有看到传说中的烤鸡翅膀。再跑几步就到了金银街，不过感觉被lilum同学晃点，因为啥都没有看到。然后跑去宁海路看南师，还给lilium同学留了个小念头。详细情况，几天后贝壳会专门撰文说明故事和结果。然后跑去看传说中的南大，感觉也没啥啊，和复旦差不多。不过说实在的，无论是南师，南大，还是复旦，都比交大强多了，尤其闵行校区。如果一个是公元的话，一个就是广场了。
走到走不动，就跑回宾馆喝水充电(不是比喻，贝壳暴了一对电池)，然后打车到了夫子庙。这里感觉和上海的豫园好像，不过秦淮河的商业利用率更高而已，毕竟上海就这点地方。然后呢？当然是跑出来倒胶卷，然后顺手写了这篇blog。今天就到这里了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州出差2</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/380/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2007 17:04:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/380/</guid>
      <description>李胜昊同志在出差第二天总算赶了回来，支援了贝壳2500。贝壳算算总可以了，不过看看他的钱包，空空如也。要不是他自己第三天就要回上海了，恐怕他自己要捉摸下怎么办了。李大师一回来就落实了一个问题，贝壳30号回去。哎，猫同志的晚餐恐怕要到北京请客了。不过李胜昊听说猫在做上海车展，倒是非常感兴趣。我心说你怎么有空去的，不是都要上班吗？也没问那么多，直接把人家电话给了他，让他自己去问去。
这里的宾馆是送早餐的，而且还便宜(相对，相对，在我问过的所有家里面)。早餐不吃白不吃，和李大师跑下去享受了顿早餐，吃的是舒服哦。吃到一半，李大师上去拿行李准备走人，贝壳就把房卡给了他。前脚刚刚走，后脚报社的电话就来追杀。问题是贝壳早餐没吃好不说，没有房卡怎么走人阿。干脆等五分钟，贝壳吃好早餐，李大师拿了东西下来。再去报社。
第三天，贝壳当天的任务上午就弄好了，下午去和黎叔喝茶。也不是贝壳喜欢翘班，这里的报社是24小时追杀的，关键在于上班时间太难捉摸，下面就有介绍。经常是11点多打来，让人精神不自觉想崩溃。不过也不怪他们，看看他们自己的作息也是苦哈哈的。今天他们的主管不在，据说是晚班，要8点多过来。那贝壳下午来了也没有什么意思，干脆还不如去喝茶。
说起黎叔，好久不见到是气色好了很多。听说房子卖了，想必是不再受那房子的荼毒的缘故。喝了两个小时茶，顺便吃了午饭。回宾馆先和公司落实火车票问题再说。李胜昊说30号能走，可票子问题没解决心里总是有点不放心。Rachel说回程不能买飞机票了，贝壳当时心里就不爽。来的时候你们着急，飞机票给我弄过来，弄得我一堆事情留在那里。回去的时候不着急了，就给个火车票，还要我自己订？要是报销上有点啥不爽，下次出差贝壳就想办法死留上海好了。
不爽归不爽，贝壳这次还是要订车票的。下楼一问，30号的没了，只有29的。而且还要150的代理费用，人家要马上冲到火车站去帮贝壳抢，否则交钱了也没有票。贝壳想了想，150的费用好办，财务让我自己去楼下订，想必是认可这费用的。否则不是坑我么？不认可也方便，贝壳身份证给拿去办事了，不在。哪个有本事让我再去哪里出差的？问题是29号回去。贝壳拿人工资帮人做事，事情总不能胡乱来。说30号的，29要走总不合适。可是眼看没办法，贝壳直接打给了李胜昊，回复和对方协商确定。好，有你这句就好办。再打给对方报社，报社领导很大方的说，你可以29号走。谢天谢地，赶快让人家把票抓回来。
后面贝壳的一个朋友过来添乱，说她们组织了去旅游，三男四女不方便，问贝壳要不要去。正好是30号晚上的长途车，去嫠源，三号回来。贝壳盘算着说，要是南京车票可以改一天，那放假就可以旅游两次咯。让外婆赶快去改签去，结果告诉我回程车票没了。贝壳算了算，回程车票是很紧张，那没办法，敏敏姐那里的旅游就对不起了。
晚上估计快8点了，跑到报社没有人，打过去问报社的陈小姐。答复是她也不在报社，让我问蒙主任。蒙主任呢，也没有上班，结果我白白过去，一腔热血白浪费。倒是到了晚上10点多，陈小姐去上班了，一个电话接着一个电话打过来。我心说这堆人都是昼夜颠倒的吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州出差1</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/379/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2007 16:18:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/379/</guid>
      <description>同志们，同学们，我又到广州出差了。
本来贝壳又是在捉摸最近有空了，要干点啥。最近电信要过来装线路了。猫同志才刚刚来上海参加车展，贝壳刚刚准备请客，打电话过去约明天晚上吃饭。丁丁同志也从北京回来了，说要请我。算着算着，被一个商务背后一拍。
明天去广州，10点的飞机哦。
哦，你去广州阿。
还有你。
阿。
赶快打电话过去给老猫道歉，然后又和PAL还有丁丁打个招呼。然后发个消息给外婆，准备下衣服。给老妈发个消息，问问黎叔在不在广州。再给舅舅打个电话，帮忙看看宽带线路的问题。然后准备了衣服物品，洗澡吃饭准备明天跑路。
第二天，25号，上了飞机，急匆匆地跑到了南方，给客户装东西做演示，好歹算半过不过的搞定了演示。然后对方要看服务器效果，让贝壳配置服务器去。有没有搞错，贝壳素程序员，不是系统管理员。就算是，也是Linux管理员，不管Windows的。不过总算也简单，贝壳在无限电话费的支持下，和在公司的同事通话了大约半小时，总算搞定了所有东西的部署。期间李胜昊非常不仗义的丢下贝壳就跑东莞去了，贝壳只好自力更生。先给Rachle打电话，帮忙订个房间。Rachle说她有事，没办法，自己订。电话一打发现不得了，广州交易会期间，所有房间都是三倍价格，最便宜的是800，我们上次住的那个金桥要1400。吓得贝壳立刻挂了电话给财务打过去，财务说了，能住招待所住招待所，不行找最便宜的宾馆。实在不行了，没办法，全报销，特殊情况特殊处理。好，谢天谢地，这冤枉钱贝壳可不高兴掏，不行还得麻烦黎叔。确定了方针，下去问招待所。结果招待所380，全订满，只有当晚一个晚上还有一个房间。贝壳无奈啊，只有先住一个晚上，第二天再去换宾馆。
第二天贝壳全部解决了报社方面的问题，然后下去拿东西出来换家宾馆。查了查情况，最便宜的也要800，好了好了，800就800。两天预定下来，贝壳的卡又快暴卡了，天啊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回老家</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/375/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2007 17:10:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/375/</guid>
      <description>贝壳前几天在回家的车上，莫名其妙接受到一个短信。这周末有空吗？有空回来看看。一看署名，老爹。再算日子，清明。想想家人，爷爷走了一年半。应该错不了的，扫墓。
靠，居然碰到传说中的扫墓，又碰到传说中的扫墓大军。贝壳跑到老北站，问去张家港的车。售票员很高兴的回答我，没有了，要到下午3点。有没有搞错？现在才早上9点。门口碰到一个黄牛，问去不去常熟。我去常熟干嘛？有没有张家港的。有部过路的，快客(事后知道鬼个快客)，原价50，你60。我想想蛮合算，10块钱家吃顿午饭的车钱都差不多了，还节约这个？事后证实，票价差不多50。这个黄牛人品不错，服务也不错。下次就选他了。
车晃悠了三个小时，总算到了站。贝壳确认了，快客个头。跳下车就上了轿车，张姐到是很热情，派车来接。后来知道一个更直接的原因，那是人家家门口&amp;hellip;&amp;hellip;到了大姑姑家吃了顿午饭，下午一点的午饭。然后贝壳的老爹(老贝壳？)就琢磨下午没事，去干点啥了。因此我们跑到附近一个公园去玩了一个下午。说是公园么——其实有个很气派的大湖，至少比北海气派多了。而且湖上面有个很有意思的东西，就是那种充足气的大球，把人塞进去在水上跑的那种。贝壳听说过许多次了，看电视看过许多次了，今天总算看到真实表演了。不过贝壳本人还是不准备尝试的。按照贝壳的体重，加上不会游泳，我下去就可以直接送医院了。
当天晚上基本就是一堆亲戚聚会，除了老爹一个上一辈的，有个小孩下一辈的，剩下都是贝壳的兄弟姐妹。哎——贝壳年纪轻轻(画外音：骗谁呢？)就已经当上叔叔了——当天吃的羊肉，确实比上海这里的羊肉好吃多了，至少没有毛！
第二天基本还是走亲戚，中午和昨天差不多的人继续吃饭。被一堆喝到大舌头的人灌酒和拉着手说各种言不及义的话。到现在贝壳还没有弄明白自己到底哪里看的出有悟性了，需要人家送一本列入联合国文化保护名录的书来悟一悟。不过席面上总不能对着长辈说，您老舌头已经大了，要不要喝点茶？还是得笑着说一定一定——天知道这种书拿来贝壳有哪里的美国时间来看。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差7</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/368/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2007 04:55:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/368/</guid>
      <description>同志们，我还在烟台。今天已经是第16天了，我基本没做什么事情。
公司说回去已经说了很久了，也不知道什么时候才实现。先不说这个了，我还有两个项目呢。没办法，只有在远程做了。幸好两个项目都已经有眉目了，就是实现起来快慢的问题，值得欣慰值得欣慰。
今天陪我们的秦总去了次海边，上次去的时候他不在。这次感觉真是差别大阿，很多东西都修好了，我们才发现，哦，原来这个东西本来是这个样子的阿。我就在感叹广场变化很大的时候，旁边两个人也在感叹，是阿是啊，好多漂亮MM。我靠。不过这次广场的人真的非常多，很多MM也很PP。只是旁边牵着的GG总让我们想起太上老君牵青牛的情况。看到这里还真感慨没有带PAL出来，不过也就是想想而已，要真带来才是问题吧。秦总跑到广场没感慨海景多么的无敌，倒是感慨起没有带鞋了，否则就去滑直排。当真是，不说什么了。不过别处滑不好时摔倒到地上，这里滑不好可是摔倒到海里的。想想这个，好好考虑考虑吧。
我们看好了海景就直接打车去了购物街。先是去了振华商场。进去后是化妆品，商场基本都这样。然后上面6层全是各种各样衣服，让我们怀疑是否走到了振华衣物专卖。最后终于有鼠标了，一个鼠标要75，还是最便宜的。当我们白痴吗？我们干脆啥都不买了，托现代商业的福，烟台也有沃尔玛，一个鼠标才30。我们顺便解决了解决晚饭，一堆的饼把卖饼的MM弄得手忙脚乱的。
回到旅馆的时候，我们又复现了我们前几天的麻烦，秦总的卡也爆了。这次再换我上，我一次800刷不出来，吓我一跳。干脆刷银行卡，银行卡还有1800的资金。回到饭店检查了一下卡，发现刚刚又缴了保险，还剩下787块。难怪刷不出来。这次我们又没钱了，而且还没有支援。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差6</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/367/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 05:02:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/367/</guid>
      <description>没有想到，烟台出差的这个系列已经到6了，就是说我至少在烟台住了6天。我的习惯是一天写一个东西，一般不会串。
今天总算不上班了，贝壳习惯了起床，一下到了8点就自动起床了，没有偷懒。中午和同事还有烟台的同事们出去玩去，有本地人带路就是不一样。贝壳今天算是看到漂亮的大海了，相比起来前两天看的那个只算一般而已。具体情况请去看blog吧，不过这个经历想必是比较少见的。因为人烟稀少的大海，再加上好天气和大浪，不住在海边没有这么巧吧。
大的海浪一层层的打上来，基本就看不出海岸线在哪里。据烟台报业的同事说，夏天的时候这里人满为患，非常漂亮。现在却是人烟罕至，几乎没人。前段时间的暴风潮将整个海岸都破坏了，有的棚子的顶棚都飞了。砂子也被吹到了路边，还需要用机械推回去。海风呼呼的吹，非常冷，大约5度上下吧。整个手仿佛泡在冰水中一样，整个都不灵活了，身体也不是很舒服。所以大家知道为什么夏天才人满为患了吧，因为冬天来不时享受的，是来找罪受的。不过这样的环境看上去非常大气，让人感觉非常高兴非常舒服。听着海涛轰轰的响着，海风在身旁吹着，让人感觉这才是大海。
吹完了海风我们一时还没有去的地方了，更离谱的是，本地的同事也找不到地方了。最后找了半天找到地方，去了她学校那里。参观了下鲁东大学，不错的学校，很漂亮。校园比上外大多了，和复旦差不多。至于交大闵行校区这种变态地方——不比也罢。然后跑到学校附近去唱歌，贝壳悲哀的发现自己的嗓子音域本来就不怎么样，感冒好了更小了，几乎难点的歌就不能唱。不过贝壳还是唱出了今天的三个满分，大家别高兴，最后一首歌时韩文的，根本没人会。贝壳最后就说了句，总算结束了，评分居然是100。可见这个所谓评分根本是看人品的，唔，这么说贝壳人品很好咯？
最后我们就近跑到鲁东大学的食堂里面吃包子，嘿嘿，总体上说还是不错的。至少比交大的包子好吃。不过菜就——算了，不说了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差5</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/366/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2007 06:05:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/366/</guid>
      <description>贝壳来了烟台，说怎么也弄点海鲜吃吃阿。否则来烟台不时白来了吗？还有在北京的时候吃羊楔子吃的蛮爽。所以咯，看到楼下有吃羊楔子的，就过去吃了。然后同事看到里面有天鹅蛋，当然要拿来吃咯。在此说明一下，天鹅蛋不是天鹅的蛋，而是一种海产品。大致上和扇贝有点相似。
果然好吃，羊楔子好吃，天鹅蛋更好吃。问题在于吃完了回来后，贝壳当晚吐了一晚，然后隔天狂拉肚子。咳嗽药水还被吃光了，所以继续咳嗽。算上这三者，这次出差贝壳已经是四种毛病了。然后吃什么什么不舒服，睡觉又睡觉不好，当真是难受到死。
中午的时候发生了一个有意思的事情，算是有意思吧。继前几天后，贝壳中午又跑回旅馆，拿出卡，很随意的说，续一天。然后前台一刷卡，告诉我，爆了。啊？爆了？贝壳算了算，才刷了2000多啊，怎么爆了。没办法，到隔壁银行提了1000来交钱。回去怎么也想不通，为啥才2000就爆卡了呢？
贝壳连上网，输入查询密码看看为啥。幸好有查询密码，否则贝壳还不敢查呢。最后发现上个月还有800多的款没有交。问题找到了，贝壳的自动缴款日期是13号。上个月的帐单到13号才自动缴掉，贝壳来之前没有想到要手工缴钱。结果当前还有一笔钱没有缴掉，所以现在就刷不动了。
根据贝壳的计算，最多再几天，贝壳就没钱了，怎么办呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差4</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/365/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2007 18:24:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/365/</guid>
      <description>先向大家预告一个好消息，因为贝壳可能出差加版回不来，因此，买电脑的，讨论网站的，做项目的，要钱的，要给钱的，先暂缓一个礼拜。
扔板砖的也别着急了，贝壳也是无可奈何花落去。这次出差亏大了，感冒出来不说，还碰到了38年来最大的暴风潮。咳嗽咳得天花板快穿了，嗓子现在还哑着。衣服也带的不够，贝壳今天回去要洗衣服了。卡现在已经刷了1600了，估计再4天就暴卡了。而且最TMD的是事情多不说，出差还不计算加班。
更严重的还在后面，贝壳要是无法及时回去。给老妹配电脑的计划就要延后了，舅舅就会拿酒瓶碎了我。帮人做的网站就要过期了，朋友就要拿机械部件灭了我。老师的项目要严重拖后，老师就要拿口水淹了我。给女朋友的钱就到不了位了，女朋友要拖过去PK了我。问人要钱的就没法要了，这帐要从狗年跨到鼠年不能还我。最夸张的时欠钱的还拼命要还我，可就一直没碰到我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差3</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/364/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2007 06:26:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/364/</guid>
      <description>今天去上工，看到昨天的狂风卷雪，居然卷倒不少广告牌。其中最近一块就在我们昨天走过的位置，要是凑巧的话，贝壳和同事们说不定已经集体住院了。虽然雪还在下，但是却能看到天了。
今天第三天了，风稍稍的小了，阴云渐渐散去。虽然还有风雪，但是大海开始显露出瑰丽的颜色来。我们住的地方就在海边，但是住的低，被房子遮挡住了，看不到海。工作的地方虽然有海，但是刚到时天黑了，后面又见大风雪。在风雪稍住的今天，总算能从高处远远的眺望海了。
海的颜色并看不真切，毕竟离了很远，中间风夹雪还吹不停歇。但是海的壮阔确真实的让我感受到了，具体情况就看我的照片吧。隔了很久，总算能用IE把照片传输上来了。家里的配置太过严格，传输起来着实不容易。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差2</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/363/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2007 04:45:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/363/</guid>
      <description>到了烟台才发现这里标准一个小地方，不是说鄙视啥的。我出门和司机说去哪里，司机问我上海冷不冷。我奇怪他怎么知道我上海来的啊，跑这我用的就是一口标准的普通话，加上感冒，要听口音听出来的打死我也不信。最后司机跟我说了，这里机场每天多点下哪里的飞机都算的出来的。贝壳当场无语。
到了宾馆，贝壳发现一个让我差点昏倒的情况。宾馆居然每天打电话来问，先生需要按摩吗？我&amp;hellip;&amp;hellip;然后宾馆里面套套精油一应俱全，我粉怀疑这到底是什么旅馆。
第三天，更汗的事情出现了。贝壳下午跑到对方公司加班，然后出去吃晚饭。发现面外居然在飘东西，马上趴窗口看看。好消息是，没有下雨。坏消息是，下雪了。
这里的雪很恐怖的，倒不是说我没有见过大雪。北京住这么多年大雪还少么？不过这里随着雪下来的是7级大风。出门就是瓷砖，当时站都不能站的。站着就滑，身上大衣兜风，一吹就倒。实在没辙，所有人手拉手冲过瓷砖区。然后到了路上一放手，就硬生生给风吹跑了。不是说风太大，主要是站不稳，一吹就跟着跑了。乱糟糟的跑回宾馆，贝壳在考虑，还要不要去看海呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差1</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/362/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Mar 2007 23:46:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/362/</guid>
      <description>妈的，我现在还在出差中呢。
周五的时候,贝壳正在美滋滋的盘算周末要干点啥.估计要见两个人,其余就可以好好休养下.最近贝壳感冒了,咳嗽的惨不忍睹.突然经理跑过来说,那个谁啊,说马上要你过去.我给你订了下午一点的飞机,没问题吧?于是贝壳的生命骤然坠入了兵荒马乱和惨不忍睹中.
先是要调集笔记本电脑,公司的全调出去了.刚刚好出去的人回来了还在休假,中午回来.于是经理赶快打电话去威胁中午一定要来公司,就算人不到,电脑一定要到.然后贝壳紧急冲回家拿东西.上午10点多知道的情况,11点到家拿东西,11半带了一堆的衣服就冲出去了,12点多点就到了公司.先快速的解决午饭,12点半多,电脑来不及重装就拿着又冲了出去.紧急打车冲向虹桥机场,大约在半小时后,1点多,到了虹桥.
说起来也算幸运,虹桥机场我可熟悉阿,当年在这里被困了12个小时呢.而且还是国航的班机,嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿,熟悉贝壳的人估计也在跟着嘿嘿了.快速冲过去办理手续通关,到Gate的时候已经1点20了,过了5分钟开始登机,刚刚好&amp;hellip;&amp;hellip;
后面的事情更加验证了祸不单行的说法,贝壳的老妹突然电我(长途阿&amp;hellip;&amp;hellip;),问我周末有空吗?准备买新电脑.然后贝壳的老师也电我(长途&amp;hellip;&amp;hellip;),说下周要讨论一些问题.于是继贝壳失去春节后的第一个周末后,第二个周末也报废了,还不知道安排不安排的开.更严重的是,贝壳素病号,感冒还没好.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州出差记</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/360/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2007 19:05:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/360/</guid>
      <description>这次被公司派去广州出差了，又去了次广州。没啥好说的，挑几个有意思的事情写写吧。
公司给订了一个旅馆，我住进去，当然不花我的钱咯。然后累了，换上拖鞋，也是免费的。(拖鞋篮里面有张纸，免费擦鞋——)然后看旁边有烧水的，下面居然还有小冰箱，可乐啤酒一应俱全。哇——不愧是专业的。拿了罐可乐刚刚想开，发现旁边有张纸。《如果您用了小吧台中的饮料，请填写本单，费用会结算到您的房费中。》后面赫然是，可乐10块。
不知道是公司付费还是我付费，干脆放回去了。
后来刘凯知道这事情，说随便喝好了。一个人住宿是300的额度，我们三个才676，平均一人226。没问题，喝。后面又跟了句，回头让李胜昊从外面带一罐回来补上就得了。
我靠——
不过后来发现可乐包装挺特殊，怕补不上。我当时也不渴了，没试试看。
回上海的时候，从对方公司出来，立刻叫车，然后往白云山机场跑。我坐前排右边，车窗开着的。我看风大就没拿相机出来照相。过一个立交桥的时候，发现桥那里有个雕像。两腿叉开，双手插腰，挺有气势的。我心说这年头了这里还有这种雕像，不容易。车开近点看看，好像是个活人哎，而且还是裸的——OGM——绝对是传说中的裸奔——
啊，相机啊相机——来不及了——
过去了——
你看到了吗？
打电话给南方，又有新闻了。
别傻了，人家说不定已经看习惯了，还笑话我们没见过市面。
那怎么办？
你不想学的话就当不存在了。
嗯，都是幻觉，吓不倒我的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>出差到宁波</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/337/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2006 23:54:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/337/</guid>
      <description>名义上是出差，其实基本没干嘛。倒是看到了Gigi同学去过的天一广场。因为没带相机，所以啥也没有，就这样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>香港游记二</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/304/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2006 05:33:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/304/</guid>
      <description>占位</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>香港游记一</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/303/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2006 05:31:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/303/</guid>
      <description>占位，死也要把游记留在六月</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>澳门游记</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/302/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2006 03:51:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/302/</guid>
      <description>今天七点过关，刚刚开关的时候人密密麻麻，感觉像成群结队上架的鸭子。通关并不困难，只要那通行证去就好了，不过包都不开，要是拿违禁品怎么查呢？
过关后从一个街道上笔直南走，路上能见到很多学生，白衣长裙，黑鞋白袜，如同电影中一样。然后再向南走，中间看到一个道教分坛，不知道是什么路数。然后走着走着，热了，肚子也不舒服。所以干脆上了一个bus，开到葡京赌场周围，发现在修。怎么进去不知道，干脆不进去。肚子问题找了个小赌场解决，人家的WC漂亮过我家的大厅，真的有钱的恐怖阿。本来我想拍的，结果意外打碎了一个东西。然后找人商量怎么赔偿，结果进来一个打扫的，抬手说免了。要在国内阿，要么就直接要赔了，要么就A了，要么就向上级请示了。
下面出去转了转，跑到金莎去赌了两把。如果说有天生赢钱的人和天生输钱的人，会输大钱的多数是会赢钱的人。因为会输钱的人觉得完全没有意思，所以不会赌多少的。我就是那种会输的人，进去试下手，结果只见到输的，没有见到赢的。权当破财消灾拉。
出来在一家饭店吃午饭，那里的碎肉面做的真的很好。虽然有点怪，不像一般的面，可是真的很有风味，想试试的可以去澳门吃吃看哦。吃过饭去对面的新八百伴购物（上海这里我家附近就有个店叫做八百伴）。老实说我不知道逛街有什么乐趣，我在购物的时候计算合算不合算算的头痛，花钱买东西买的心痛，跑来跑去跑的脚痛。搞不懂女人为什么习惯购物。
不过说是这么说，怎么样也好，给一个侄子买了衣服，给他妈买了卸妆水，给外公外婆买了西洋参，出来又到金行给老妈买了手链。然后就穷了……
出来听人家指点到了一个步行街，走过去居然不知道这里就是议事亭前地。现在是行政总署正前方。走了半晌，买了两个饰物，手信就基本齐了（钱也就基本没了……）。中间到圣母玫瑰堂转了一圈，澳门的教堂还真是多阿。出门绕了圈远路，再回原地照相，然后再跑上三大巴牌坊照相。下面就没了，回珠海，吃饭睡觉……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>珠海之旅</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/301/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2006 18:44:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/301/</guid>
      <description>隔这么久才放上来，真的很不好意思，贝壳前段时间在弄系统，嘿嘿。
12：00抵达珠海，中途下果雨，雨后的空气非常清新，但是非常潮湿，不是很舒服。车站旁就是福海酒店。因此刚刚抵达就入了房，然后乘9路公交车去九州港，听错了人家的指点中途下车，走了不少冤枉路，不过拍了不少好东西，也算有的有失。九州港乘船出去环游澳门一周，让人心情愉快。然后转过去拍珠海渔女，据说是一个著名青年雕塑家的作品，作为珠海著名旅游景点。一点意思也没有，完全名不副实。其实珠海只要保留优美的风光和清新的空气就好了阿。
回来的途中顺便吃了晚饭，然后在酒店洗澡，出门在隔壁就有网吧和洗头。留长头发出来旅游最麻烦的就是洗头了，反正我全是去洗头店的，衣服也是洗衣房，时间成本阿时间成本。不过这样玩下来反到比前面的观光更有度假休闲的味道。总之，头天的行程很无聊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>旅游报告</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/300/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2006 08:20:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/300/</guid>
      <description>先给出我的出行状况和花销水平，还有各地物价水平。大家了解下。
2006-04-15到达北京开始办理港澳通行证
2006-04-29到达广州
2006-05-05到达珠海
2006-05-06当日来返澳门观光
2006-05-07到达香港
2006-05-09香港返回广州
2006-05-10广州返回北京
2006-05-17北京返回上海
历时32天，总共行程6300公里以上，超过长江距离。（虽然多数行程都是在飞机上睡觉……）
消费情况
准备费用205
港澳旅行杂项2000
车旅费（北京）530
车旅费（香港）790
食物（北京）260
食物（香港）510
购物2600
总计6900
北京总费用1000
北京单日费用55.5
港澳费用3300
港澳单日费用275
以上均为人民币估量值。
北京 上海 香港
水 3.7 2.0 ?
电 0.48 0.61 0.9
汽油 4.3 4.3 14
港币汇率按1.03计算,美元汇率按8计算，美元对港币按7.79计算，澳元按1计算</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>故地重游</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/299/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2006 20:48:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/299/</guid>
      <description>今天去了牛栏山，感觉时光仿佛被凝固了一样。我拿着相机到处照相，透过镜头，依稀可以看见我们往日的身影。
漫步走进校园，巨大的广场依旧，只是前面多了一个大型的——什么。我不知道那算是什么，雕塑不算雕塑，假山不算假山。除此以外的所有东西倒是没有啥变化。主楼上面的牛头依旧，只是我们这些当年穿牛头的人已经散落天涯。前面的大广场其实都是后来的事情了，我们那个时候最初还是一个沥青马路，旁边有不少的街灯，再前面是烟囱和厕所。科技楼，高三宿舍，阶梯教室并没有什么变化，还如同我走时的模样。只是当时我绝对不会知道有天，自己会怀着莫名的心情参观自己熟悉的地方。看见高三宿舍，就想到厕所里面的灯光。想到阶梯教室，就想到辩论会，想到唱歌大赛。不知道现在的学生是否还有当年的传统，每每有人一展歌喉。想想当年干的事情，如同一首词一样，少年不是愁滋味，爱上层楼。爱上层楼，为赋新词强说愁。少年时的愁滋味，欲说还休。欲说还休，却道天凉好个秋。
当年红砖堆砌的男生宿舍已经铁瓷砖翻新，并且成了女生宿舍。不知道我们当初是否还留下了什么纪念品，有没有吓坏某个无辜的学妹。刻在墙上的社歌，是否已经被擦去，如同歌里写的那样，只是结局恰恰相反。学校后面的运动场还如同以前，篮球场则有所变化。我苦苦思索回忆，终于想起以前的球场是沥青地面，十足让我吃饱苦头。想到这里不禁哑然失笑，仿佛我只是在完大家来找茬，不过一张图片在现在，一张图片在五年前，在我记忆的深处。体育场上的看台，那时是新的，现在是旧的。周围的景色，那时是旧的，现在是新的。来来往往的人，每年都在变化。只是我这个过客，从从来匆匆去，不留下什么。
现在那里也有不少女生在打球，说起来我认识的不少女生都是打球的。这么说也不恰当，应该说我打球认识了不少女生，或者说我为了认识女生而打球。看看现在女孩子们打球的样子，依稀我还能看见徐贺，佟国美，关苗苗。一个喜欢运球，一个喜欢投篮，一个喜欢抢篮板。
这次回去，我特意看了西面斜坡的上坡道，还有男生楼后的樱花。原来的坡道在男楼和运动场间，是学生回宿舍的毕经要道。我曾经因为下雪而多次在上面滑倒。现在的上坡道依然干净，只是没有人行上下的痕迹了。楼后面的樱花在阳春三月开得应当正艳，当初我们绕行楼后的时候多少人曾经目睹。只是现在楼后干干净净，不知道樱花何去何从。绕行楼后的小路已经完全看不出了，单从地上看，谁能看得出当年人流连绵不断，我们在窗前高歌计算回头率的情景呢？大食堂小食堂和教师办公室已经全部作古，原来我们的水房现在是车库，只有边上的古树古墙证明着我们存在的痕迹。出来看到小男楼前面的紫藤架，仿佛在向我证明着另外一些人存在的痕迹。他们的欢乐，他们的悲伤，只是原来我从未注意。
元圣宫和牛山一中一体双生，命运相连。作为古迹，自是不会随意破坏。这也许是学校里面为数不多的尚未变化的地方了。古树参天碑林依旧，记录的不仅仅是我们这一时代。不过变化还是有的，南门已经封死，外面是学校的题词碑林，大鹏想再借元圣宫搞高三动员讲座就要绕行了。旧校门的题词依旧，只是无人行经，想想也是一种讽刺。
坐在学校的门口，一如当年，晚风携酒香而来。心中自然感到一种安定，仿佛这时光就在此刻停滞。我依旧是我，大家依旧是大家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虹桥机场最长的一天</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/298/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2006 20:46:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/298/</guid>
      <description>昨天应该是个高兴的日子，我跑回北京来办理港澳通行证，按后转去香港旅游。不过看来是什么东西觉得我太高兴了，于是我碰到了乘飞机12年来最古怪的一次情况。
我准备乘11点半的飞机起飞的，这个飞机昨天差的时候座位蛮多，而且后面的航班我也查过，座位也非常多。不过因为10点半的飞机机械故障，一支延误到我离开机场的时候。很多人立即买了后面飞机的机票，或者等待候补。于是我的机会就只有当天最晚的9点航班，并且因为飞机晚点导致此班航班的抵达时间到了12天半。换句话说，我头次乘到了午夜航班。
最麻烦的事情还不是在航班上，因为我一直不能确定候补的状况，所以我就只能一直在机场里面等待，而且每个小时要去问一次，然后重新寻找座位。还要自己帖钱吃饭。
民航的免票，你的名字是女人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无溪游记一</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/271/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2005 18:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/271/</guid>
      <description>蛮爽的，上星期刚刚去好临安，这星期又去无溪。虽然这次只有一天还要自己付钱，不过有的玩总归比没的玩爽。说到无溪，就不能不提无溪的紫砂，糖醋排骨，大阿福。其中外婆严厉警告我，如果买糖醋排骨回来就自己消受掉。因为对于我们来说，那个东西太甜了。
我们预定了两个地方，一个先去灵山大佛那里拜佛。这个对小一正合适，毕竟他学佛的。俺学道的，不过也没啥冲突，看看无妨。进门的地方蛮漂亮，不过后面写的几个字完全不认识。不像是中文，倒像是藏文梵文一类的文字，看上去和中东印度一脉的文字很像。我在那里开玩笑是“欢迎光临”或者是“下次再来”，不过想也知道佛门地方不会有这种搞笑事情出来。门后是一座牌坊，前面看的到是“布施”“持戒”“忍辱”，后面小一就和我打赌是“禅定”“精进”“般若”。当然，对他说中我是没有啥异议啦，不过念佛的人可以和人打赌吗？
门口的请香处很“热闹”，毕竟大家不是出家人，六根清净无欲无求。佛能不能保佑你是另外一回事，不过烧香至少能烧个心里清净，这种地方说明白了就是花钱买个安心。所以还是老老实实请了香去烧。
在转经处中间是九龙灌浴的设备，我们去的时候有，不过没有看，准备回来的时候看。所以就在转经回廊上面去转经。所谓转经就是用手去推动一个个大的金属桶，上面刻有经文。据说这样会成倍的获得福报。福报来了没有我不知道，不过手快断了到是真的。从下至上的结构很有意思，都是中轴对称。从山门开始中轴一直到佛祖脚下，都是正的南北走向。而且东青龙西白虎，南玄武北朱雀（这个反过来，不知道啥意思）。左右对称而不完全一致。九龙灌浴的上面是天下第一掌和百子戏弥勒，天下第一掌纯粹就是灵山大佛手掌的微缩版，放到下面来而已。百子戏弥勒到有点意思，不过介绍上语焉不详，不知道有什么典故或者意义。这两个也是左右对称的，再上面就是大雄宝殿了。
一般寺庙中基本都有大雄宝殿，结构也很经典，就不多说了。越殿而前，是佛祖面前的上百级阶梯。不知道是否佛祖要考验我们这些前来朝拜的，但是要抱佛脚要受的考验绝对出乎你的意料。首先是交15块的佛博览馆费，然后要穿越长长的回廊。我们去的时候空旷如野，但可想见节前人头篡动，摩肩接踵，大家焦急等待，艰难前行的情景。上去拜佛的时候通道修的很低，说明是拜佛要心诚，先低头。最让我们吃惊的是佛祖脚下居然还有条专门卖东西的回廊。这到是让我们了解了什么叫做做生意。这种情景让我想起原来的一个笑话。一个美国商人找到罗马教皇，说要捐献一百亿美金。教皇拒绝了，因为商人要求教皇祈祷结束的时候说：哦，可口可乐。
去看九龙灌浴前还有人庆幸，说还好没有下雨。我说话要分两层说的，没有下雨叫显灵，下了雨叫考验。结果去看的当时下雨了，你自己挑合适的话说吧。九龙灌浴是很壮观没错啦，看的也很爽啦。问题是淋的相当厉害，连相机都淋湿了。而且还没有找到组织，因此没有给别人留下很多照片，比较遗憾。
临走前我内急去了次厕所，谢天谢地这种地方也有厕所。当真是，佛门清净地，大开方便门。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>临安青山湖，浙西大峡谷。二</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/269/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2005 03:59:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/269/</guid>
      <description>当晚我们跑到临安的一家宾馆住了一个晚上，宾馆的名字叫聚贤。不知道金庸大侠是否去过那里。宾馆分配的时候李兄正好在对门，结果整个晚上我都在吃她带的各种东西。貌似上次去嘉年华的时候也是一样……汗一个先。和我住一起的是柏菊的男朋友，做芯片封装的。总算有个同志可以谈谈电脑了……
第二天去的是青山湖，来的时候就是从那里过来的，风景还是非常不错的。我们乘一个小船去看据说当年尼克松带来的红杉树，现在那里已经是最大的水上森林了。不过可惜的是现在是枯水期，所以看不到水上森林，而且船也开不过去。不过也正是因为枯水期，我们跑到了湖中央的滩涂上去玩。导游也说这是他头次跑到滩涂上面，因为枯水期根本没有什么人会走这条线路。奇怪的是滩涂上还有一个破破的帐篷，不知道什么人在那里搭的……汗……
青山湖游完就不知道跑哪里去玩了，所以干脆跑到旁边的草地上烤肉玩扑克。我们没有啥烤肉经验，烤的时候没有放油。整个肉都烤的外黑内红，根本不能吃。最后我们问边上的人借了点油解决这个问题，当然，肯定是有借没有还的……嘿嘿……我也在上面烤，而且工艺是最特殊的。别人烤肉都是串一串，然后去烤。我是拿一块，然后用烤肉签去翻它。所以烤肉签不容易烧断掉，而且翻动频率也比较高，烤的非常均匀。相反烤一串的要么签烤断了，要么没有熟，总之都不能吃。不过吃好东西是有后遗症的，我们烤的是兔子肉，又不一定熟。害我上火N天，牙痛肚子痛。李定婷同志怎么没事呢？
下午就是回程了，没有啥意思，不过车上N多人在唱歌。李定婷还在那里评论这个歌怎样，那个歌怎样。再后来就讲到吉他和小提琴了，包括conan和romance。我还把conan的旋律唱错了，脸红一个。中途下过一次车，导游让我们去一个房间喝菊花茶，估计是外快性质的啦。不过这种东西也是太公钓鱼的事情。杨总买了点杭白菊，感觉蛮实在。我要是早知道这两天上火，我也买了。
最后就是跑到上海后的事情了，李定婷想直接在高架上下车，然后走就走的回家了。不过想也知道那是不可能的。还是要跑到人民广场去，买了两包翅膀尖，然后回家。感觉比N年前去杭州的时候好玩，主要是去杭州的时候可没有多于的时间让我们买东西……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>临安青山湖，浙西大峡谷。一</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/267/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2005 06:10:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/267/</guid>
      <description>这次公司准备去旅游，我们去的目的地是临安。本来准备叫老妹同行，不过她不去（具体啥原因就不深究了）。所以干脆叫上李定婷同志，啥时候还能拉一个曲子（笑……）。
临行前李定婷同志充分展现了她坏事大于做事三倍的功力，把我和我们耍的够呛。我早猜到她会睡懒觉，所以提前准备了morning call。不过她居然关机，然后安安心心睡到六点。放我鸽子有够彻底。这也就算了，毕竟人家还肯拉车过来，也就不计较了。不过她拉车的方式比较特殊，不是从高架上面走最近路线，而是先乘个渡轮乘掉20分钟再说。我对此在紧急情况下的气定神闲表示十二万分的敬意。最后搞的我左右赔不是，尴尬的要死。
李定婷MM充分的展现了她吃东西的功力，路上就看到我们在说话和吃各种东西，除了水。而且她拿来的各种东西都很好吃，据说还很便宜，不知道为什么那么有口福，偶羡慕。车上开了五个多钟头，以前陪老爹乘各种怪车子已经习惯了。毕竟我已经过了上车上吐下泄的年龄，何况这次又有MM在边上。不过同行的四个小毛头就倒了大霉，一个吐了一个拉了。我们中的某人路上说小孩最好，让大人抱着满山跑。照我说小孩最痛苦，看又看不懂，还要忍着不吐，憋着不拉。弄个不好还感冒发烧啥的，大人小孩一起倒霉。
浙西大峡谷是我们观光的头个景点，行程在头天下午。汽车开到一处鸟不生蛋的地方，然后换个小车再开。起初我们不解其意，后来看到狭窄出两车交错的惊险，顿觉一身冷汗。再回想我们的大车，均有戚戚然之心。俗话说天堂非乐土，乐土非天堂，里面越是人烟罕至的地方越有意思。开始是一个小水谭加些干涸的河道。相比起来还是石壁上的如链如帘四个字更有吸引力。后来我们贴河道而行。现下正是枯水期，走过河道旁的时候可以下到河底，拣石头踩沙子别有乐趣。凌空于河上的吊桥和边上的“禁止摇晃”更加深了我们的乐趣。我人很好的，不怎么忽悠别人。不过所有人中总有那么几个好事者，喜欢听别人和自己在忽悠中的尖叫。幸好太极拳颇见成效，扎下马步任尔随便恍，我自岿然不动。
山崖上的侗族舞蹈表演让我了解了旅游景点做生意的诀窍。先美其名送你小礼包请你参加游戏，然后给你“参观”下婚礼的仪式。当然人家姑娘不能白嫁人。入洞房之时就是主婚人问你要钱之时，你的小老婆还问你要彩礼钱。最嘲的是最后请你记得这里的小老婆，下次再来！当真佩服佩服。
最后的白马崖才是游山的重头。我们去的时候天色已晚，人迹罕至。从下走至上奇山怪石不断，风景独绝。走在山路上感觉和城市里的楼梯非常相仿，不过如果城市中有这种景色可看，有这种新鲜空气可享。那我定会早起三五分钟来多爬几层。最后费尽力气才走上白马崖顶的小亭。上面的古钟本应收费，不过时间已晚，管理员前去吃饭，白白便宜了我们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上海深度旅游</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/235/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2005 05:57:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/235/</guid>
      <description>前几天净在外面跑，先是北京后张家港。计划了明年出去玩，可是回头才发现，我，还没有看过全部的上海。
都说别人的月亮圆，去看看没啥不好。不过去见识别人的月亮前，先别浪费，看看自己眼前的月亮吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京游记四.遥远的祝福，尾巴，我回来了</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/219/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2005 02:44:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/219/</guid>
      <description>10月5日星期三，今天本来应该回上海了，临时接到消息，猫旅游回来，佳书在北京。总算朋友一场，过去看看吧。于是和老妈订了下午一点的机票，上午八点半起来冲到东直门。佳书有事情不能来，猫能到场。这个地方总算刚刚和海鹏撮过，还算熟悉，不至于出丑。可是临到场还是发现两个人面对面打手机，我的电话费啊……这个又是一个奇观，和对眼，想谁谁到可以并称了。看来回来我可以写本奇遇了……
本来说去必胜客吃pizza，结果我说那里肯定在装修。没办法，刚刚和海鹏逛过。有人强行要去，还是去了。结果啥都没吃到，跑会原地吃麦当劳。说实在的，麦当劳实在太审美疲劳了。可是也没有办法。吃的时候聊了聊近况聊了聊朋友。猫的老公在德国，老是催她去。看来幸福不远矣，唉，我的春天在哪里？
虽然没有吃到什么，不过和谁吃比吃什么重要。所以十一点大家要吃东西的时候跑了，麦当劳应该感谢我们这种优质客户。车从东直门一路蘑菇到机场，到的时候十二点了。家都不回，让老妈收了东西就直接去候机楼。最后总算顺利的上了飞机，在危险的安全时间到达了。期间和大家群拜了一个，短信彻底没钱了。不过回复还挺让人感动的。
我回来了，仲夏夜之梦的北京。我会回去的，也许在不久的将来，大约在冬季。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京游记二.消停的一天，顺义</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/217/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2005 02:43:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/217/</guid>
      <description>10月1日星期六，这天估计大家都在拜，所以没怎么活动。只是短信拜节而已。不过贝壳的短信在六天内耗用光，相信和这个拜节具有莫大的联系。
10月2日星期日，节日又是周末，大家该拜的也拜了，该玩的也玩了。有空出来聚一聚，没空的我也没空了。所以喊上所有能联系到的同学，在顺义聚了次。这次还算不错，开始就叫了三个人，李宏国，柳江陵，老狗。结果老狗上午不来，李宏国骗来了太阳和张兴研，肖雄没骗到。下午老狗到场，凑齐六个人。中午李宏国请客吃了顿，在万家灯火吃的饺子。本来要我请的，可是小姐死活不来结账，结果给他跑过去结了。兴研自己开了车，活的滋润啊。李宏国好久没见，到是出息了。没读研在学校跟着导师干活，拿3300多的税后还嫌少了。郑磊保了研，和老狗一样。据说秦建立也保研了，在北航研究飞行器。柳江陵拿着工程管理的学位去一个政府机构，管乡镇管理。天天在跑也算辛苦。当年在A班混的一些人，向心力也不算强，不过毕竟同学一场，情分尚在。出身牛山，混的也都不错。比上虽然不足，比下尚且有余。相信以后再聚会会更好点。
下午去了李宏国啥的童年所在，顺义的幼儿园。一帮人像小孩似的乱跑，不过怎么也没有当年的野劲了。所谓物似人非，就是这样吧。很多事情都是回不来的，与其苦苦追寻不果，不如潇洒让他过去。后面我们去了顺义公园，环境真的不错，下次有空再怀念怀念吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京游记一.机场，东直门和健翔桥</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/216/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2005 02:43:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/216/</guid>
      <description>9月26日星期一，在车上晃悠，忽然想起家乡的破烂公交。于是兴起了回家看看的念头。虽然我老在两地跑，但是还没有连续两年没有去过另外一个地方的。是离开很久了，也不知道家乡的父母，儿时的同学如何，该回去看看了。
9月27日星期二，向老板请假，问老妈机票问题。得到答复，装好所有电脑就回家。机票一切好说。
9月28日星期三，在一个上午装好两个机器，部署四个系统和驱动还有应用程序，体现个人并行处理能力的极限。下午冲到华山路售票点，还不知道路，从徐汇广场打的过去的，最后才知道离静安寺一公里，浪费啊。售票小姐磨蹭半天才出票，说以前没有办过。嘿嘿，国航在上海的工作人员家属是少了点。
9月29日星期四，晚上有聚会，所以要乘11点的班机。直接结果就是临时多向老板请假半天，间接结果还有我欠老板半天假。公司有个电脑差点要我回去修，不管了。
到了机场，拍身份证照到是挺顺利，不枉我提前回来。这也是我提前请假的官方理由，不过老板要求八号必须上班，交付新添置的两台电脑。然后晚上参加小学同学聚会。毕竟十年没有见面了，李默雯和宋天伟见过照片，还认的出来。王立鹏和张玥玥就不行了。不过这也没有起啥作用，宋天伟最后才到。李默雯到是到的挺早，不过见面像见鬼一样（谁不是呢？），还在找人的时候碰到熟人结果把我晾一边了，害我闹个大笑话。
话说我十年没见同学了，认不出来，当然她们也一样。所以我看见张玥玥进来，然后拼命找我。还在想，这个人挺眼熟，找谁呢？可是也不敢上去认啊。所以叫服务员过来，说你看见有找这五个人或者叫这五个名字的，请他们找我来，然后报了我们五个名字。刚刚说好，王立鹏下班过来了。他总算我还认得，赶紧打招呼。不过他先认不出人，然后就是见鬼的表情（唉……）。刚刚对眼五分钟也就成了全机场的大笑话。
具体说话就不谈了，四个人，加我四个工作的。所有人里面一个人和老公去德国，一个人女朋友在搞新闻。没有女朋友的那个在中航油，没有男朋友那个在学开车。不在中航油的男士一个搞程序一个搞销售。请问有几个王老五？
9月30日星期五，上午海鹏突然打电话过来（我的手机费！），说中午有空。那么就在东直门聚聚吧，把上海交大的北京同乡会开到北京来。于是临时和人改约修电脑，漏空跑到东直门外大街去。等了半天海鹏，饿的要死，就在旁边一个叫东北人的餐厅撮了顿赞的。别的都没印象了，就是葱油饼和豆腐印象比较深刻。还有饭店那长的要死的菜名……
吃好没事做，溜达到使馆区。海鹏也要去德国了，（BTW，我最近N多朋友要去德国，还有吗？我准备组织北京人在德国海外分部了……）所以要去使馆办点签证事项。开始我们按照Australia，Canada的顺序找下去。结果我多嘴说了句&amp;rdquo;Maybe the next one is China because it&amp;rsquo;s ordered by alpha increasing.&amp;ldquo;。然后海鹏的语言模式就全部切换成英语了……傻掉。最后找不到，跟着帮德国佬走，找到了前面。上书“办理签证请走北门”。（原文如此，不过北门也是后门）于是我们灰溜溜的跑到后门去了。
下午找于静一吃饭，这个家伙现在在华北计算技术研究所做。也就是国家计算机质量检验中心那里。一个的送到健翔桥，结果也说不清楚那里，干脆送到桥下。其时，于静一同志还在敬业中。所以在周围乱逛。最后跟静一同志跑到花园后街吃饭，小涮锅。吃的非常不错，下次可以再考虑下。大家要是有啥也可以去试试，韩国老板开的。静一个家伙貌似在中科大给憋坏了，一劲的看MM。根据柳江陵同志的评论，说话没谱。回去宿舍（我怎么看都像研究生宿舍，连床都像……）还老看MM，置我热情的影片心理分析和蒙太奇分析于不顾。真是……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京全记录</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/213/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2005 05:39:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/213/</guid>
      <description>贝壳不日将在网络上公布在北京的整个情况，现在先发广告。在拨号使用中很贵哎。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>