<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Travel on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/travel/</link>
    <description>Recent content in Travel on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Dec 2014 17:23:07 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://shell909090.org/tags/travel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>北海道之行的感想</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2710/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2014 17:23:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2710/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;礼貌的老奶奶&#34;&gt;礼貌的老奶奶&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这次去日本，让我最受震动的是一位老奶奶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家知道我们的日语很差。我没学过，老婆只会简单的日语。所以我们在大通那里问路的时候，预期是很麻烦的。结果旁边有位老奶奶，直接给领到地方。最后走的时候，她的方向和我们相反的。虽然我日语不算太好，好歹听懂了最后一句是“请路上小心，务必保重”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;您太客气了吧。如果在中国碰到这种情况，别说我们的日语这幅德行。就算语言沟通无碍，最多也是指路，或者顺路领过去。更何况我们这种沟通情况，外加您一不顺路，二年龄又大。着实让我们觉得汗颜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来听同事们说，在日本问路，不管远近，只要愿意搭理你的，一律是领到地方。当然我们碰到的数量很小，所以参考意义不大。
我觉得我们纯粹是占了外国人的便宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唉，礼仪之帮。。。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;根本不看车&#34;&gt;根本不看车&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;原来twitter上有个笑话。从日本来中国，过马路的时候一定会被撞死。我测试了一下，原来不是笑话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在日本过马路的时候，压根不用看车，哪怕你乱穿马路。我在街上过马路，正好碰到行人和司机都是绿灯。我示意司机先走，结果司机在那里等我。我再示意，他再等。我看看我等不起。举手谢谢，然后先走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种情况占了大多数。只有少数司机，你示意他先走，他举手表示感谢，然后先走的。大多数司机根本在那里傻等着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回国第一天，绿灯过街的时候看到一辆右转。我看了一眼，脑子里压根就没浮起来我还得让他。结果差点撞上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这似乎和法律都没什么关系了。中国的法律是同时绿灯的，车辆让行人。行人和车辆碰撞，车辆全责。如果大部分人还是没什么顾忌。我估计要么罚到的概率太低，都有侥幸心理。要么赔偿数目过低，大部分人也不在乎。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;精美而细致的商品&#34;&gt;精美而细致的商品&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;日本商品的一大特点就是精美而细致。便利店买个牛丼，两层装就不说了。大陆全家卖的红烧牛肉饭也是两层的。上面还粘帖了一个油料包，一个辛辣味调料包，可以自由添加或者不添加。最狠的是，里面带的筷子还有一个方便的撕开口，和一个很不错的一次性牙签。大陆全家的筷子带撕开口不错，但是却不好用，很难撕开，而且没牙签。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卖个碳酸饮料，带巨人或者海贼王宣传。去餐厅吃饭，路上一堆天体的海报。路过地铁，里面有动漫在周边更是平常到不能再平常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来说这种做法就是附加值高。一个商品，本身只有100，却附加上100的附加值，还更容易卖。对于一个资源缺乏的国度来说，大批量的将资源加工成产品然后输出是不合算的。显然加工的深度越深，产生的利润越高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国目前根本没到这个地步，估计是因为中国的商品还没有到“难卖”的地步，或者说中国卖东西和“营销”没什么太大关系。我们总是能够找到某些办法，把产品搞出去。至于要赚钱，好像也不是靠老老实实的做产品，或者做一些营销能够搞定的。以至于我们始终宣传和重视“营销”，脑子里想的东西却和“营销”没有什么太大关系。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;过度包装和垃圾分类&#34;&gt;过度包装和垃圾分类&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;日本商品的一大毛病就是过度包装，而且是让人看不下去的精致包装。当然，这和“精美而细致的商品”是一脉相承的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跑到店里，要一个挂坠，说要送人。挂坠本身带一个塑料壳，店员又给你拿一个纸袋子包好，贴个胶带封上，然后装在塑料袋里。合着一个挂坠套三层，包装比东西还重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是同时，日本又有着高效的垃圾分类-回收利用系统。导游介绍日本的垃圾回收率高达九成（我不知道他哪里来的数字）。按照这个来算的话，就算过度包装，人均垃圾产量依然比中国低的多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从我看到的资料上看，至少在昭和时代早期（差不多是中日战争时期），就开始宣传资源回收了。想想也是，日本这种缺乏资源的国度要对外开战的话，节约自己的每一分资源是非常有必要的。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;大雪时没有雪的街道&#34;&gt;大雪时没有雪的街道&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;在札幌，我们碰到了大雪。鹅毛大雪整个落下来，一晚上能落上数十公分厚（最大降雪是130公分）。但是第二天早上七点我起床看外面，整个街道上干干净净，没有积雪，甚至连雪水融化后打湿街面都看不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这意味着扫雪的人至少要在早上六点就开始工作了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，还是有不少街道是有雪的，尤其是还在施工的街区前面。所以这让我怀疑扫雪是有临街商铺自行负责的。否则一个城市的环卫系统很难调度这么庞大的资源，来扫除整个城市的积雪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且在街道上有很多箱子，里面放着一包包不知道是沙子还是盐的东西，写着可以免费使用。按照标签，是用于街区防滑的。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;札幌大通公园的辐射计数器&#34;&gt;札幌大通公园的辐射计数器&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;在我的照片里有，0.033uSv/h。按照这个计算，一年的辐射量是300uSv左右。按照建议，一年最大接受1mSv的辐射。可见辐射量不算太大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从311海啸之后，日本人似乎对辐射量特别敏感。我专门看了两期海啸和辐射有关的节目。日本人是认认真真，自己买仪器，在不同位置不同高度测量辐射计量的。我很好奇，如果让他们来冬天的华北大地逛一圈的话。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北海道旅游——札幌附近地区攻略</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2707/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2014 11:52:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2707/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;札幌&#34;&gt;札幌&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;白色恋人巧克力工坊&#34;&gt;白色恋人巧克力工坊&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在宫の沢站，从大通坐东西线，340就可达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工坊庭院非常漂亮，整点有音乐表演。一楼进去是商店，可以在那里买到全系列的产品。小火车在往里走，不过我们去的时候人挺多，很遗憾没坐上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工坊在9:30, 11:30, 13:30,
15:30提供亲手制作巧克力饼干的课程，必须赶准时间否则就得等下一批。参观博物馆是600一人，我们报的课程是1250的，报名者参观打折到500。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;课程并不复杂，戴好装备走进去，大约一刻钟到半小时的操作后，出来等烘陪结果。大约20分钟后再进去裱花，然后就可以带走了。很多小孩进去体验的，大人还可以在外面看着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带小孩进去的需要注意安全，最好有大人陪同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;博物馆里有很多老式留音机，碰到半点（准确时间不确定）还会有表演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建议一早冲过去，踩准点，否则容易碰到白白等着。做饼干的空余，出来在餐厅喝个茶，吃点糕点，看看风景。一般还能看到音乐表演。逛到楼下直接买点东西就走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;36片的巧克力饼干折扣价在2400日元上下，目前汇率折合人民币120上下。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;蟹将军&#34;&gt;蟹将军&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在ささきの那里，离开狸小路非常近。从大通可以走到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全蟹宴大概4300-4500，按现在汇率，200多点的样子。店的定位非常高档，所以绝对超值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个店都是要脱鞋，全地板铺塌塌米。上了一堆螃蟹，最后还有一道泡饭，是穿着和服的女服务员帮着处理的。手势超级优雅，感觉碉堡了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;狸小路&#34;&gt;狸小路&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在大通南边一点，是一条非常热闹的步行街。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去的话可以先学学小钢珠(パチンコ)的玩法。其实没啥好学的，就是扔进去，完了按按钮。但是老婆楞是没看懂，没上去玩。主要是，我们完全没想到这种简单的规则还能当游戏玩。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狸小路5那里有个免税店，店员的中文相当不错，价格也基本是最低了（至少白色恋人巧克力是这样）。我在那里基本扫齐了所有货。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狸小路上有一家饺子の王將，两盘饺子加一个杏仁豆腐才733。换成人民币大约36，和上海基本持平。关键是，好吃到爆啊！！！顿时觉得上海的饺子店弱爆了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;居酒屋&#34;&gt;居酒屋&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我们总计吃了两次居酒屋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，大部分居酒屋都有服务费。例如毛巾，前菜什么的。一般是一个人500上下。我们第一次不知道，进去点了1500的东西，被收了2500。老婆日语太差，还不敢问。后来就明白了，大部分这种店都是这样的。只要是居酒屋类的，都会收取一定的服务费。蟹将军不是很确定，可能也是收了服务费的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，居酒屋的点菜超级困难。根据大熊酱的说法，日语二级进去也未必能全身而退。我老婆日语还不一定比我强，去了就要英文菜单了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;居酒屋基本就是吃个意思。论性价比还是饺子の王將，或者吉野家之类的比较好。可是真去日本的，基本不会选择这些。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;小樽&#34;&gt;小樽&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;小樽没啥好说的，总共才去了半天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nikka的威士忌酒厂没啥好看的，倒是商店里面的商品还算不错。有很漂亮的小瓶威士忌，当纪念品很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情书拍摄地很坑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商店街那里看个人喜欢。玻璃制品和八音盒都很漂亮，让人担心自己的钱包。有空的话可以多逛一下，买点海鲜吃。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;滑雪&#34;&gt;滑雪&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;坑爹。第一天跑过去，大雪关门。第三天跑过去，还有半个小时关门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，这次滑雪行程没有滑到雪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要玩一些太少人玩的东西啊，只有一个人玩的结果就是很可能投票失败。。。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;洞爷湖&#34;&gt;洞爷湖&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我们住的酒店叫做洞爷湖万世屋。我开始还不知道。出门一看，越后屋。我了个去。尼玛万事屋不是因为空知英秋根本住过这间吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管了，扫货。整个店里面，大部分动漫都是银魂和天体的周边（偷偷说，酒店去餐厅路上还能看到天体的海报）。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;登别&#34;&gt;登别&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;地狱谷有鬼灯的画报。好像还有周边，但是没空逛。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>长白山旅游——第四天</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2559/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2014 17:50:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2559/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;今天纯滑雪，就是滑雪，只滑雪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从10点不到一点进场，到下午两点20离场，大约滑了4个半小时，没吃午饭，也不觉得饿。这次总计滑了有七个半小时，换成银七星的价码大约要600多了。可惜银七星三年多了还在装修不开门。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面我简单说一下滑雪的注意事项吧。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;不要以为有教练就没事了-自己的安全自己小心&#34;&gt;不要以为有教练就没事了，自己的安全自己小心&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;晚上回上海的时候，看到一个小孩坐着轮椅回去。一问，滑雪时撞防护栏结果小腿骨折了。天冷也不显肿胀，家长小心，拉到抚松去照了一下X光确定是骨折了。要没确定硬用力，大概就会移位了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题是，这倒霉孩子当时还是教练跟着的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以不要以为有教练就万事大吉了，也不要以为滑雪是很安全的运动没事的。滑雪确实比溜冰安全多了也舒服多了。溜冰的时候一跤摔倒屁股痛半天爬不起来，滑雪就算摔倒也是软软的，不怎么痛。可就是这种认识容易出事。去溜冰的，技术不高的速度放的都很慢，小心翼翼的滑。滑雪的往往觉得会了点就开始加速，而且最要命的是，溜冰不主动用力就不会加速。滑雪相反，不主动减速就一直在加速。没控制好的当场摔了算好事。控制的住的加速到几十公里的速度撞上什么东西——你看看人家舒马赫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正我和保安聊的时候，他们说已经见惯了。蹦蹦跳跳过来坐着轮椅回去。至于手摔伤什么的更是常见。贝壳自己会摔的，只摔了一次，拉伤肩膀肌肉，到现在后脖根还有点不舒服。滑雪中心的工作人员态度则更加严谨，头盔带好才让借雪具。不戴头盔禁止入场。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;滑雪的几个注意事项&#34;&gt;滑雪的几个注意事项&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;首先是刹车，不会刹车的禁止到有坡度的道上练习。我们那个场地有个很平缓的坡道，很适合初学者试刹车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刹车的时候，两个脚内八，膝盖向内脚跟外撇。可是很多人很奇怪，我内八了阿，为啥还是刹不住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看过滑雪的都知道，左右之字转向可以减速。所以实际上把雪板横过来就可以刹车了。但是副作用就是会转向。如果不想转向的，两个脚就需要分别向两个方向横。理论上外八也是可以刹车的，但是如果下坡外八，你需要很强的力量将向外分的两个雪板拉回来，否则就要八字开。拉回来的时候又要注意中心，不要大头向坡下摔倒（翻跟头）。所以一般都是内八刹车，这时膝盖顶在一起，人的体重自然变成向外的力量分开雪板。外八刹车一般常见于倒滑（是的，就是教练顶住你时候的姿势）。我曾见一个教练顶住一个人的力量，后面又撞了一个上来，照样顶住（三个人的体重加一个人的冲力）。所以方法正确的话，刹车很可靠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刹车的核心在于内侧（两脚中间）的雪板比外侧低。如果你内八了，但是两脚还是平行的，那是刹不住的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这事情的悲剧在于，无论别人怎么说，都很难一次搞懂。一般都是要摔个一两次才能学会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以第二个要点就是摔跤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，控制不住就直接立刻往地上一躺，不要等加速到顶点再撞防护栏。我在坐牵引的时候，亲眼看到一个妹子控制不住，眼睁睁的冲撞到防护栏上。左脚雪板直接插入防护网内，人被以左脚为轴整个甩飞出去。医务工作者当时就跑过去了。下到底再上去的时候，看到妹子的老公扶着，基本确定左脚大腿脱环了。这已经算是幸运的了，想想上面那个撞护栏撞的腿骨折的孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，摔跤最好的姿势，是侧摔。向前倾会加速，向后会变成狗拉爬犁（初学者区域满地都是爬犁往下滑）。一般来说最差的姿势是向后——因为除了坚持到底你什么都不能做。向前的还可以试试转向或者侧摔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;侧摔第一个要点，是头朝坡顶，两个雪板垂直于坡度降线。这样会减低你的速度，使得你不继续加速。而且万一有碰撞，也是先撞雪板再撞脚，保护你的头部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后其实就没什么要点了，护住头脸往地上一躺，没意外的都会直接停在坡上。贝壳唯一一次摔倒就是侧摔。由于速度没控制好，眼看要撞防护栏了，知道撞不得。强行转向失败，侧摔摔倒。整个人在地上转了两圈才停下来，雪板还在脚上，肩膀有点拉伤，但是没有其他损伤。手一撑起身就滑出去了（当天下坡20多次，也累了）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是摔跤的重点在于摔完后——你需要很快的用雪杖顶一下你雪板上的锁，脱下雪板，然后尽快跑到雪道边缘。一来是礼貌，给后面的人让出路。其次你也不知道上面下来的人会还是不会。万一他一受惊吓撞到你——这次可是他的雪板撞你的脑袋了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是脱雪板的方式。很多人摔了之后硬往起站，起来一看脚成180度了（我看到个妹子脚是270度的，柔韧性真好）。正解是上半身着地，脚肯定能够笔直向天。然后旋转到两个雪板平行，再顺着放到地面上。然后肯定能脱下雪板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外摔跤了严禁脱下头盔！最忌讳的，就是在雪道中间不脱雪板半天爬不起来，或者傻站着。这个万一被撞了纯粹活该。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;牵引道的注意事项&#34;&gt;牵引道的注意事项&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;牵引道上的正确姿势，是用一根雪杖往前顶住，一根向后顶住，支撑上半身。然后雪板分开，平行向前，人重心向前，倾斜站住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？如果你脚不够分开，一旦左右晃动就容易摔出去。而牵引道一旦摔出去就要停下，这时候会突然刹车，没有向前撑住上半身的就要靠小腿的力量了。更悲剧的是，牵引道如果上的人太多，过载会停下不说，而且上面会留下雪水。在被环境一冻就成冰。如果你踩到冰上，雪板是挂不住的，人就会向下滑。万一一滑就变成保龄球了，这个就是个大事故了。所以用一根雪杖向后支撑住以防万一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外出牵引道口一定要赶快跑。因为前面的人不走，后面的人什么都做不了，只有从后面贴上去，姿势很尴尬的。贝壳两次被贴成了小龙虾串（虽然前面是妹子，后面可是汉子。。。）。当然，真会的人可以从出口直接跳出去——不过那也是技术到家才行。同理，为了避免这种情况，牵引道上两个人需要间隔一定距离。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;雪具和穿戴&#34;&gt;雪具和穿戴&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;雪具其实没啥好多说的。衣服裤子不应该算雪具，自备也可以。当然，要透气（否则运动上去后很闷），保温（否则有的时候牵引很慢，滑雪时间偏短，人会很冷），而且万一摔倒整个衣服被雪水打湿还要自己处理。所以一般都会租借服装。头盔有就穿，没有的话就算了，问题不是特别大。因为头盔主要是防止翻跟头和摔倒后后面的人撞你，作为一个老手这两种情况都不常见，如果是新手最好戴上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪具基本只有三样，鞋子，雪板，雪杖。注意我说的都是双板。玩单板的都是老手了，也不用我废话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鞋子是特制的，基本把脚的运动方向限制死了。穿着鞋子是不能踮脚的。鞋子最好穿紧一点，这样控制雪板容易一点，不会有太大晃动。注意，是穿紧一点，不是让你弄双小鞋来穿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穿的时候，脚尖插进去，用力把鞋舌往前拉，脚就能钻进去。鞋子上一般都是扣锁，两边的一搭，反向一扳就能锁住。这两个动作自己要发力都不容易，所以最好别人来帮忙。如果要自己来的话，有个比较简单的方法。一般搭扣都是两个，可以先把其中一个扣住一格，锁住。这样鞋子两边就会被这个扣锁拉紧，你就可以从容的扣另一个。然后再把原来那个锁紧一两格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，专门裤子的裤脚管往往是内外两层，内层是穿到鞋子里，外层罩在外面，拉上拉链扣好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪板两只，注意是有手向的。先把后脚跟的扣锁按下去。然后脚尖点进雪板脚尖的卡锁里面，后脚跟对准一踩。后脚跟的扣锁就会弹起来，前后的卡锁都会和雪板卡住，整个人就锁在雪板上不会动了。这就对了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脱雪板的时候，用手或者雪杖点一下后脚跟的扣锁，整个脚就脱出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意在坡上重新上雪板的时候，雪板要垂直于坡度降线。如果雪板平行于降线，人还没上去呢就会向下滑。就算能用脚控制住滑动，也很难穿上。或者人好容易上去一只脚，往下滑了，这更悲剧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>长白山旅游——第三天</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2556/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2014 10:37:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2556/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;今天去长白山天池玩，总的来说比较坑爹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早上跑出来，大概要开两个小时。路程还好，不好的是，导游居然连续说了两个小时的东北特产。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后还特意强调了一下天池的寒冷，我大概猜到后面会拉我们去租衣服。果然，景区外一个租衣服的点。我租了双鞋子，万一上面雪进鞋子里面，也不会让我没得穿。至于大衣邦腿，去你妈的吧。另外我特别说明一点——山上租衣服的和山下的价格一样，都是50。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;今天人太多-你们先去看冰瀑布吧&#34;&gt;今天人太多，你们先去看冰瀑布吧&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;进长白山公园，坐上大巴，我们本来以为是先去天池的。结果司机告诉我们，天池人太多，公园自动分流，你们先得去看瀑布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瀑布就瀑布吧。下车我一眼看去——啥都没看见。最后看半天，在一堆冰柱子中间看到一条细细的瀑布。看看手里55mm的头，算了，来都来了，还是照吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往前走个一公里，到了一个观景台。这个观景台很有特色——他的地板是斜的。准确的说，雪在一边堆积的高，一边堆积的低，于是站上面就会不由自主的往下滑。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再往前是一堆温泉泉眼，在漫山白雪间，有一条清澈的小溪流过，而且上面烟雾蒸腾。不过昨天见识了雪乡温泉，这个就有点见怪不怪了。旁边有温泉水煮蛋可以吃。蛋黄几乎凝结，蛋白还是软的。轻轻一吸，蛋黄就到了嘴里。总体来说，味道还不错。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;车的情况不确定-能坐就坐吧&#34;&gt;车的情况不确定，能坐就坐吧&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;下山的时候，我们坐了一辆中巴。结果不知为啥，理论上必须坐下的山路站了两个人。这还没啥，下午的时候，调度给我们派上了车又给我们拽下来让上另外一辆，原因未知。下午的时候有三辆车不发让我们等了10分钟坐一辆有人的车。更夸张的是上面还有个伤员——想也知道，摔的呗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;车的情况简单来说只有两个字——混乱。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;见识到了比学校还难吃的午餐&#34;&gt;见识到了比学校还难吃的午餐&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;吐槽完了交通来吐槽一下午餐吧，我终于吃到了比学校还难吃的伙食。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们到的时候，自助餐还没开始准备。所以我拿到的头几分餐食都是凉的。酸菜没酸味，洋葱没洋葱味，肉没肉味。猫咪好歹帮我拿了一份热一点的汤和鱼来，结果鱼还不够入味。不是说东北菜都口味比较重么？这厨师是广东来的吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是唯一一次不需要导游催促的集合——我估计大部分人宁可早点玩好了回去吃点别的。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;由于天气情况随时变化-所以猎豹的钱没算在行程里&#34;&gt;由于天气情况随时变化，所以猎豹的钱没算在行程里&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;下午要上天池了，导游告诉我们，上山坐的猎豹的钱没算在行程里面，所以要自负。虽然我估计如果我现在去找，大概有无数地方会写着这个注意事项。可是无论是喵还是我事先都没留意到这点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来都来了，洗干净脖子吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都说师傅的车比较猛，实际上和朱哥的车比起来天上地下。不说扎村乃村，就是珠峰十八道拐就足够甩掉这条路。除了过弯速度比较快，车的扭矩比较大之外，其余没啥好多说。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;这边是中国-那边是朝鲜&#34;&gt;这边是中国，那边是朝鲜&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;上天池看了一眼，没想像中好看。想像中一汪碧水，结果现在千里冰封，上面全是雪。下面到底是个池子还是个阿里郎表演场或者根本是个足球场，完全看不清，统统一片白。而且说到雪山的雄伟壮丽，和西藏比起来差很远。不过这里倒是有几点好处。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;中朝边境。我想大部分人都无缘见识朝鲜的土地，现在给你见识见识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;周围没有其他的高山，于是有种一览众山小的快感——大概就跟区重点里面年级考试前十差不多。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;最后关于冷。确实是很冷。可是主要是冻脸和手指头，护膝大衣不顶事。而且穿的不是太薄的，你忍个一刻钟该照的照完是没问题的。照不完的，我想你的问题不是一条棉衣能解决的。至于还考虑到经常受冷可能以后会留下隐患——你是打算镇守祖国的边疆呢吧。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;终于赶上了博物馆-可为什么是闪电&#34;&gt;终于赶上了博物馆，可为什么是闪电&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;晚上我们送一批人去泡温泉，其余人去博物馆。平时博物馆是5点下班，可8号正常上班，4点关门。至于为什么正常上班的结束时间和平时不一样——不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我也不大紧张。导游都讲了两个小时了，就指望这次的购物呢。我还没见过购物点会提前关门的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，到了之后没关门。但是神奇的事情发生了。讲解员以迅雷不及掩耳盗铃之势开始讲解，语速之快连郭德纲也要自愧不如。贝壳的中文阅读能力一直很出色，可是这次完全没有发挥余地。要跟上讲解员的节奏需要的不是阅读速度，而是奔跑速度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到出来的时候，贝壳还是满耳朵的——东北有三宝，blahblah和blah。东北新三宝，blahblah和blah。他们能够blahblah和blah，对你很有好处。最倒霉的是，讲解员说的和导游还不一样，结果我一个没记住。在购物点终于迎来了四五个满脸兴奋的导购员，可是他们面前的是一群一脸茫然的大人和小孩。想当然，这次购物点的收银员甚至没捞到出场机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上车看到导游一脸不爽的样子。这个你们自己沟通去吧。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;开还是不开-你猜&#34;&gt;开还是不开，你猜&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;晚饭吃的是汉拿山韩式烤肉。照例说应该挺高级的一家馆子，没想到意外的物美价廉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——换个说法，就是坑爹。东西倒是不错，服务员严重不足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们吃了一个牛肉拼盘，上面写着四种肉任选两种，可是直到吃完服务员也没空问我们要哪两种组合。不过还好，他们总算在我们结帐要走人的前夕把我们一开始要的热水给送来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有牛板筋金针菇什么的。上菜速度挺快的，10多分钟就上来了，连送碳火的服务员都没来得及反应呢。我其实最后没吃饱想加两道，人来了话到嘴边改成了——服务员，买单，结帐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后往前走走，散个步，到雪圈公园那里打车回来。不走没事，一走一肚子气。今天雪圈公园居然开了。可是因为我们在烤肉花了太长时间，只开半个小时了。问题是，租雪圈一律30。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妈的，明天还是继续滑雪吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>长白山旅游——第二天</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2554/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2014 10:49:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2554/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;下雪道22次无事-最后一次破功&#34;&gt;下雪道22次无事，最后一次破功&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;今天早上一出门，我们就去滑雪。滑雪中心人很多，排队排半天。9点出门，折腾到10点才换好装备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前贝壳只在银七星滑过两三次，只会简单的下坡，刹车。而且还不保证每次都能顺利下坡。唯一值得自傲的，大概只有摔跤技术（喂）。大家知道银七星一场只有一个半小时，摔个几次基本就没了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出了门，暂时有点不适应。前两次滑的比较小心，也比较消耗体力。后面就越滑越快越顺利。到后来，基本大部分时间都在牵引道上。基本每次下坡都能控制速度和方向，正正好好停在牵引道的入口，省去无效的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫咪滑的也不错，开始的时候撞牵引道摔了一次，但是后来滑的还很顺。就是体力不怎么好，滑到中午12点左右就没体力先回去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于贝壳，保持了连续22次下坡到底无事故的记录。最后一次想了想，既然能控制方向了，试试左右转弯保持速度？结果一个弯没转过来——要撞防护栏了。所以只能中心偏移大一点，然后就摔了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看表，已经下午一点了，索性不滑了，回去吃饭去。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;从索道上下山很省事&#34;&gt;从索道上下山很省事&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;上楼找到猫咪，我们从索道上山观光。这个索道其实直通几个特级下山雪道。只是如果换我们下，雪道就会变成血道了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里的索道设计很有趣。坐出租到小镇要10元。坐索道不要钱（是的，无论多少次都不要钱），上山观光再坐另一根索道下山也可以到小镇。时间上也没长多少，还能顺道去山上观光一下。唯一的缺点是晚上不开放。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;老北京火锅味道不错&#34;&gt;老北京火锅味道不错&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;老北京火锅是整个小镇点评有评价的餐厅里，唯一没被人猛吐槽的。今天试了试，果然不错。220元吃了精品牛肉，牛舌，牛肉丸，墨鱼，手擀面，金针菇，冻豆腐。两个人都能吃饱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过牛肉的费瘦分层很奇怪，而且肥肉一下水就消失了，我怀疑是注脂肪做的。牛肉丸淀粉含量太高，几乎没有牛肉味道。而且服务员给我们下错了单，一份手擀面出了两份。要不是我顺口问了一句，估计就付两份钱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不得不说，整个小镇里面的餐饮业很奇怪。有当地特色的餐饮价格比上海还高（你见过100元两位的饺子么？我们还只点了凉菜！），价格平易近人的味道就有点勉强。只有肯德基和麦当劳等快餐连锁还保持了一贯的价格和品质。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;温泉一般-只是毛巾受到追抢-而且更衣室里面有人吸烟&#34;&gt;温泉一般，只是毛巾受到追抢，而且更衣室里面有人吸烟&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;吃过火锅，我们去泡温泉。这里的温泉很有趣，是开在雪地里的。人在里面泡温泉，一伸手就能摸到雪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听起来很好，不错实际上有点问题——浴巾没货。不带浴巾出门试试？以贝壳的体质尚且觉得冷爆了。泡到温泉里面觉得暖和，只要上岸统统皮抖抖。即使雪再近也要站起来一伸手么——啊，好冷好冷——差不多是这个样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们一起泡的一个池里面有对情侣在照相，妹子在那里说，我站起来咯。三二一。然后男生喀嚓喀嚓三张。整个过程不超过10秒——超过估计就能看到妹子的颤抖了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个池里，有一对情侣在讨论什么东西。不过两个人在温泉池里面——吸烟？？！！怎么点着的？啊不对，怎么把烟带进来的？不会是放在。咳咳，问点重点的吧。烟灰缸呢。。。说着妹子烟头上掉下一截。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝壳回去后（你们知道为什么），毛巾终于到货了。在短短的半分钟内又被争抢一空，然后就是屋外人数爆增。不知道他们是不是看到了贝壳刚刚看到的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，这种噱头听起来很有趣，实际么——就要看执行的情况了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且就算是擦干回去的时候，我也找不到毛巾。问了一下服务员。服务员先问了我是出去还是穿衣服。我说穿衣服。服务员从一个隐蔽的地方给了我一条小毛巾——好吧，看来他们因为没毛巾让顾客穿衣服出门被骂过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;擦干到了更衣室。我去，有个大叔在吸烟。虽然说一头白发慢慢吞云吐雾看起来是挺帅的。可是我说大叔——您能不能换一包不怎么呛的烟。那个味道我在洗澡的地方都能闻到。至于服务员——大概是去解决毛巾问题了。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;哪个混蛋说的晚上雪圈乐园也开门的&#34;&gt;哪个混蛋说的晚上雪圈乐园也开门的？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;老婆问了一下，据不知道哪个混蛋（她现在自己都不记得了，不过坚持说不是自己的妄想）说，雪上乐园晚上开门到10点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开你妹啊。我们好容易走过去。发现门口一条告示——不开门。然后只能后天起早去玩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后就是更坑爹的RPG时间。我们的套餐里面包括看一场表演（表演细节后表）。所以我们就致电剧院预约。剧院说现在都6点了，表演7点半开始。直接来吧不用预约了好位置都有。我们很开心的走了过去（从乐园到剧院，对穿整个小镇，大约300-500米雪地。其实剧院就在刚刚的温泉旁边，我们刚刚走过去），结果剧院说，不好意思。如果你们订的是春秋的套票，需要在哪里哪里拿票，然后到我这里换座位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，好，春秋的那家店在哪？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪圈公园旁边。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好，于是贝壳和猫咪就走回刚刚的地方（这是第三次从这条路上走过了），拿到了彩虹的水滴。啊呸，是拿到了票。然后再走回剧院（第四次），换了票，出门吃饭。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;小鸡炖蘑菇和猪肉酸菜水饺&#34;&gt;小鸡炖蘑菇和猪肉酸菜水饺&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;不要误会，小鸡没有炖猪肉酸菜水饺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚饭本来是去炖锅吃的。结果猫咪喜欢的一锅炖没有。而且只有那个便宜，188。剩下都是2XX，3XX，4XX这种节奏。而且XX你们明白。要是加上我每天单程公交车钱，就会进位。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我被猫咪拽出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商量了一下，还是去昨天的小吃街吧。那里的水饺看起来便宜很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然便宜很多。24个水饺半斤，猪肉酸菜，只要12。价格只有山珍水饺的一半，量大一倍。可是自古说了，便宜没好货。难吃程度果然也是成正比的。幸好小鸡炖蘑菇味道相当鲜美。我们花了50多点就吃了一顿不错的晚餐。下次点个好点的水饺也许就能感受到高性价比的优势了。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;我们看了一场奇葩的表演&#34;&gt;我们看了一场奇葩的表演&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;晚上这场表演是最值得吐槽的了。风格有点像我们在成都看的川剧变脸传奇，但是更加奇葩一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是一个采参人，跌入时空隧道，穿越回了——大清朝？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又穿越，你们打算把大清朝的所有阿哥都配上现代女汉子么？我本以为这已经够奇葩了，谁知道只是个开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二幕，一群穿着溜冰鞋（不是直排，就是人民广场卖玩具的小贩经常滑来滑去那种）的大臣和一群让皇帝痛不欲生的妃子在那里跳舞。由于角度关系，皇帝的脸一直看不清。等皇帝终于走了出来，没10秒，就被一个人参娃娃给吓跑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说不要以为皇帝一定就是主角，你看看甄嬛传，再看看杨家将，再看看水浒，再看看末代皇帝——不好意思搞错了。这个真是主角，但是不是皇上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后面更奇葩的事出现了。采参人跟着人参娃娃跑——结果丫变成了个美丽的仙子。你是想说源氏物语还是说采参人变成了萝莉控？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正结果就是仙子和屌丝——啊不对，仙子和萝莉控——啊呸，仙子和采参人陷入了热恋。但是一个奇怪的妖怪看上了采参人（这年头有本事的都爱屌丝）。于是用毒药迷惑了采参人（啥玩意那么好使，哪买的？），还把仙子给冰进了冰山里面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我擦，有本事的人怎么都会陷入奇怪的麻烦。是不是都等着被一个无名小卒救了然后说你骨骼清奇是万中无一的奇才，跟着我学做菜吧。你看看D2里面的大天使，能锤碎世界之石却被一条虫子困住了。主角还在菜鸟的时候干掉了这条虫子救出了大天使，可是到最后都没能锤碎世界之石。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后面更奇怪的东西出来了——变脸？收回我刚刚说的话。这个不是有点像川剧变脸传奇，这根本就是。这是川剧还是东北二人转？我刚这么说着，两个人推着一个像健身用的大呼啦圈一样的东西缓缓出场。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到后面八个饺子妖出场的时候，我已经完全不惊讶了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结局还是很不错的，屌丝——啊不对，采参人用鲜血唤醒了女主角。于是女主叫召唤世界之石还不知道是什么玩意把男主复活成了——一颗人参。于是两颗人参就快乐的生活在了一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，天啊，我终于知道为什么进门的大厅里面那么奇怪的放着两锅人参汤了。。。那两个主角养老的地方不会就是在。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，不要在意这些细节。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>长白山旅游——第一天</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2552/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2014 06:50:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2552/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这次去长白山旅游，是坐春秋的航班，从上海经停大连到白山机场。照例，是没有航空餐供应的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长白山这里离朝鲜很近（好像在朝鲜被称作白头山，是金家的诞生地），从飞机上看下去全是白茫茫的雪。白山机场很小，从停机坪下去就是一个小小的转盘。转盘出去就是机场了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;气温没有想像中那么可怕，即使是夜晚，穿一件衬衫，一件毛衣，一件大衣，身上一点都不冷。在室外只要注意细节保暖（耳朵，手指，各种穿戴中间露出的部分），其他都不是什么问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;镇子上的东西价格参差不齐。山珍水饺，两盘水饺（12个一盘），两盘凉菜要价100。另一边的小吃街，水饺只有30上下，却有24个的量。价格基本差上一倍。我们要了份羊汤，20，份量不错，味道一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过小吃街实在是坑爹了点，说是一条街，实际上这条街全是银行。小吃只有街口的两家店面，每家里面有四五个小摊位上面在卖各种吃的。人很少，人气不足。当然，也可能是夜晚的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这里的餐厅都很奇怪。菜异常的少，或者菜谱异常简单（好像东北都是这个风格）。山珍饺子菜谱上只有两页，一页写着饺子一页写着酒，中间稀稀拉拉几个凉菜。好像除了本店主打你们只要喝酒就好了的样子。另一家黄上煌则是四五页，开头几页都是XX锅，后面几页把前面的锅拼起来，然后一页酒，最后推荐多人套餐（就是把拼锅打包了卖）。小吃到还可以理解，每个小吃摊位上都是几样东西，不会太多的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往前走能看到一条雪道。夜间看到的雪道很吓人，30-45度的坡度，大约每80米一个弯。以我的水平就这么往下滑，有没有拐弯真是一个困难的选择呢。有拐弯的地方当场撞到送医，没拐弯的地方接着往下滚，到山下一团雪人去送医。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回来才发现，那是特级雪道。我们明天大概就是在滑雪场里面简单滑一下初级就得了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KK行——第四日</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2525/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 09:55:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2525/</guid>
      <description>&lt;p&gt;第四天也是自由行动，总算能玩到一些好玩的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于有些人已经去过加亚岛了，所以我们去的是另一个岛。上去后发现这里居然有降落伞，而且可以两人乘坐。上次去普吉岛的时候被鄙视太重，这次总拖的起来吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在海上坐降落伞其实是个非常不错的体验，你可以明显感到风的流动，并且看到海水从碧蓝到碧绿的变化。如果不会超重的话（不许笑），我下次打算体验一下热气球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;船老大还提供下水和不下水的选项。如果你有兴趣，他们会开的慢一点，让降落伞在水面擦过。然后就可以半截身子浸在水里。道哥和他老婆享受了一把这个待遇。整个水全溅起来，满头满脸。我当时没带泳裤，所以干脆的放弃了，还是在天上看看就好了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;降落伞的宣传价是100RM，但是讲一下价就到70RM左右了。剩下能谈到多少就看个人功力了。我们近20个人，拿到了65RM的价格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到岛上，换一批人出去被吊起来，剩下的人就去堆沙子和浮浅。实话说，KK作为浮浅来说比puhket和maldive差很多。鱼都是比较小的种类，而且密度比较稀疏。当然，珊瑚礁比puhket漂亮的多，而能见度也比maldive好。但是我没带泳装，而且背已经严重的晒伤了。所以还是没有下水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当晚我们在酒店附属的酒吧里面呆到很晚，和台上的一帮国际友人唱歌玩，最后还送了人家两个牛小七。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是关于机场的重点。马来西亚禁止贝壳和珊瑚出口，所以如果被发现带贝壳或者珊瑚走的话，抱歉，重罚加没收。所以要带贝壳珊瑚什么的就别想了。至于海星之类的活物更没指望。原则上贝壳工艺品并不受限，但是必须在购买时索要凭证证明你是购买的，否则也不能放行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且他们的安检很奇怪。第一道口在办理登机的counter那里。国内出去的时候，我们只称托运重量。马来是称量所有物品，包括随身的。而春秋的额度又特别低，只有15。所以我们一帮人就紧急分配重量，谨防超标。我把公司的东西交给别人带，自己带自己东西。最后我上去的时候，能穿的都穿了，在热带穿的像只北极熊一样，还偷背着一只相机包。最后一称，16公斤。理论上一公斤45RM，合95RMB。不过还不错，没找我要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二道安检在过海关前，第三道在海关那里，不安检，只办理手续。在办理手续的时候，居然碰到了第一天来的时候碰到的两个妹子。和她们聊了一下。结果他们发现我们是公司出钱全包到这里来玩的时候，当场就称呼我们为土豪公司。后来我们的人就直接被叫做“土豪的同事”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面就是他们安检比较奇怪的地方了。在候机厅进入另一个候机厅的时候，居然又安检一次。这次才夸张，水都不让带，必须喝光，要么留下。春秋又是不供水的。这个机场的政策让人怀疑春秋是不是买通他们了。还有这次贝壳在机场免税店里面购买了一个大贝壳（好像有点绕），结果在最后一道安检的时候被拦下。保安问我要购物凭证，我说没有，我就在你们机场里面买的。他先说不行。我说你可以打开看看。然后他打开一看——贴着一个标。当时后面有个人说这个标是我们机场的，我就被放行了。所以为了省麻烦，要买工艺品还是索要凭证的好。不过后面两个买了同样贝壳的人连开包都不用，估计是因为保安已经在我这里看到贝壳的形状了，所以后面的就没检。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我们讨论，安检这么严一定有什么事。前面两个妹子就说有两个游客在仙本那出事了，被人杀了。然后我就有点小庆幸，我们的运气还是不错的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KK行——第二三日</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2523/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 14:52:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2523/</guid>
      <description>&lt;p&gt;第二天的行程是美人鱼岛，基本就是跟团运动。跑到美人鱼岛，浮浅一次，吃午饭，浮浅第二次，回去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比较无语的是，第一次出发的时候，跑到海里才发现少了两个妹子。回去一看这俩换衣服比较慢，硬生生没赶上第一次浮浅。第二次我好歹跟着，结果一个不靠谱的给我们指到另一个船上去了。我们三个带着N贵的水下相机，只有三个人在那里浮浅。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以团队出门注意随时数人，个人注意紧跟领队。否则后果很严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要特别注明的是（虽然第二次说这个了），这里的深潜，需要提前预约，和泰国不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三天的行程是看长鼻猴和萤火虫，实话说很一般。因为长鼻猴距离比较远，拿着望远镜也看不清楚。这毕竟是野外，不是动物园，不能追求最好的展示效果。而萤火虫——去，初中的时候门口一大片的全是萤火虫，见太多就没感觉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三天晚上我发现一个严重的问题——我的令吉严重的过多了。这次我为深潜保留了300-500RM。结果两次都没深潜成。现在这笔钱带不回去只能花掉。而且团里很多人都有类似的问题（虽然不完全是因为深潜）。所以，当晚某大陆游客团的疯狂购物传奇就开始了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当晚我买了一堆榴莲酥（记得，生鲜水果不得上飞机），数盒红茶巧克力，还有几包咖啡。实际吃下来，榴莲酥和咖啡广受欢迎，严重不足。红茶巧克力反响一般。榴莲味咖啡则是被我当猎奇产品送了出去。好吧，幸好原来也是买着玩的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要去的朋友可以多入榴莲酥。凯诚附近有家榴莲王，里面打工的妹子很不错。老板祖上是福建过去的，一口台湾腔。可以先试试他们的油炸冰冻榴莲，再买点新鲜的榴莲酥回来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外我又跑去做了个泰式按摩。按摩的妹子英文很奇怪，仔细一问原来是从泰国来打工的。我的右手大拇指原来有点摔伤，痛了很久了没法动。她拿精油推了一会，居然基本没事了。我顿时感到很惊奇，就问老板推拿的精油有没有在卖。老板说不好意思他们都是自用的，不卖的。很可惜。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KK行——第一日</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2521/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 01:56:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2521/</guid>
      <description>&lt;p&gt;第一天的行程很郁闷。我们0点降落在KK，然后就被导游拉着上了bus，结果我没买到电话卡——这注定了后面的悲剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上到酒店，不想那么早就睡觉，就一帮人跑出去吃东西。我想要办手机卡，所以就往酒店后面走。碰到两个和我们一飞机过来的妹子要取钱，就一起过去。取完钱我们找了半天，所有人都说在7-11那里办电话卡，可是那里就是没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出发前我联系过潜店，得知他们的潜水都是早上8点半出门的。所以我7点半起床，去叫道哥和王伟伟。结果他们通通起不来。我只好叫上徐立去吃早饭，吃完去碰碰运气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了潜店那里，他们说，不好意思，你需要昨晚预约。问了数家都是这样。由于我们到的第一天是全自由行动，而且只有一天的全自由行动，所以没办法，这次没法去潜水了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我们就一路逛回了酒店。在大厅里面发现韩大哥一行正要去博物馆，就跟着去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实话说，博物馆没啥好玩的。更那啥的是出博物馆的时候又下雨了，我们被困在博物馆动弹不得。好容易叫了三辆出租，还是分别叫的。其中一个司机还不会讲华语，又不认得地方。等到了jalan
gaya，一群人分成了三份在暴雨里面凑不起来。最后只凑了两拨人，各自吃饭找地方玩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中午吃的是其中某一家的肉骨茶，味道，一般般啦。当地并没有什么让人眼前一亮的美食，大多都是水平以上好吃一点和水平以下凑合一点的区别。唯一在国内吃不大到的只有海鲜而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午在某商场的地下餐厅街吃的下午茶。我吃了半只烤鸡和鸡肉肠。这里的黑胡椒烤鸡味道不错，有兴趣的可以试试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚餐就是吃的海鲜。我们没点贵的要死的大龙虾，所以只有72令吉一个人。合国内大概150人民币的样子。以吃的东西而言，基本和上海持平吧。不过东西肯定要新鲜一些。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>KK行——第零日</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2519/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 11:50:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2519/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;刚刚来七牛没几天，就被告知一件好事。公司组织去沙巴和普吉旅游，可带家属。想想普吉已经去过了，这次选了沙巴。当然，傻喵为了去西藏已经请过假了，这次就没有同行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沙巴位于菲律宾南面，文莱旁边。从中国地图上看，中国南海牛舌线最下面就是。沙巴是世界知名的潜水圣地。当然，这次我们没有去最佳潜水场所——仙本娜，而是去的首府Kota
Kinabalu，Kinabalu是附近知名的神山，KK的意思就是神山之城，中文叫做亞庇。没鱼虾也好，KK对面好歹有个东姑阿都拉曼公园(Tunku
Abdul Rahman National
Park)，潜水也不错。不过有意思的是，理论上说这个公园坐落在南中国海。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去大马首先要换钱。令吉和人民币的比值大约在2左右，2元人民币合1令吉。令吉不在中国银行的服务范围之内，所以我们从货币兑换点换了一把令吉回来。据兑换点的服务人员说，我们提空了他们能约到的所有令吉。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;种族宗教&#34;&gt;种族宗教&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;KK当地伊斯兰教盛行，随处可见包着头巾的妇女和清真寺高耸的圆顶。当地饮食也是偏清真的，大部分地方只提供鸡肉和牛肉，偶尔能看到羊肉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当地各种人群混杂，能明显看出区别。我碰到了很多华裔。据他们自己说，他们都是祖上三五代从大陆过来的。按时间算下来，差不多就是民国的样子。有很多当地族群，皮肤偏黑，一看就不像是中国人，却能说一口流利的中文。我曾经问过一个华裔，他说当地推行华语教育，有很多学校坚持华语教学——不限中国人。还有一些皮肤偏白，碧眼，我实在想不出解释，只能猜想是前殖民者后裔。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;语言沟通&#34;&gt;语言沟通&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;KK当地有几家手机公司，我办的是calcom的卡。17令吉一张，合35人民币左右的样子。里面有15令吉的费用，基本足够4天的所有短信和电话。如果在当地收发短信多的话，可以考虑入一张，比漫游便宜。道哥收发短信和电话不多，查下来是25人民币，办卡就亏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;KK当地通行马来语和英语，但是华语也是非常盛行。基本上讲英语就完全能和当地人沟通。经常让人想吐血的是，你和当地人说着说这英语，他和你讲，OK，没问题。然后你发现——他会说华语。只是你和他讲英文，他就和你讲英文。而且这种现象不限于长的像华人的。。。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;衣食住行&#34;&gt;衣食住行&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;KK的饮食比较清真化，所以大部分都是鸡肉餐。去了几天，我们吃的最多的就是麦当劳和海滩BBQ。号称海滩BBQ，但是实际上并不算很好吃，也根本不是BBQ。主要食物是炒面，米饭和咖哩。唯一和烧烤有关的只有烤鸡翅。我们自己出去吃则经常去双天海鲜楼去吃海鲜大餐，里面的椰子布丁味道不错。卖椰子布丁的美女也很不错，我们中的某人很感兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃东西当地司机和我们推荐加亚街。我们也就去吃了一顿肉骨茶。味道还不错，我带了一包药材回来烧着玩玩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;KK的出租并不好打，所以出门基本靠腿。幸好KK也不大，纵穿整个KK也不过半个小时不到的样子。只是KK作为前英国殖民地，这里的车辆行驶方向和大陆相反。因此经常担心车辆从意想不到的方向冲出来。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;潜水&#34;&gt;潜水&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;沙巴是潜水的好地方，但是要潜水的人需要注意。请务必在潜水的头一天电话预约。而且最后一天不要潜水（坐飞机前18小时不得潜水）。因此，推荐的行程是第一天看萤火虫（萤火虫是晚上看的，所以可以睡到中午，不受第一天到达劳累的影响），第二天去美人鱼岛，第三天去潜水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使要跟随去美人鱼岛的团队潜水，也请务必提前预约。这次上了岛我才知道，深潜是需要预约的。中计了，普吉岛那次完全不需要预约。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>甘肃行——第四五天（阳关，玉门关，雅丹）</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2513/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 17:54:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2513/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今早是从露营地醒来，直接拍日出的。在戈壁之上，天空先是泛白，最下面一层橘色的雾气。进而开始分层，红色逐渐浓重，上面镶着一汪金色。随着天色渐亮，两旁的红色逐渐浓重，直到接近血色，中间的金黄却逐渐透亮。颜色层次清晰，变幻莫测。最后一个光点从地平线上冒出，顿时镜头里光华闪耀，根本照不下东西。等我终于把相机调整到可以照的时候，半个圆球已经从山巅上站了起来。没按两下快门，太阳就从地平线下钻了出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天是包车西线一日游。主要是阳关，玉门关，雅丹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早上从敦煌出来，走在隔壁公路上，能够看到远望无极的戈壁景色。这里和沙漠还不一样，沙漠全是沙子，上面寸草不生。戈壁这里土石横乱，中间能看到一点点绿色，却和最高原一样，连不成片。但是不毛的地面上是湛蓝的天空，色彩丰富，相机根本无法表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们路上的第一个景点是西千佛洞。西千佛洞和莫高窟一体同源，都是在沙砾岩上开出的洞窟式壁画。不过这里近邻河道，所以保护没有莫高窟好。而且由于是家族发起修建，因此质量上也差很多。不过由于旁边就是河道的关系，这里绿树岑天，绿化比莫高窟好很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西千佛洞的壁画也是严禁照相的，总体风格比莫高窟粗旷很多。壁画的风格混合了印度的胡人风格和中原的风格，和莫高窟两相对照，可以大致印证佛教传入中国的演化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳关是人造景区，略过不表。建议可看可不看。这里唯一值得看的只有远处的阿尔金山形成的戈壁雪山的奇观，还有阳关遗址半边红半边绿的景象。当然，对狄仁杰感兴趣的可以在摄影基地那里照个相。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玉门关遗址倒是真的，不过只剩半边残楼，供我们这些来者体味一下“青海长云暗雪山，孤城遥望玉门关”的诗词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于汉长城就更坑爹了。一座一人高的土墙，留着一楞一楞的夯土痕迹。要不是解说我绝对不信这是汉长城，顶多以为是那家楼没拆干净的遗址。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅丹地貌不知道怎么回事。带我们去吃烧烤的女孩强力推荐，说是美极了。我们去看的时候却是黄土连天，一点都没有粉色的感觉。我不觉得会是大话，也不觉得气象在几天内变化。唯一能说的只有天知道了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上回到敦煌，吃了一次敦煌本土的大盘鸡，味道不错。隔天早上吃了当地的驴肉黄面，很好吃。去敦煌的吃货们（虽然我不觉得真正的吃货会去敦煌）不妨尝尝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五天主要行程就是在敦煌瞎转，然后在中午做上去格尔木的大巴，在半夜一点到格尔木市。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>甘肃行——第三天（敦煌莫高窟）</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2509/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2013 13:40:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2509/</guid>
      <description>&lt;p&gt;敦煌是丝绸之路上的一个小小的城镇。小归小，市镇基础设施还是挺全的。里面还有个超级大的市场，瓜果很好吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从敦煌出去，往火车站方向开一会，再转去鸣沙山，才真正到了莫高窟。莫高窟在敦煌旁边的鸣沙山东麓。整个鸣沙山都是有砂石堆积粘结而成的沙粒岩组成的，呈现明显的层状风化。莫高窟已经建设的非常不错，绿柳成荫。中间有一条干涸的河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫高窟里面是严禁使用相机的，如果发现会被请去警务那里喝茶。因为曝光会导致铅白氧化加剧。为了子孙后代还能看到这些壁画，还是放弃照相吧。反正按照里面的人数，也不可能玩合影。要论照相，各种书籍上的照片一定比你照的精美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;敦煌的壁画很漂亮。当然，经过千年的时光和空气的氧化，现在的壁画已经色彩斑驳，很多已经发黑。第一眼看上去，和漂亮搭不上边。但是当进入精心保护的洞窟，观看里面尚未破坏的壁画的时候，你至少得承认，他们很漂亮。这里提一句，很多漂亮的壁画都是两边和顶上的，这说明光的腐蚀作用不是开玩笑的。当然，要说精美也不至于。毕竟这些壁画是给当时的民众膜拜的，不是给皇室成员的。所以要说美轮美奂也到未必。这里我吐个槽。在解说的时候反复提到XX老外是专门研究历史的，所以能够准确的看出哪个物件比较精美——既然如此，这帮老外就没想过买回去别人看得懂么？如果一般人也看得懂（虽然我觉得多半不行），那能够看出物件精美和研究中国历史文化有个毛关系。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫高窟的发现很有意思（有人说是一场悲剧）。在清代，整个莫高窟已经无人知晓。当时道士王圆祿在这个地方修道，打扫流沙的时候无意中发现了这些壁画。他就把壁画和佛经卖了，换得的钱用于“保护”洞窟。在洞窟里面看过后得说，与其说“保护”，不如说“破坏”比较合适。因为王圆祿毕竟是个道士，搞佛教很不专业。没把洞窟全修成三清像估计是因为手里没钱——莫高窟的文物当年可是便宜的很。当然，换成国家，保护力度就高多了，水准也高多了。不过有人给我看了一张国庆莫高窟的照片——我得承认这种情况下与其说是保护不如说是破坏比较恰当。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到乱写乱画，我发现好像中国自古到今都有这种习俗。跑到洞窟里面经常看到的就是民国XX年某军官到此一游，清朝XX年X人留——相当于古代的到此一游。莫高窟的保护价值比较高，一旦提上去就不能清理，所以很罕见的，这些涂鸦居然留存百年，直到今日我们有幸目睹。也因为这个缘故，在洞窟内都摆满了一人高的玻璃，谨防不自重者。在某个洞窟里，我们还看到了大千先生当年的涂鸦。我和同伴说，同样是涂鸦，大千先生留来就是佳画了。导游接下去说了一句，那得看画在哪。大千先生的画留于空白处就是文物，要是画在壁画上一样是涂鸦。至于你们的字画，留在哪里都是涂鸦。深以为然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从莫高窟回来，当晚我们就去鸣沙山露营烧烤骑骆驼。路上我们还看到了动力翼滑翔机。简单问了问当地人，好像没有人在经营这种东西，可能是游客自己带来的。很遗憾，不知道什么时候能玩一下动力翼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;骑骆驼去鸣沙山的时候有点失算，我忘记换上长裤，结果骆驼行进都是一个方向的，右脚就在太阳下暴晒了一个多小时。回上海后一看，左右脚黑的完全不对称。走着走着，我们居然走过了——呃，一片坟地？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去鸣沙山的路上，有好大一片地都是坟地。而且从墓碑来看，最早有民国时期立在这里的。当地人有用土划沟形成四四方方一座阴宅的习俗，所以有些阴宅里面是一大两小三座坟，有些里面就是一大一小，远处还一座。仔细看墓碑，主人和夫人在民国时期死的，偏房在六几年死了后儿子给葬的。过了坟区，贝壳看到了下午去莫高窟路上看到的景色，所以就拿出手机照了一张。这就是我发过很多次的那张驼队的剪影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到露营地，刚好赶上落日。贝壳爬上上百米高的沙山，看到了非常漂亮的落日。彩霞，火烧云，金色的霞光。晚上还照到了银河。其实从观赏来说，这里比垦丁出火差很多。而且我手里的相机也远不如托总。不过这次居然照到了很漂亮的银河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里插一下照银河的要诀。30s长曝光或者B门，光圈开到最大，缩放放到最小（18mm端），ISO调到1600以上，色温调整到4500K以下。最后，手动对焦，焦距无穷远，关闭闪光。使用三脚架。万一没有条件，也要把相机平稳的放在某些平台上面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上很简单，泡面，烤羊肉烤鸡腿。虽然没有店里卖的好吃，不过也不错。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>甘肃行——第一二天（兰州）</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2506/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2013 23:31:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2506/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本来今天是去罗布林卡听讲解的。结果猫咪打电话过来说去青海的火车只有最后一张票，就在中午，还有两个小时。没办法，紧急把阳台上洗了还没干的衣服（准确说是被雨淋了还没干）打包到箱子里，然后出门买了一包火腿肠，打上出租就往火车站跑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;萨拉的火车站果然是全国最变态。别的车站是购票入站时安检，他是入站购票前安检。而且我带了一把瑞士军刀也被检出没收，弄的我现在还需要买一把。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路上碰到了一对老夫妻，据说是敦煌人，在西安教书的。他们建议我在格尔木下，然后坐车到敦煌，再从敦煌玩到兰州，会比较快一点。我想了半天，还是算了。到格尔木是半夜三点，鬼知道几点能坐到大巴。而且青海这里我完全没有准备，要不到兰州找个搭子我连玩哪几个景点都不知道——除了莫高窟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果没想到的是，到了兰州的下午我就又出发了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚到兰州，打了辆车到西驿。住下没一会，碰到一帮去甘南的和一个去敦煌的。想了一会，甘南属于户外路线，敦煌就比较休闲。本来我的时间就不是很够，而且刚刚去过阿里南线这种线路，对户外暂时没啥太大想法。所以就跟着去敦煌的走咯，晚上9点的火车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在去敦煌前，有个北京的妹子拉着我们一帮子人去正宁路小吃街吃了半天的东西，在此特别谢谢她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来想在这里讲讲兰州的小吃，不过后面还有一回，我就先不展开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上就从兰州去敦煌，居然坐到一辆传说中的绿皮车。从晚上一路晃晃悠悠的开过去，热水炉都是烧的锅炉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过外面风景真不错。一望无际的戈壁荒漠，路上还能看到风力机组阵列。一眼看过去，近处是一堆堆的土坷拉和低矮的灌木，远处就开始一望无际了。在目力所及的边缘，是密密麻麻的白色的树——其实是风车。往前开一点，有看到一片大草原的味道。和西藏高原的大草原差不多，除了远处不变的风车。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第十二到十四天（冈仁波齐，玛旁雍错）</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2496/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2013 01:41:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2496/</guid>
      <description>&lt;p&gt;第四天的行程更简单，直奔冈仁波齐和玛旁雍错而去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早上我们先从吉隆镇开到了萨嘎。在萨嘎吃饭的时候，司机大哥带回来一个白头发的老外。这老外是从新藏线一路开过来的（我实在想不明白他是怎么搞定边防证的），跑到萨嘎这里，油大概还够跑200公里，又懒得开回头路。所以问一下我们下个加油点在哪里。饭店的人说拉孜肯定有，不过拉孜在300公里以外了。饭店的人说那就只有桑桑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剩下唯一值得一提的是，我们在接近仲波的时候，轮胎爆了。当时正好翻过一个山口，司机大哥放大家下去休息拍照，自己关了引擎休息一下。两位美女就跑到远处方便去了（不得不说，在阿里地区不学会路边大小便是会憋死人的），我下车想拍个照，结果听到左前轮附近有声音。司机大哥下来一看，靠，漏气了。而且海拔5100的山口，漏气速度更快。我们赶紧叫回两位美女，往山下猛跑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开到老仲波，问了一下边检。老仲波没有汽车修理，必须去新仲波。边检还挺通人情，检查了一下我们的证件让我们赶紧走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开到新仲波，找了个汽修点看了一下。轮胎的老疤被扎透了，已经报废无法补胎。仲波这里也没有火补。无奈，我们只能把备胎换上，加了点气接着开。以当时的状态，要是再漏一个胎，我们就得在阿里地区住到不知道什么时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过幸好，这种事情没有发生。经过一天的行驶，在晚上日落前半个小时我们终于到了玛旁雍错旁边的霍尔。算算时间，我们已经来不及开到齐乌寺了，所以就干脆在霍尔住一天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里要特别提一下“成都大酒店”。这家店看起来不怎么样，住起来不怎么样，但是东西却很好吃。做的川菜非常入味。土豆切的非常薄，油炸后就像土豆片一样。加上花椒（我们一直都怀疑是本地花椒——就是那堆野生花椒的同类），可以说是我吃过最好的川菜。而且面条也不错，高压锅压烂，不比平原上的差。就是价钱贵了点，等的时间也长了点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这家店的住宿就不怎么样了。一套房间有三间房，是一间大房间用隔板隔开的，互相之间都能听到讲话。整个一套房间有一个对外出入口，是用一个铁门闩关起来的，没有锁。房间里没有恒定电源，都是靠老板用柴油机发电的。晚上9点开始供电（因为需要点灯），12点结束（因为柴油机声音太大，需要睡觉）。这点时间也就勉强把各个电器设备充一下。如果不是司机大哥车上有车载USB充电器，我们中一定就有人手机会被迫关机。当然，就算关机，最多只影响照相功能而已。在阿里地区，只要稍远离城镇，手机什么的就会没有信号。而且一驶入阿里地区，整个路上就完全看不到人。由此可以知道车胎漏了有多麻烦了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且司机大哥说，北线的情况还要糟糕。不但路更烂，而且经常没有路或者干脆迷路。开着开着就坐在泥里面走不了了。最糟糕的是二驱，一点走不动。电子四驱的也好不到哪里去，坐泥里也走不出来了。手动四驱的可以挣扎一下，运气好的出来，运气不好的继续坐着。扎穿轮胎加备胎，坐泥里等等情况，加上没有信号没有修理厂。所以北线一般最好两辆车一起比较安全点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五天天蒙蒙亮我们就起床了，因为要赶到齐乌寺拍玛旁雍错的日出。到的时候湖边非常冷，我穿着两条裤子加长袖，加上抓绒衣和冲锋衣，身上还是感到止不住的寒意。但是非常值得，天边从鱼肚白满满变成粉红，然后变为暗金色，紧接着一下子发出灿烂的亮金色光芒。整个寺庙，经幡，白塔，转经筒，仿佛都笼罩在天穹直射下来的金光里一样。整个亮金色一瞬即逝，不超过五分钟。然后天边就出现仿若火烧云一般的火红色，火红色里又包裹着一层金色。整个云色倒映在圣湖里，使得湖水也出现千变万化的颜色。远处的雪山在云层间显露出三点不变的白色，仿佛只是为了对比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日出经历了半个小时才结束，我们开到湖边，用湖水洗濯双手和脸。正好远处的纳木那尼峰从云中出来，雪山圣湖相映成趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日出结束，司机大哥带我们从玛旁雍措到拉昂措，和我们说，接下来就是看我们运气的时候了。纳木那尼来10次能看到9次，冈仁波齐却不是次次能看到。结果说完没两分钟，车一转弯，冈仁波齐就显露在山后。右边是重重的黑云，唯独露出一点雪山。我们都不敢相信自己的运气。司机大哥说，错不了，就是冈仁波齐。那个方向在这个季节只有一座雪山。神山冈仁波齐仿佛专门为我们开了一道小口一样，在远远的天边露了一小脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于拉昂措，那又是另一个故事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拉昂措紧邻玛旁雍错，不过却什么生物都没有，所以被称为“鬼湖”。虽说没有生物，但是湖水清澈见底，在岸边可以看到很远。湖水和玛旁雍错的千变万化，羊卓雍措的宝石蓝，纳木措的一望无垠均自不同。那是一种接近透明的天空的颜色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看过拉昂措，我们赶紧往回跑。其实当时离扎达土林只有200多公里的距离。但是同车有个美女有事，飞机都订好了。我们都担心她的飞机赶不上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司机大哥车开的很快，但是开到桑桑的时候还是晚上十二点多了。本来按照这个速度，我们两点不到就能在拉孜睡觉。谁想到在离桑桑2公里多的位置上，居然碰上了泥石流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先是开到一半堵车。全车只有我是穿着冲锋衣睡觉的，所以就穿着冲锋衣带着雨伞去看看情况。走到最前面，看到路面铺满了一层泥，几辆车陷在泥里面动不了。跑回去把情况一说，司机大哥决定自己去看看情况。回来说前面泥石流走不了了，脚踩下去至少20厘米的泥巴层，还是边缘地区。中间陷了一辆指南者和一辆大挂。以指南者的性能，我们车去了也是白给。已经有人电话通知了对面桑桑，他们会派辆铲车过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最前面的车已经堵了四个小时了，我们面临一个艰难的决定，是等还是往回走？前面2公里就是桑桑，往回走到二十二道班就要170公里左右。晚上等又不知道等到什么时候。犹豫半天，还是等吧。幸好车里的油够，人又够多，油烧上一晚上也不会冻着。桑桑那里有加油的（正好昨天刚知道），油不够路一通就能加上。不过车还是往后退到队尾，省的后面往前走的把另一条线也给堵了，我们想出也出不出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个决定非常准。我们大概等了一个小时多点，就看到对面有大灯，铲车开始工作了。再过了半个小时，我们就可以从旁边的小路开始走了。当然，大车师傅们还得堵着。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第十一天（吉隆）</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2494/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2013 20:06:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2494/</guid>
      <description>&lt;p&gt;第三天的行程比较简单，从吉隆县城开到吉隆镇，然后去乃村，扎村，吉普峡谷，吉甫村。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早上天不亮我们就出门了，因为路还在修，到了8点就封路了。走到半路，就远远看到一座雪山，很漂亮。全车人都不知道是什么雪山。大家查了一下，中文名字叫做卓让哈根，高度只有6000多米。但是整个雪山在天边露出来的时候，全车都沸腾了。感觉上比珠穆朗玛好看很多，像是一位美丽的姑娘在苍翠的群山间偶尔露出一下头。珠峰那就完全是女神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过车快开到的时候，有云飘过来挡住了雪山，终一天也没有散去。不得不说是这次吉隆之行的一点遗憾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吉隆是个很小的镇子，在中央的广场旁有个叫做帕巴寺的小寺庙。寺庙虽小，但是据说有上千年的历史。村子很淳朴，而且物价比西藏其他地方便宜多了。我们在广场对面吃的包子，一块一个，味道很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上午我们去的乃村，路非常不好走。和上拉姆拉错类似，全是危险的盘山路，没有护栏，最窄的地方只有一辆车多一个人的宽度。一个搞不好就会从山上摔下去。而且刚刚有下雨，路上全是泥巴和大石头。就这样，我们一辆2.4L汽油机的SUV，带着6个人，居然还能上去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乃村在这个时节并不好看，最好看的时间是4-5月。那时候正好杜鹃花开，漫山遍野。而且正好能看到远处的雪山，风景非常独特。我们去的时候只能看到满山的野花，却不是杜鹃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下山的时候，同行的两位美女摘了两颗松果，一堆野生花椒。这里的松果是紫色的，外面挂着一堆结晶，不知道是松脂还是松糖。花椒则是红色的，非常香。我们都在水壶里放了几颗，直到旅行结束，仍然保有味道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扎村的路更难走一些，在快到湖泊的时候，因为路太难走，司机大哥放弃了。山路陡峭，万一陷在泥里上不去也下不来，一点办法都没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吉普峡谷是个很特殊的峡谷。宽度只有20多米，深度却高达几千米。我们往下看下去，只有深不见底可以形容。峡谷对面有个村子，叫做吉甫村。两边来往只有一座吊桥。峡谷上方风很大，每次从上面走过去都不禁害怕掉下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过翻过吉普峡谷，对面的村子就非常的漂亮。具体不多说了，看照片吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后特别提一下普吉镇头的尼泊尔餐厅。餐厅的东西很有特色，很好吃，而且很便宜，是我们整个旅途中吃到的最便宜的一家。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>