<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>guangxi on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//blog.shell909090.org/tags/guangxi/</link>
    <description>Recent content in guangxi on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Jan 2012 02:24:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="//blog.shell909090.org/tags/guangxi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>广西游记下</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/2056/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2012 02:24:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/2056/</guid>
      <description>阳朔 我们前后两次路过桂林——先从南宁坐过夜火车到桂林，吃过一碗桂林米粉马上上船去阳朔。桂林米粉就是普通的煮米粉，然后自己加上各种配料。当地人是干拌，吃完加点汤。我们吃就是加汤吃，味道很鲜，但是没有老友粉那么特色。我怀疑外面卖的桂林米粉多是因为这东西比较容易操作。作为师傅，只要配料和汤料准备完，剩下的就是小碗煮米粉而已。人多的时候也可以很快操作。老友粉和螺蛳粉就没那么快的操作速度了。
从桂林到阳朔的船是旅行的重点。上船先买票，到了船上还可以包包厢。我建议——最好是多人去，直接包一间包厢，6人间600，送一套午餐。这样既不吵，而且中午吃的也会比较好一点。我们看过他们的普通午餐，根本就是白煮白菜加上米饭！上层的风景非常好，可惜我们去的不是时候，漓江正好处于枯水季。不是上游水库放行部分水流的话，我们今天的船根本一步都开不出去。而且当天略有阴雨，看漓江风光的时候朦朦胧胧。往好了说是别有风味，往糟糕了说就是白干一场。不过这次有几处，江面上开阔大气，两旁山水气势磅礴，船头上又没有什么人，感觉这几处还是值得的。
阳朔据说是最早的旅游酒吧聚集地，资本主义的桥头堡——比丽江早多了。我们看了看，不算大，只有三条街的大小。看看点评，里面最热门的是“谢大姐啤酒鱼”，出门发现谢三姐啤酒鱼，后面什么刘大姐张大姐全都站出来了，李鬼不但比李逵还多，而且多多了。我们找正宗店家找了半天，吃完还没法肯定自己吃的是正宗的。不过东西不错，啤酒鱼中午也有吃，是用啤酒来烧鱼，而不是清水。鱼的味道很赞，和中午效果完全不同——中午连鱼鳞都没有去干净。
我们吃东西的要点是——找一家，少点点，好吃再加，不好吃付钱去别处。因此啤酒鱼垫个肚子，我们又去了点评上的第二家——黄记玉米汁。讲到这里，感觉这趟游玩纯粹变成吃喝之旅了，没办法，两个吃货出门，还能指望点啥呢？
玉米汁不错，据说浦东也有分店，就在八佰伴旁边。好像是用煮过的玉米，用豆浆机打碎，滤过其中的植物纤维，只剩下植物蛋白的粘稠溶液。店里的特色是准备了很多便利贴，让客人自己写各种东西贴在墙壁上作为装饰。我们去的时候，墙壁上已经贴了一层又一层的便利贴了。
黄姚 黄姚不大不小也算是个旅游城市，不过名气上远没有阳朔和丽江那么响亮。猫咪不知道怎么把这个地方挖出来的，绝对赞，强烈推荐。我们去的时候还算是淡季，街道上的人不多不少。看着热闹，又不会拥挤。据说每到逢年过节，春秋风光明媚的时候，镇子上的民宿和镇口的旅馆全部爆满——镇口有一家四星级旅馆。由此可见这地方值得一去。
黄姚古镇是一个很小的镇子，离桂林大概3小时的车程。镇上水土很好，旅游业小有规模，又没有像阳朔和桂林那么夸张，感觉进去好像进了义乌一样。当地的小巷子还是很原生态的，大概有一半不到改成了商店和民宿，另一半还是普通民居。巷子四通八达，山水相连风光秀丽。据说有不少电视剧都是在此取景，因此墙上有很多民国年代的招贴画，像是回到那个年代一样。镇子上特产豆腐和豆豉（都是豆制品哈），尤其是其中一家的姜糖水豆腐花，超级赞。豆腐白花花，入口即化，姜糖味道很明显。一碗两元，一定要吃。
镇子白天进去是收门票的，晚上就不收钱了，随便进。住民居，吃农家饭，都随意。这里的农家饭真的是农家，我们在前厅吃饭，一墙之隔就传来小孩的哭声和笑声，门外还有只黄狗，每次有人经过，就汪汪的叫起来。我们吃的鸡是自己挑的，走地鸡——不走也不行啊，这里根本没有专门的养鸡器具，晚上都是关在一个小笼子里面。笼子顶上还有个洞，居然有一只鸡从里面跳了出来。行，公鸡中的战斗机，就是它了。
先上的是一道扣肉，用芋艿和五花肉烧的。热的时候很香，冷一点就不好吃了。然后是枸杞梗烧鸡杂鸡血什么的，用枸杞梗烧汤是这里的常态，我们两顿都吃到了这样的汤。鸡肉果然鲜美好吃，我们基本干光——剩下的骨头就喂了前面的阿黄。他倒是很挑剔，好吃的吃，不好吃的就不吃了。一点不像我们后来碰到的一只在路上的狗，给什么吃什么。
桂林 桂林基本就乏善可陈了，我们只在桂林停留了半天，而且还没吃到什么好东西。
中午的老字号米粉怀疑是李鬼店，汤头不鲜，而且免费的料太辣。辣不要紧，关键是一点都看不出，而且吃下去过一会才辣起来。我们一行人全都跑出来买水喝，喵舌头还吐个不停——我说这家原来是做辣酱出身的吧。下午去了象鼻山——既然来了，总不能不去吧。象鼻山现在在枯水季，所以不算很好看。然后我们到正阳路步行街逛了一下，回来吃了一碗螺蛳粉。螺蛳粉其实里面没有螺蛳，是用螺蛳肉煮汤，然后放酱料做的。感觉和老友粉非常类似，只是不放酸笋，略有差异。如果去柳州，记得吃上一碗，看看差异。
OK，广西之行基本就是这个样子，如果你也要去，不妨参考一下。另外补充两个值得去的地方，七星山和龙脊梯田。这次我们时间有限，未能成行，非常遗憾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广西游记上</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/2054/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2012 01:46:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/2054/</guid>
      <description>说是游记，大概会写成一笔流水帐吧。我写东西大多数情况下，信息多于修饰，一贯如此。
北海 头天飞的北海，天气不错，气候宜人，下了飞机我就脱掉了棉裤棉衣。北海位于广西最南端，几乎是中国大陆最南方的城市，规模并不大，冬暖夏凉气候宜人。我们住在侨湾那里，听当地人说，是当年东南亚排华的时候，从国外逃回的华侨，当地政府在这里安置，形成的村落。所以当地居民很多会说越南语，而且很多东西上标注的都是泰文或者越南文。这里离著名的北海银滩并不很远，打车15就到。
银滩其实没有想象中的好，主要是因为现在是冬季，海水虽然不刺骨，但却不能游泳，因此来的人几乎没有。据当地居民说，这里在旺季的时候，几乎全是人，完全无法游泳。银滩的海浪冬夏不尽相同，不便评价。但是她的沙滩非常好，沙子洁白细腻，踩上去一点都不痛，粘在脚上拂拭不去，干了还是薄薄一层。不仅远离海岸的地方如此，而且海岸边上的沙子也如此，明显是冲积形成的。厦门的白城更加商业化一些，一年四季都有人，卖小吃的，栈道上观景的，冲淡的，始终不断，但是沙子是个先天劣势。厦门远离海岸的沙子是细沙，但是岸边的就是粗砂，踩上去如同足底按摩一般，明显后面的沙子是运过来的。但是银滩在淡季的时候，冲淡的，卖东西的，基本都没有人经营，明显只做一个季度的生意。
我们去了南珠宫买了点珍珠，这里的珍珠非常好，属于当地特产。珍珠的常识是，海珠比淡水珠好。但是海珠更加圆滑透亮，不适合做胸针什么的，大部分都是项链手链。珍珠项链又不适合每个人，所以要不要买，见仁见智。我们买的是淡水珍珠胸针，也不算贵，就是买着玩玩而已。猫咪倒是对这里的甘蔗汁更加感兴趣，喝过一次后念念不忘，吵着要喝。这里的甘蔗是青皮甘蔗，现场压榨。汁液鲜甜，在上海可是很难喝到哦，来的不妨买一杯尝尝。
侨湾那里也有个海滩，和银滩差不多，只是名气没那么响。我们在旁边饭店吃的晚饭，贵死了！！！不过饭店外的风景甚好，我还抓了好几张不错的夕阳，算是心理平和点。
从北海坐火车到南宁只需要三个小时不到，不过一天只有两班火车。与此相对的，火车站修的广大气派，不知道是干什么用的。照我说不妨学学杭州的火车站，把上面的部分改建成商业建筑，还能充分利用。列车上一点让人不爽的地方就是，上去后一趟火车3个小时，推销东西的有四批。一个卖毛巾的，一个卖鞋油的，一个卖牙刷牙膏的，一个卖速算书的。从头卖到底，五分钟清静都没有，猫咪想睡觉都睡不着，铁道部最近穷疯了还是怎么？
火车上我们对面的一对老头老太是北京人，石油部的，退休了到处玩。老爷子心脏有问题，所以在气闷的火车上非常不舒服。问老太太为啥年纪这么大了还到处跑，老太太说，老爷子心脏不好，装了支架，闷在家里不痛快。出来和老朋友见个面，顺便在北海休养休养。北海气候宜人东西便宜，他们住了一个月了。说着呢，老爷子散步好久没回来，我跑去厕所敲了半天门，没开。刚说要不要找列车员开门，老爷子回来了。他去后面车厢上了个厕所，顺便透透气。没事我就准备回去和老太说一声，老爷子继续往前走。过一会，老爷子从前面绕回来了——他原本倒是想回座位，可是找不着座位在哪了。我们的火车上下两层，他光在上面找，是找不到。我碰到了他，以为想继续散步，也没拉他回来。
南宁 我们只在南宁呆了半天，但是对南宁的夜市印象非常深刻。除掉下午去了一趟广西博物馆，剩下的时间就是吃吃喝喝。先是打油茶，狗肉（都是好东西啊），后来还有一个艾粑粑。打油茶是当地特产，用糯米脂肪和茶打出来的一种饮料，具体可以自己百度。我喝喝感觉口味一般，味道不算好也不算糟。艾粑粑是用艾草汁做的一种糯米食品，大概就是没有馅的艾草青团拍扁。不过这年头还有哪里有正宗艾草青团？
夜市里面吃到的各种奇奇怪怪的东西就多了去了，我甚至在里面看到了整只的鳄鱼和鲨鱼。我们首先吃的烧烤，旁的不用细说，里面最特殊的就是猪鞭，平时烧烤这东西可没有当成鸡翅一样在卖吧。然后还有南宁特色，老友粉。广西这里偏爱米粉，而且各地做法不同。到桂林要吃桂林米粉，到柳州要吃螺蛳粉，到南宁就要吃老友粉了。这个是用酸笋和各种料来烧的米粉，味道酸酸馊馊，据说很多人吃不惯。我吃吃很好吃啊，和北京的豆汁完全不是一个概念。
后面有一碗牛杂汤，是用各种牛的下水熬的汤。猫咪不吃内脏，所以让我来吃。我貌似吃到的是牛肺，也好，润肺通气。然后，今日重点登场——王老吉。我们是在一个糖水铺里面看到王老吉的，当地朋友立刻就一脸暧昧的笑容。我们点上各种糖水，然后点了一杯王老吉来品尝。我第一个下手，一口下去——我去啊，这玩意苦的厉害。不过还好，当年我也是喝了好几年中药的，脸上神色不变，点点头，恩，这玩意有点苦。还记得那个笑话么？三个傻瓜摸烧红的秤砣是什么味道的——傻喵马上说，是么是么？多苦啊，我尝尝。恩，很好很好，马上看到某只喵像被掐住喉咙一样的扑腾——我趁机喝掉她的糖水，缓解一下嘴巴里的味道。
后面一帮不信的人，前仆后继的相继中招。这玩意的味道不但苦，而且从喉咙里面不断散发出来，根本不是喝口糖水就能压掉的。这是当地正宗凉茶，可不是外面卖的王老吉那种水货。当地朋友是感冒，当作药喝的。我们几个就傻傻（好吧，里面也许有一点点我的因素）的分别中招。
最后一个吃的是南宁的小馄饨，这个很赞。里面放的丸子是牛肉丸，打的很彻底，很Q很有弹性。馄饨包法很特殊，是用皮子卷出来的，馅料粉红色，煮开后有嚼劲。就是吃的时候有点苦——这个绝对是王老吉惹的祸。总体来说，南宁之旅还是留下了很深刻的印象的——东西好吃！！！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
