<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gps on Shell&#39;s Home</title>
    <link>https://shell909090.org/tags/gps/</link>
    <description>Recent content in Gps on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 05 May 2010 11:10:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://shell909090.org/tags/gps/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>杭州游行程记录</title>
      <link>https://shell909090.org/blog/archives/113/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2010 11:10:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.org/blog/archives/113/</guid>
      <description>&lt;p&gt;早上9点，在上海南站集合上动车，中午10:50就到了杭州城站火车站。上二楼打车，可以免排队坐到出租，到中山北路体育场路的旅馆。离浙报很近，我以前经常路过的。check
in休整后，11:40从旅馆出发前往西湖断桥残雪。
根据gmap，本来可以到武林广场东坐Y1到断桥的。不巧，过去的时候Y1正好改线。据说了断桥那里很堵，而且距离只有一公里多点，不算远，就干脆走过去算了。沿着白堤，顶着如织的游人，我们走到孤山路的楼外楼吃午饭。运气很好，六人的大桌预约的不多，我们不到10分钟就等到了座位。点了东坡肉，西湖莼菜汤，西湖醋鱼，响油鳝丝，白灼芥兰，片儿川等菜，大家基本吃饱。人均57左右，还不算太贵。下午14:15分出门，沿着北山路到苏堤接着逛。
我们找了一圈找不到手划的小船，只能上了一条人工划的大船。价钱是120一圈，上岛一小时。我们算算不划算，还是让他划一圈直接回去算了。回到苏堤继续走人，没碰到醉春亭的隐藏Boss大叔，倒是碰到了个拿着喇叭播&amp;rdquo;霓为衣兮凤为马&amp;rdquo;的家伙。苏堤都快赶上上海地铁三号线了，什么人都有，人才济济啊。绕过花港观渔，到雷峰塔看夕阳西下。注意5月1号前后杭州地区日落时间是18:30左右，而不是我查的洋泾浜网站给出的5:15，害老子在塔上白等。往前走两公里多，到四眼井那里的青年旅舍，有一家叫&amp;rdquo;江南驿&amp;rdquo;的旅舍，饭很赞。开始去的时候还碰到老板说东西卖光怕要没的吃，最后叫号，有个人实在顶不住走了，我们才排到位置。叫了酸菜土豆牛肉，油焖茄子，麻椒鸡等一堆菜，人均才三十出头。菜量不小，东西也不错，不过是自助的。
晚上宾馆还停了一次电，闹的我们兵荒马乱。被迫用笔记本调到最亮作为光源，洗了一次此生难忘的战斗澡。
第二天，我们7点起床吃饭，结果拖到8:40才上了Y5。沿着体育场路，曙光路和杨公堤开过去，一路风景很好。下车，正是昨天吃饭的地方。继续往山里走，就到了满觉陇和翁家山，一路风景很赞。过了翁家山就是下山路，下面是龙井茶园和龙井村，我们觉得没意思就没进去。路过双峰的时候，看到旁边的茶楼是建在沼泽地上的小桥，风景幽雅。不过没进去，还是到的丁家埠吃的农家乐。东西很好吃，吃到翻过来，不过价钱也不便宜，一个人大概要50。
下午比较热，到2点多我们才慢慢出门，坐Y3到岳庙的KFC吃点甜品消暑，出门再坐K7到火车站旁边的上岛咖啡等火车。晚饭在火车站大厦的外婆家吃的晚餐，还是一贯的价格便宜量又足。不过恰逢五一，以前常在那里吃，从没看见那么可怕的火爆场面，排队等座就等了45分钟。上菜倒是很快，东西还是一样的不好不坏。
要点，去健行的记得带遮阳的帽子和一条小毛巾。小毛巾缠在手腕上，可以擦汗降温，不容易中暑。进山前要带一瓶水，自己喝，也可以倒一点在毛巾上散热。住的酒店不好要记得带牙刷，容易中暑记得带风油精。对皮肤很在意的MM千万记得带强力防晒霜，城市里用的那种大路货没用，要用很粘稠的那种，不容易被汗水化开，否则一擦就没了。一定要带一台GPS手机，基本免去没人问走错路的尴尬。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>