<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Xizang on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://blog.shell909090.org/tags/xizang/</link>
    <description>Recent content in Xizang on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Nov 2013 01:41:57 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.shell909090.org/tags/xizang/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>西藏行——第十二到十四天（冈仁波齐，玛旁雍错）</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2496/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2013 01:41:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2496/</guid>
      <description>第四天的行程更简单，直奔冈仁波齐和玛旁雍错而去。
早上我们先从吉隆镇开到了萨嘎。在萨嘎吃饭的时候，司机大哥带回来一个白头发的老外。这老外是从新藏线一路开过来的（我实在想不明白他是怎么搞定边防证的），跑到萨嘎这里，油大概还够跑200公里，又懒得开回头路。所以问一下我们下个加油点在哪里。饭店的人说拉孜肯定有，不过拉孜在300公里以外了。饭店的人说那就只有桑桑了。
剩下唯一值得一提的是，我们在接近仲波的时候，轮胎爆了。当时正好翻过一个山口，司机大哥放大家下去休息拍照，自己关了引擎休息一下。两位美女就跑到远处方便去了（不得不说，在阿里地区不学会路边大小便是会憋死人的），我下车想拍个照，结果听到左前轮附近有声音。司机大哥下来一看，靠，漏气了。而且海拔5100的山口，漏气速度更快。我们赶紧叫回两位美女，往山下猛跑。
开到老仲波，问了一下边检。老仲波没有汽车修理，必须去新仲波。边检还挺通人情，检查了一下我们的证件让我们赶紧走。
开到新仲波，找了个汽修点看了一下。轮胎的老疤被扎透了，已经报废无法补胎。仲波这里也没有火补。无奈，我们只能把备胎换上，加了点气接着开。以当时的状态，要是再漏一个胎，我们就得在阿里地区住到不知道什么时候。
不过幸好，这种事情没有发生。经过一天的行驶，在晚上日落前半个小时我们终于到了玛旁雍错旁边的霍尔。算算时间，我们已经来不及开到齐乌寺了，所以就干脆在霍尔住一天。
这里要特别提一下“成都大酒店”。这家店看起来不怎么样，住起来不怎么样，但是东西却很好吃。做的川菜非常入味。土豆切的非常薄，油炸后就像土豆片一样。加上花椒（我们一直都怀疑是本地花椒——就是那堆野生花椒的同类），可以说是我吃过最好的川菜。而且面条也不错，高压锅压烂，不比平原上的差。就是价钱贵了点，等的时间也长了点。
当然，这家店的住宿就不怎么样了。一套房间有三间房，是一间大房间用隔板隔开的，互相之间都能听到讲话。整个一套房间有一个对外出入口，是用一个铁门闩关起来的，没有锁。房间里没有恒定电源，都是靠老板用柴油机发电的。晚上9点开始供电（因为需要点灯），12点结束（因为柴油机声音太大，需要睡觉）。这点时间也就勉强把各个电器设备充一下。如果不是司机大哥车上有车载USB充电器，我们中一定就有人手机会被迫关机。当然，就算关机，最多只影响照相功能而已。在阿里地区，只要稍远离城镇，手机什么的就会没有信号。而且一驶入阿里地区，整个路上就完全看不到人。由此可以知道车胎漏了有多麻烦了吧。
而且司机大哥说，北线的情况还要糟糕。不但路更烂，而且经常没有路或者干脆迷路。开着开着就坐在泥里面走不了了。最糟糕的是二驱，一点走不动。电子四驱的也好不到哪里去，坐泥里也走不出来了。手动四驱的可以挣扎一下，运气好的出来，运气不好的继续坐着。扎穿轮胎加备胎，坐泥里等等情况，加上没有信号没有修理厂。所以北线一般最好两辆车一起比较安全点。
第五天天蒙蒙亮我们就起床了，因为要赶到齐乌寺拍玛旁雍错的日出。到的时候湖边非常冷，我穿着两条裤子加长袖，加上抓绒衣和冲锋衣，身上还是感到止不住的寒意。但是非常值得，天边从鱼肚白满满变成粉红，然后变为暗金色，紧接着一下子发出灿烂的亮金色光芒。整个寺庙，经幡，白塔，转经筒，仿佛都笼罩在天穹直射下来的金光里一样。整个亮金色一瞬即逝，不超过五分钟。然后天边就出现仿若火烧云一般的火红色，火红色里又包裹着一层金色。整个云色倒映在圣湖里，使得湖水也出现千变万化的颜色。远处的雪山在云层间显露出三点不变的白色，仿佛只是为了对比。
日出经历了半个小时才结束，我们开到湖边，用湖水洗濯双手和脸。正好远处的纳木那尼峰从云中出来，雪山圣湖相映成趣。
日出结束，司机大哥带我们从玛旁雍措到拉昂措，和我们说，接下来就是看我们运气的时候了。纳木那尼来10次能看到9次，冈仁波齐却不是次次能看到。结果说完没两分钟，车一转弯，冈仁波齐就显露在山后。右边是重重的黑云，唯独露出一点雪山。我们都不敢相信自己的运气。司机大哥说，错不了，就是冈仁波齐。那个方向在这个季节只有一座雪山。神山冈仁波齐仿佛专门为我们开了一道小口一样，在远远的天边露了一小脸。
至于拉昂措，那又是另一个故事了。
拉昂措紧邻玛旁雍错，不过却什么生物都没有，所以被称为“鬼湖”。虽说没有生物，但是湖水清澈见底，在岸边可以看到很远。湖水和玛旁雍错的千变万化，羊卓雍措的宝石蓝，纳木措的一望无垠均自不同。那是一种接近透明的天空的颜色。
看过拉昂措，我们赶紧往回跑。其实当时离扎达土林只有200多公里的距离。但是同车有个美女有事，飞机都订好了。我们都担心她的飞机赶不上。
司机大哥车开的很快，但是开到桑桑的时候还是晚上十二点多了。本来按照这个速度，我们两点不到就能在拉孜睡觉。谁想到在离桑桑2公里多的位置上，居然碰上了泥石流。
先是开到一半堵车。全车只有我是穿着冲锋衣睡觉的，所以就穿着冲锋衣带着雨伞去看看情况。走到最前面，看到路面铺满了一层泥，几辆车陷在泥里面动不了。跑回去把情况一说，司机大哥决定自己去看看情况。回来说前面泥石流走不了了，脚踩下去至少20厘米的泥巴层，还是边缘地区。中间陷了一辆指南者和一辆大挂。以指南者的性能，我们车去了也是白给。已经有人电话通知了对面桑桑，他们会派辆铲车过来。
最前面的车已经堵了四个小时了，我们面临一个艰难的决定，是等还是往回走？前面2公里就是桑桑，往回走到二十二道班就要170公里左右。晚上等又不知道等到什么时候。犹豫半天，还是等吧。幸好车里的油够，人又够多，油烧上一晚上也不会冻着。桑桑那里有加油的（正好昨天刚知道），油不够路一通就能加上。不过车还是往后退到队尾，省的后面往前走的把另一条线也给堵了，我们想出也出不出来。
这个决定非常准。我们大概等了一个小时多点，就看到对面有大灯，铲车开始工作了。再过了半个小时，我们就可以从旁边的小路开始走了。当然，大车师傅们还得堵着。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第十一天（吉隆）</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2494/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2013 20:06:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2494/</guid>
      <description>第三天的行程比较简单，从吉隆县城开到吉隆镇，然后去乃村，扎村，吉普峡谷，吉甫村。
早上天不亮我们就出门了，因为路还在修，到了8点就封路了。走到半路，就远远看到一座雪山，很漂亮。全车人都不知道是什么雪山。大家查了一下，中文名字叫做卓让哈根，高度只有6000多米。但是整个雪山在天边露出来的时候，全车都沸腾了。感觉上比珠穆朗玛好看很多，像是一位美丽的姑娘在苍翠的群山间偶尔露出一下头。珠峰那就完全是女神。
不过车快开到的时候，有云飘过来挡住了雪山，终一天也没有散去。不得不说是这次吉隆之行的一点遗憾。
吉隆是个很小的镇子，在中央的广场旁有个叫做帕巴寺的小寺庙。寺庙虽小，但是据说有上千年的历史。村子很淳朴，而且物价比西藏其他地方便宜多了。我们在广场对面吃的包子，一块一个，味道很好。
上午我们去的乃村，路非常不好走。和上拉姆拉错类似，全是危险的盘山路，没有护栏，最窄的地方只有一辆车多一个人的宽度。一个搞不好就会从山上摔下去。而且刚刚有下雨，路上全是泥巴和大石头。就这样，我们一辆2.4L汽油机的SUV，带着6个人，居然还能上去。
乃村在这个时节并不好看，最好看的时间是4-5月。那时候正好杜鹃花开，漫山遍野。而且正好能看到远处的雪山，风景非常独特。我们去的时候只能看到满山的野花，却不是杜鹃。
下山的时候，同行的两位美女摘了两颗松果，一堆野生花椒。这里的松果是紫色的，外面挂着一堆结晶，不知道是松脂还是松糖。花椒则是红色的，非常香。我们都在水壶里放了几颗，直到旅行结束，仍然保有味道。
扎村的路更难走一些，在快到湖泊的时候，因为路太难走，司机大哥放弃了。山路陡峭，万一陷在泥里上不去也下不来，一点办法都没有。
吉普峡谷是个很特殊的峡谷。宽度只有20多米，深度却高达几千米。我们往下看下去，只有深不见底可以形容。峡谷对面有个村子，叫做吉甫村。两边来往只有一座吊桥。峡谷上方风很大，每次从上面走过去都不禁害怕掉下去。
不过翻过吉普峡谷，对面的村子就非常的漂亮。具体不多说了，看照片吧。
最后特别提一下普吉镇头的尼泊尔餐厅。餐厅的东西很有特色，很好吃，而且很便宜，是我们整个旅途中吃到的最便宜的一家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第十天（珠峰地区）</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2491/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2013 19:44:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2491/</guid>
      <description>今天的行程很单纯，去珠穆朗玛峰。说起来很简单，但是却要买每人180的门票，每个轮胎100的车辆费。然后开一个小时的盘山烂泥路，三个小时的烂石子路，只为看世界第一高峰一眼。然后再按照原路开回去，三个小时的烂石子路和一个小时的盘山烂泥路。如果不是特别有兴趣的人，建议仔细考虑一下是否值得。
而且，可怕之处还不在于此。珠峰大本营在5100多米的地方，在那里住会产生严重的高反，身体不好的命丧于此也不奇怪。不过说来也怪，我的身体算不上好，却在一路上完全没有高反。就是开车时间长了脖子痛，进入低原或者休息良好就会消失，算是一种另类的高反吧。
早上我们跑到白坝吃早饭。找了半天没有黄大仙想要的豆浆油条（找遍西藏都没有豆浆，只有油条），只能去吃炒饭和汤凑合。值得安慰的是炒饭味道还不错。饭后有一帮当地人来推销化石。我买了一块鱼贝化石，一块鹦鹉螺。不过悲剧的是，几个小时颠簸下来，鹦鹉螺已经完全坏了。
从白坝出发不久，我们就过了查查检查站。这个检查站是我在西藏见到的最严的检查站，所有人必须下车，凭身份证和边防证过关卡。然后拿着过关凭证发放过关。据说去尼泊尔也是从这里过关的（樟木）。
昨天下了一天的雨，早上起来时还有毛毛细雨。按照常理来说，这时候上珠峰是什么也看不到的。不过当我们跑了几个小时到珠峰脚下的时候，整个天空打开了一线。说来也怪，前后左右都是云，唯独珠峰那里开了一块。等我们在珠峰脚下疯完，开始往回跑的时候。回头看了一下，整个雪峰又被挡在云层里了。
要我说，我们这次的运气算是很奇特了。什么奇怪的事情都碰到过了，雨夜赶路，泥石流，交警，和明明不可能看到，却看到了雪山。
晚上我们就不回白坝了。直接从佩枯措旁边过去，住吉隆。在日落时分，正好开到了希夏邦玛峰下面，顺便照了几张。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第九天（日喀则）</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2489/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2013 00:16:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2489/</guid>
      <description>今天是阿里南线第一天，出门时天气还是很不错的，艳阳高照。在西藏这里玩就靠天气，天气好什么都有，天气不好就彻底玩完。
今天的行程是夏珠林寺，羊卓雍措，卡若拉冰川，满拉水库，江孜古堡。
夏珠林寺是路过看的，就在机场高速不到机场五公里的地方，从村庄里面绕过去。很值得看。寺庙很清净，游客不多，可以慢慢的看各种佛教人物塑像。不过和西藏的各大寺庙一样，对佛教没感觉的，怎么看也不会来感觉的。
羊卓雍措是拉萨附近的一个湖，喵也去过，评价是一条小破河沟。我去的时候略略有雨，感觉上确实是一条破河沟。不过到了那里后，很快就云开雨散，湖水显现出宝石蓝色，很妖艳的感觉。
说到羊卓雍措就不能不提我们在浪卡孜吃的川菜。又贵，又不打折，是我们一路以来吃的最难吃，最贵的一顿。如果你有的选，最好不要在那里吃。不过大多数人都只能在那个地方吃午饭。
卡若拉冰川在羊卓雍措下去，乃钦康桑雪山那里。称不上最大的冰川，也不是最好看的。不过唯一的好处是，离西藏够近。站在下面能看到冰川的距离很近。往后不远是满拉水库，有人卖各种东西，远远还能看到遗弃的古堡。我们照了半天，后来才知道在西藏这种遗弃的古堡遍地都是，而且都修在贼高的山顶上。不知道修的人脑子怎么长的。
不过也许宗山抗英古堡是个例外。这个古堡是红河谷的发生地和取景地，在一个超级陡峭的山上的古堡。旁边就是白居寺。宗山古堡里面是什么都没有，而白居寺则需要80的门票，所以我们都没有进去。不过门口有买石刻的人，东西还不错。
当天晚上，原本预定到白坝休息的。结果因为翻山的时候下雨，所以改为在江孜休息。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第六到八天（拉萨）</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2483/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2013 15:46:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2483/</guid>
      <description>今天修整一下，逛一下拉萨。
首先要谢谢朱朱陪我们逛拉萨，拉萨是个很好玩的地方。
早上我们去仓姑寺吃的早餐，两种藏包子，一种素的，一种荤的，味道都很不错。不过西藏这里的包子很好玩，长的总像汉族的饺子。两种面条，一种凉面有点辣，一种牛肉面，是用青稞做的面条，久煮不烂。不过朱朱说仓姑寺的甜茶要看运气，我们还是省点肚子去大光明吃吧。
接着我们起身出门，绕着大昭寺走了一圈。先看了传说中的玛吉阿米，装潢很不错，很漂亮。而且从窗外望出去的风景很好。玛吉阿米正好位于转角，能看到八廓街两条街道，街上熙熙攘攘转经的人群。但是排队很长，东西就不在这里吃了。
我们围着八廓街转了半圈，去老光明喝的甜茶。这里的甜茶很有意思，一杯七毛，摆一堆钱在桌子上，然后喝茶。茶没了旁边会有人帮你添上，然后自动的从钱里面找合适的。如果没有零钱还会自动找零，感觉完全自动化。
午饭我们去的尼泊尔餐厅吃饭，东西很不错，而且很有特色。例如炸土豆丸子和炸肉丸。基本价格在拉萨还不算贵，大家去了可以随便点。
最后在大昭寺门口买了一堆东西。包括大家后来看到的卖萌魔术头巾和墨镜，以及要带回去的一堆礼物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——第五天（纳木错）</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2476/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2013 20:04:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2476/</guid>
      <description>今天的行程是纳木错。
早上的行程非常夸张。司机是藏族，接了我们去东措接人。结果跑过去发现，一辆10人坐金杯上面试图塞下13个人。这怎么可能！！！经过司机和旅行社长达10分钟的藏语沟通，发现问题是这样的。
有个人昨天订了行程，但是又不想去了，于是打电话去退。结果谁知道不能退。不能退就去吧，谁知道旅行社又取消了他的名额，现在他钱拿不回来，人又不能走了。好吧，那少一个人，10人座的车上还要坐12人，最后一排硬是塞了4个人进去。
西藏的旅游就是这样不靠谱，宰客，坑客，强行乞讨，强买强卖常有发生。从东措到我们住的地方，本地人大概是7元，一看是游客就是15。报名的时候是商务车，跑来一看是金杯，上不上呢？反正退钱是不行的哦。去纳木错的时候，一路都有小孩子围着你要糖（这还算客气了）。在纳木错门口，和我们同行的一个人看到一只藏敖，随手拍了一下，结果被当地人冲上来要钱。他自己删了照片也不行。最后还是花钱消灾，和藏敖重新合了一张影。
而且很多时候沟通的不通畅导致有些问题他不是故意的但是客观上你就是被坑了。我们从住的地方坐三轮到布达拉宫西边，结果师傅给我们拉到了东边，说过不去了。价钱倒是收的东边的价钱，问题是我们就不知道下面该怎么走了。
更那啥的是，在组团，拼车之类的时候，你还要忍受同行的人的不靠谱。例如临走前晚大晚上随意取消行程，结果晚上12点接到电话说明天不去了。所以一般西藏旅游我都建议把拉萨安排在最后一天，这样万一碰到问题延误一天，你可以把拉萨先顶上去。
纳木错的行程其实很简单，早上开过去，过那根拉山口，直接开到纳木错。中午游览一下，在附近吃点东西，晚上拉回去。
纳木错旁边是念青唐古拉山，如果是冬天，应该可以看到连绵的雪山。但是现在是夏天，只能看到几座雪峰。大家知道我们看雪山的运气——果然又是半张脸。纳木错的湖水倒是很漂亮，不过在游客最多的地方有很多泥沙。湖水反复翻卷泥沙，所以看起来很脏。跑到离游客多的地方就能看到漂亮的湖水。
纳木错的藏餐很不错，我们点了酸奶，糌粑，牛肉汤和咖喱饭，两个人只要63。糌粑和酸奶的味道很不错，很有西藏特色。牛肉汤的料很足，里面好多牛肉。
去纳木错的时候要注意，纳木错海拔4700，那木拉山口5100，注意防止高反，否则就玩不好了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西藏行——一到四天（拉萨，林芝）</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2474/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2013 21:26:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2474/</guid>
      <description>第一天很无聊，下了飞机，坐大巴到了市中心。换三轮到喵的大学同学的店里。吃两顿藏餐，一天就结束了。
高原反应并不是很强烈，主要就是嗜睡和偶尔的头晕。
午餐没啥好多说的，晚餐比较不错。我比较推荐土豆烧羊排，里面放了孜然，很好吃（至少比较符合我们的口味）。木耳有点辣，味道也不错。有一道特色黄瓜，往黄瓜里面灌酸奶和蜂蜜的。这道的黄瓜有点生腥气。喜欢的人可能觉得不错，我觉得味道重了点。这里还有酥油茶。我们点了两个人的份，结果完全喝不完。最后被我灌进暖水壶里面带着跑了。
第二天开始，我们就出去玩了，第一站是林芝。一方面这是个经典线路，时间恰好。另一方面林芝海拔2000多，容易缓解喵的高反。
从拉萨到林芝的直线距离是200多公里，路上距离是400多公里。在西藏地区限速40-50公里，所以要开8-10个小时。师傅让我们路上玩几个景点，吃个饭，开的时候就快一点。西藏这里的限速很有趣，并不是在路口布置测速装置，而是在路上部署检查点。到一个点盖个章，如果下个点到的时间比预计的早，那就是超速了。可是我们一路走一路玩，顺便休息和吃饭。所以行驶速度还是很快。
一路上有这么几个景点：米拉山口（5100米），中流砥柱，巴松错，卡丁沟。米拉山口和中流砥柱是路过的，卡定沟是我们回来时玩的。其余还有几个小景点，看不看都无所谓的。
我们在去的路上去巴松错看了一下。非常坑爹，强烈建议去掉这个景点。只有一个普普通通的湖，和纳木错差的很远，却要价165（纳木错只有80）。到了八一镇后，休息了一晚，第二天看了一下鲁郎林海。结果在色季拉山口（4700米）看到大片的云雾。最后决定还是不进去了，反正这样景色和外面没有什么太大区别。
林芝的核心景点其实只有一个，雅鲁藏布江大峡谷和南伽巴瓦峰。南伽巴瓦高度其实只有7700多，但是林芝海拔只有2000出头。两者落差高达5000米以上。大峡谷观景台又离两者只有5-10公里的距离。在大峡谷观景台俯瞰大峡谷，仰望南伽巴瓦，几乎都是30度以上的仰俯角度。面前婉如横卷着一副名为自然的巨画。
我们看雪峰的运气好像一向不怎么好，贡嘎山只能看到半边，玉龙雪山更是什么都看不到。南伽巴瓦也是，等了一个多小时，只能看到半边。当地人说，最佳观景时间是4-5月，如果有闲暇的朋友不妨挑这个时间来。
如果是自行徒步，就不要像我们这么玩了。最好的是走到直白村，然后住下。
另外特别提醒一下，大峡谷这里可能有当地人和司机介绍你逃票。说的挺不错，只要从外面绕一下，五六分钟就好。事实是五十六分钟都搞不定，要走过大片的农田，从河滩上涉水而过。唯一的好处就是没有参观时间的限制。如果是普通购票者，大巴开到一个地点，然后下车参观，到时间就让你上车去下一个景点。当地人带你就比较没有这种问题，所以我们得以在观景台上等上一个多小时。
林芝美食不多，我只提一下石锅鸡。石锅鸡以鲁朗为佳。简单来说是以石头锅子做火锅，里面放上松茸鸡汤。先喝汤吃鸡，然后再涮一些料进去，和火锅颇为类似。松茸不愧是菌菇之王，味道鲜香无比。就是价格比较贵，我们五个人吃掉了一大锅石锅鸡，花了400。
回来的路上有个叫做卡定沟的景点，目前路还没有修好。但是这个景点是比较值得看的一个。门票只有20一个人，里面有一个瀑布溪流，景色还算不错。不能算多好，但是性价比颇高。
三天林芝行，总共每人2100左右。普通轿车，司机车费900。住宿300一间，四个人要负担司机那间，一人450。巴松错门票165，雅鲁藏布江门票290。路上吃饭餐标大约都是50，只有石锅鸡那餐是100，因此五餐总计300。我们节约了点，所有不算其他消费（例如买水，零食，氧气）2000一人。如果全套按照标准来，可能要到2200-2400。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>