<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vps on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/vps/</link>
    <description>Recent content in Vps on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 04 May 2012 02:09:39 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://shell909090.org/tags/vps/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>关于翻墙服务几句</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2162/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2012 02:09:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2162/</guid>
      <description>目前有很多服务，其实我们都是按照非正规用法在用的。例如github，看上去像是个源码托管服务，我们拿来当blog用。GAE，看上去像是个代码托管服务，我们当翻墙工具用。空间，常规都是发布应用的，我们也拿来翻墙。
对服务的非正规用法，我们首先把这个命题分几个类。一类是服务本身没有对用法做出特殊假定，但是你的用法和传统用法相违背，例如VPS传统是作为私有主机用的，用于发布网站。但是天朝人民经常用VPS当作云存储，或者是VPN。作为这类用途，我觉得是没有任何问题的，服务商本身就没有限定你的应用类型。
第二类，是服务商默许或者半鼓励你作为特殊用途应用。例如github并不反对你用他作为blog。这也没问题。
第三类，服务商明确反对的用途。例如利用空间来翻墙。一来ssh流量并不计入你的流量限额中，二来长期使用空间翻墙会导致空间的服务器地址在中国被封。前者影响成本，后者影响销售。因此，很多空间商都封锁了ssh的跳板功能，例如DreamHost。
也许有人会骂，空间商为什么要阻止ssh，这是对自由人权的破坏什么的。我觉得这压根是骂错人了。如果你无法自由浏览你想要浏览的网页，你需要骂的是阻止你访问的人，而不是别人。空间商既没有封你，也不是帮凶。通过对人有害的方法获得自己想要的利益，别人阻止你还骂人，这是流氓嘴脸。
第四类，服务商没有明确回应，他们可能对此一无所知。这种情况最复杂，也最值得讨论。
无论空间商默许还是反对，我们都可以看作是一个附加合同。这种事情你同意就接着用，不同意就换家人，市场经济大家好聚好散。但是服务商没有明确回应，那么事情就比较暧昧。我倾向于将事情分为两个阶段，或者类型。一类是影响较小，或者刚刚出现，服务商有理由不知道。这种阶段下，该怎么用就怎么用。直到服务商有表态为止。另一类是我们有理由相信服务商知道这类用法。在这种阶段下，你不妨参照第二类。
当然，这里顺便说另外一个话题，就是很多人对翻墙的要求是——免费。
我去阿，你在中国网络上玩多了，啥都要免费，有没有写信给电信要求宽带接入免费阿。你要是真没钱，要么就不用，要么就学学怎么让自己出去。
天下的特权有几类的，一种是你通过努力来获得某种特权，一种是你付钱让别人帮你获得这种特权，一种是左求右拜，借到某种特权。这特权还不稳固，有点问题就让人收了回去，因此不得不小心翼翼，缩着尾巴做人。且不提现实中有个头痛脑热，行政手续，求爷爷告奶奶的诸多无奈。那毕竟很多时候还是不得以而为之。网络上凡是有点大小P事，全是“360度冰天雪地裸体跪求”，就这种人还自诩为“不食嗟来之食”之后，实在让人叹息。
墙的存在意义，就是要“拦截大多数”。要稳定翻墙，基本就两种途径。一者是牛，自己付出辛苦，学会了整个过程，从而翻墙出去。或者你付钱，弄到了翻墙帐号，从而翻墙出去，这也是一种。这两者都算的上少数，剩下的就是绝对的大多数。既不付钱，也不想付出辛苦，张口就求各种方法的人不知有没有想过，当某种方法会的人多了，墙自然就会把这种方法连根铲掉。法子不能用了，瞬间破口大骂给法子的人，不知道脑子里转的是什么逻辑——或者是，他们其实想过，只是：
 在中国，只要考虑三天后的事情，三个月后的事情谁说的准呢。 在网络上求爷爷告奶奶也是一种辛苦阿。  ——我已经连叹息都发不出了。
最后一个话题，如果你的某种对服务的应用，对其他人会产生伤害怎么办？例如，你用某个空间翻墙，这个空间IP就可能被墙。你用GAE翻墙，GAE就会被墙。你在网站上发表很合理的言论，自己没事，站长进去了。
首先请允许我就最后一个例子向中国的有关部门表示无比的XXX。。。就这精确度还好意思指责人家老美的导弹？
我们先说最后一个。很多人往往鄙视中国的网站管理者，我写个无比正常的内容你都给我删了。实际上，在一切不正常都当作正常的国度，再正常的内容都可能是不正常的。我是挺同情网站的管理者的，删把，道义上挺站不住的，不删吧，自己进去了。某种意义上说，开网站是为了赚两个钱顺便提供娱乐的(当然，很多人是反过来的)，而不是为你表达言论挺身而出的——真是这个目的开的网站现在站长的骨头都在长草了——从这个意义看，删，不是恶。如果你要指责，应当指责的是这个制度和产生这个制度的原因。
但是，我又要但是了，这也有个度。删本身不是恶，但是捕风捉影，删了不说，不删，偷偷让别人看不到，这就沦为不道德了。只是在中国，各种事情交错纠缠之下，人人皆提心吊胆提防别人，往往事情就会走了样。
这里插一个前两天的段子。魔都地铁是要安检的，大家知道。坐地铁的经常听说保安和你争执两句就躺地上装死讹钱的例子。前两天过地铁的时候，把包拿给保安检查。保安摸到我的饭盒，说，这是啥阿。我刚要说话，旁边保安示意放行，小声说，摸坏了你赔不起。
——那地铁安检的结果就不言自明了。
因此，在层层把关的网络审查中，往往下层执行的东西和上层想的差了十万八千里。其距离大概就和客户心里的网站和项目经理笔下的网站和工程师手下的代码的区别差不多。
当然，即便结论如此，我还是管我自己。我的blog都是在自己的域名下面——结果被封，也是自己的选择。如果发到其他网站，能不能留，留多久，就看别人的意思了。
至于使用GAE翻墙的问题，我觉得适用于我们有理由相信服务商知道的情况。我相信Google一定知道上面有人放什么网站，做翻墙用途。既然他没有反对，我们可以看作是他默许。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vps上应当装什么</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2144/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2012 07:00:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2144/</guid>
      <description>假定你有一台debian vps，上面需要装一些东西来——你懂。你应该装一些什么呢？
基础部分 ssh 没啥好多说，没有ssh，你甚至无法管理机器。不过注意，安全的ssh方式应当只允许使用key登录，禁止一切密码登录。而且对于没必要登录的某些用户，需要在/etc/passwd中将shell改为/bin/false。至于端口改不改，这个不重要，看你心情。
vim debian默认装的是vim-tiny，很不好用。建议改为vim，改配置的时候让自己舒服点。
安全部分 iptables-persistent 这是debian内用于iptables规则持久化的工具，你可以编辑/etc/iptables/rules.v4来修改防火墙规则。注意，目前debian stable(squeeze)中的版本还没有4/6区分，你可以弄一个testing(wheezy)中的来装。
一般来说，你的规则中至少要包含以下内容：
-A INPUT -m state --state RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT -A INPUT -i lo -j ACCEPT -A INPUT -i tun+ -j ACCEPT -A INPUT -i ppp+ -j ACCEPT -A INPUT -p tcp -m multiport --dport 22,xxx,xxx,xxx -j ACCEPT -A INPUT -p udp -m multiport --dport xxx,xxx,xxx -j ACCEPT  而且强烈建议，先保存一个没问题的iptables，然后直接修改iptables，再保存。这样的好处是，当你脑残改错了导致你自己都无法管理的时候，只要重启就可以恢复vps工作，而不用更麻烦的动作。
denyhosts 这是ssh的连接防御进程，用python编写。如果有人试图尝试你的ssh密码，这个程序就会踢掉他的ip。
如果你已经用了我说的，通过key的连接方式，你可以一次就直接踢掉对方ip。
管理部分 ifstat ifstat是用于网络流量管理的工具，可以告诉你网络目标的流量是多少。
dnsutils dnsutils里面包含了不少用于管理dns的工具，包括我们常用的nslookup，还有相对少用的dig。
mtr-tiny mtr是一个traceroute工具，比后者好用很多。这个工具可以快速跟踪路由。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被警告了</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2120/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 06:22:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2120/</guid>
      <description>OK，所有用贝壳vps的童鞋，你们今天应该都不能用了。因为我自己也不能用了。
早上到公司，发现翻墙失效，去vps供应商那里看了看管理，貌似是因为vps被停用了。我翻了一下billing，确定没忘记付钱。然后看到有一个ticket，上面写着abuse，大概就知道怎么回事了。问题是gmail里面没有——回来翻翻，shit，他们用不同的邮箱发，导致被定到了spam里。
ticket的原文我就不摘抄了，大概意思是他们公司是某个电影的版权所有人，发现这个IP有这个电影的源，因此发函警告。我看了看要求，也不算太过分。停止上下传，删除文件。
生气么？
实话说，收到这封邮件的时候我一点都不意外，而且挺高兴。因为他们做了正确的事情。如同我在某篇blog里面写的，不仅是程序，电影，电视，图书，文字，也都是有版权的。为某件事情努力的人应当得到报酬，除非他们自愿贡献。而免费观看和传播这些内容本身就是偷窃，这是一定的。不能因为所有人都在做，就理直气壮的认为这是天经地义。公平的想一想吧，如果没有版权会如何？程序员为了能够赚钱，大概会产生流氓软件，或者转行。而在其他行业，例如电影，大概就没有新的影片了。
既然知道不好，为什么还做？
人类是矛盾的。除掉版权没问题的资料外（至少我觉得没问题）。我有不少片子是无法付钱的，国内根本没有引入，这里面以动漫类为最。有不少片子是我仅仅想扫两眼的，如果你告诉我这玩意真的要付钱，那还是谁爱看谁看吧。
怎么发现的？合法么？
首先，对方是如何发现我的文件的？我估计是内容扫描。在服务器上找到这个文件的下载，然后扫描所有的源。如果这个源位于一个可诉讼的位置，就发函。如果不行，就试图阻截。
这个过程在法理上是行的通的，而如果要在每个ISP上扫描传入传出的数据本身，在法理上（我说的是美国的法律，不是天朝的）是行不通的，因为违宪。
那么，edonkey/kad/bittorrent有没有什么办法来规避这个问题呢？
首先，必须提供虚假源。以一定比例向客户端传送虚假的源数据，这会导致单纯的从edonkey上下载源列表不可行。因为即使只有百分之一，你也没办法证明你得到的源列表是有效的。警告也许可以，拿这个当证据去诉讼就要出篓子了。
其次，可能要发展数据混合传输方式。将一段内容正交拆分，得到两个比1/2的块，或者N块1/N。单独的块必须保证无法还原出数据，一个字节都还原不出，而且不能保证必须有原始数据才能生成这个块。为了满足以上条件，直接将内容条带化是不可行的，可能需要某种编码转换算法。
当你需要下载某一块真实数据的时候，你必须向不同的人请求将这一块内容1/N之一后的某一个编号块。从理论上说，这样能确认数据来源者拥有原始文件么？不能。虽然这么说很奇怪，但是你并不能确认来源者拥有这个文件的任何一个部分，也不能确认来源者自愿上传这个内容。因为你去获得数据，仅仅是因为源拥有这个数据。这个数据完全可能是某个合法资源的一部分。
最后，我觉得最合适的可能是大DHT，不过这会违背人性。DHT的全称是分布式哈希表，而从hashtable结构上说，完全可以将影片的所有数据全部保存到这个hashtable里面，虽然代价是相当大的。每当有人共享数据，这个数据会先传输到key附近的支持节点上，消耗这些节点的存储空间——而这个存储空间的消耗对他们完全没用。整个过程，还会额外的消耗网络带宽。
其实我也不想先付钱。
但是我也并不是很愿意先为了我下载的电影付钱，这和我上面说的不相矛盾。这个大概就是吃饭前付钱和吃饭后付钱的区别。其实我更喜欢吃饭后付钱的——尤其是对于内容质量差异很大的图书和电影。很多垃圾电影还是不看的好——也许这就是评分系统的优势。但是对于营销者来说，真的会甘心被打上一个很低的分数，然后血本无归么？所以你可以在任何地方看到通过营销方式干扰评价。
我对一个朋友说，盛大的书我一般喜欢看完再付钱。道理很简单，我追了无数本书，被太监，腰斩，烂尾，质量下降，换人。我觉得，还是让我们吃完全餐再付钱比较有道理。
版权有没有不合理的地方？
其实挺多——我说的是美国版权法。
首先，软件产品只有20年，但是电影音乐有70年——难道程序员特别贱，或者特别短命？
其次，阻碍学习。版权应当排除所有以学习为目的的使用，人类学习新知识的权利不言自明，不应受到阻碍。
最后，版权剥削。苹果销售的提成是多少？总数的30%。而普通媒体集团购入版权的费用是多少？不会超过最后收益的三成。这就是为什么我更喜欢在苹果上买app的原因——起码这对作者好，而且我也不用堆一堆纸或者没用的光盘在家里。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>