<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Community on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//vlt1.shell909090.org/tags/community/</link>
    <description>Recent content in Community on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Jul 2012 14:53:32 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//vlt1.shell909090.org/tags/community/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>论社区制度——答各路神仙</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2204/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2012 14:53:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2204/</guid>
      <description>前面一篇“论社区制度”果然非议者众多。
混淆了直接民主和间接民主 这个真没有。仔细看引用的第三个材料的第一节，民主的形式。里面就讲了直接民主和间接民主。每篇引用的材料我都大致看过，还不至于犯这么严重的错误。
民主制度其实是个恶政，除去能够保证每个人的自由，他就是公民的暴政而已。这句话不是我的原创，而是从材料2中引用过来的。原文是温斯顿·丘吉尔的一句名言，“&amp;hellip;民主是最差劲的政府模式——除了其他所有不断被拿来试验过的政府模式之外。&amp;hellip;”。材料2做了转述，我做了引用。
我当然不想掺和白马非马的诡辩，但是讲到民主，总不能把直接民主踢出门外，光讲自由民主制吧。如果是这样，我会直接把标题从民主制度改为“自由民主制”。实际上，在民主制度的第一小节，每次提到民主的时候，我指的都是“非自由民主制度”。关于两者用词，我参考了材料2的“自由主义”一节。如果您觉得和您自己的理解有所差异，我们可以讨论辨析一下这几个词的细微差异。
#规则需要人来执行，并不等于规则是否严格都无所谓 #
对于这点，我不反对也不赞同。我的意见是，规则是否严格由管理员说了算。如果你觉得无法接受，你可以提要求完善。他们不接受，你可以走人。你不走人，那就只有接受。
原文核心的观点是——“试图依靠严密的，没有漏洞的规则来规范所有人的行为是行不通的”。
实际上，这一观点是从哥德尔不完备定理中得到的美学观点——试图通过一种大一统的，完备的定理体系来描述整个世界是不可行的。当然，由哥德尔不完备定理进行论证太扯淡了，所以原文根本提都没提。
#多数人暴政#
这个我首先把材料引了吧。多数人暴政 维基百科。
首先，如果你看了我上面的“直接民主和间接民主”，应该同意，直接民主是能产生多数人暴政的。真正对暴民政治作出修正的，是自由民主制。自由民主制的核心思想，是强调透过宪法保障个人免受政府权力的侵犯，或者说强调对于个人和少数派的自由和权利的保护。
然而，你得承认。即使是自由民主制，控制舆论引导民意可以操控权利这一套还是不变的，只是手段更加巧妙而已。中国有一种特殊的招聘，叫做量身定做招聘。即为了保证某人肯定中选，可以为招聘加上身高必须严格等于
，年龄必须严格等于等条件。同样，为了限制对手，而在媒体上大肆宣传，夸大对手所具备的某个特性对大众的影响，这已经不是一个很少见的手段了。当然，这和多数人暴政又有所区别。
原文的核心观点是——“在民主社会，操控舆论者操控权利”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论社区制度</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2202/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2012 07:21:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2202/</guid>
      <description> 引言 事情的起因是shlug上的一次吵架。具体内容我就不在这里摘抄了，也不做评价。我单单说一点其实大家都应当知道，但是很多人却不知道的社区常识。
不要以为你加入了社区，就可以参与社区讨论。更不是因为你对社区做出很大贡献，社区事务就可以由你来管的。你能管的唯一事情就是退出社区。
社区管理之殇 民主为什么在社区行不通 其实严格的说，社区可以民主。debian社区事务由所有DD一致投票决定，这难道不是民主么？所谓社区不民主，指的是，非管理层不能参与社区的管理，也没有投票决定权。
这是理所当然的！如果非管理层可以在社区里面发起投票，为了迫使社区接受一项决定，可能发生很多荒谬的事情。为了说明的更明显点，我们假定一项荒谬的决定，例如社区中的每个人必须拍一张遮住三点的猥琐裸照。然后看看，会发生什么事情。
通常来说，管理员会很快会否决这个提议。如果管理员有空，甚至会题上一句——你有病吧。但是，提议的人可能基于某种利益——例如社区解散会为他带来利益，而要求强行通过这个提议。他会怎么办呢？
他会找来社区数量几倍的人入会。
我不知道一般社区有多少人，但是我曾听说一些水军可以高达10W人。无论是哪个社区，都会在这些人手下快速的被淹没。再说，就算没有10W，你又无法验证本人。一人冒充10人乃至100人也不是太困难的事情。
于是会发生什么？我估计大部分的人会直接退出，然后社区会整个倒掉吧。
当然，为了防止某些人抓住这个荒谬的例子，宣称自己的行为不荒谬。我在这里补充一句。这个例子只是说明民主投票制度在社区行不通。基于上述的理由，无论你的行为是否荒谬，这个结论都不变。
为什么严格规定在社区不通行 另一个很容易陷入的误区，是规定制。规定是一个看起来很有道理，实现起来很有道理，但是没法完全照做的东西。
我们在各个社区，很容易看到各个社区的社区规定。不许po广告来，不许随地吐痰拉，blahblah&amp;hellip;
但是这其实不是规定，而是指导规范！
我们都知道这些规矩，但是一个行为是否符合规矩，却无法由规矩本身判定，还是需要人来判定。我们举一个发广告的例子。例如，在shlug里面，广告必须OT，和社区无关的广告/招聘/讨论，完全禁止。然后某天，一个人来发了个网站广告，是个新闻娱乐网站。理所当然，马上被禁了。他于是就叫了，为什么禁我？
因为你发无关广告了。
谁说无关，这个网站的服务器是linux的。我发上来，希望大家帮我看看有没有漏洞什么的。
——难道你跟他争这个？
因此，严格规定是行不通的。大部分通行的都是指导规范。所谓指导规范，核心要点是各个社区不同的地方。例如有的地方可以吹水，有的地方必须严格讨论。有的地方可以发招聘，有的不行。至于执行的力度，要看管理员的理解和心情。。。
权力分配的几种形态 封建制度 在普通公司中，最基本的权力是决定公司解散和盈利归属的权力。这个权力应当归属于股东，在很多企业中，总经理其实就是唯一股东或者绝对最大股东，所以公司的最基础权力都来自这个人。其他一切权力，都来自这个基本权力。因此，我们又叫这个人大BOSS。在国企/事业单位，一般也有这么个大BOSS。貌似这都是中国化管理的常态了。
由于所有权力都来自一个人，因此你的最终目标就是让这个人信任你，并最终为你行使权力，或者干脆将权利下放给你。例如经营管理权，人事任命权，等等。这个构成了一切公司内斗的基础，其本质就是对各种分支权力的争夺。在这个过程中，下级希望尽量扩大手中的权力（例如任命，提升），而上级希望他任命的下级通过转赋获得的权力完成他的工作，好让自己的上级赋予更多权力。当然，最高层并不需要获得更高的提拔和任用，盈利是他们最大的目标。
这种权力下放和争斗，几乎贯穿了中国封建社会以来的每一处。封建社会，什么叫封建？我们忽略马克思主义者的定义。根据维基百科的说法，封建社会，指由共主或中央王朝给王室成员、王族和功臣分封领地，是一种国家管理“制度”而不是一种“社会”，属于政治制度范畴。[1]
民主制度 民主制度其实是个恶政，除去能够保证每个人的自由，他就是公民的暴政而已。[2]韩寒似乎就曾经写过一篇blog，关于一个富人和10个穷人的故事。在民主制度下，可能发生的事情是10个穷人一致投票处死富人并瓜分财产。问题是，在近代社会中，每个底层的员工/社会的公民，都希望自由。于是我们设计出种种的民主制度，并赞以为好。[3]
民主制度的权力，实际上很虚无缥缈。因为从理论上权力来自每个人，但是又不是每个人都能去行使这个权力。因此实际上权力来自于“民意”。民意这个东西很抽象，但是也很实际。大多数情况下，可以通过舆论加以控制。早在古希腊时期，政治就很明显的会受到剧场中的“政治讽刺剧”的影响。[4]近代来说，希特勒的上台也是合法选举的（当然，上台后的那些事情就是另一回事）。
社区制度 当我们说社区制度的时候，我们并不是在说社区的管理员层制度。管理员层制度可能千变万化，如果论坛是一个公司，那么可能就是封建制度，如果是纯社区，那可能是民主制度。实际上这两种我都见过。在这个小结里面，我说的是社区的每个成员和社区管理层间的互动关系。
社区的规模和定位不同，管理员的风格和个性不同，管理的方式也可能不尽相同。有的社区有完整的社区指导，有的没有。有的有管理员内部投票，有的没有。有的社区对新加入人员亲切友好，有的不是。有的干脆禁止随意加入，要加入可以，找介绍人。
不服？可以。但是社区的每个成员，实际上对社区都是没有管理权的。这也是管理层为什么叫做管理层，或者管理员的原因所在。社区成员唯一制衡管理员的，就是离开。用google的话，就是“用脚投票”。你可以自行离开，然后组建一个社区。如果你的方法，或者个人感召力确实占优。你的社区会更出名。很多社群都经历过分裂。要想看传奇故事的话，大家可以看看DivX和XviD两种视频编码格式的恩怨。不过也仅此而已了。很多社群都是熟人来玩的，压根不在乎你搞多大的社群什么的。
总结 我觉得，这个结论，是很多人都应当想的到的。但是很多时候，还是有人跳出来。也许出于热心，也许没想那么多。但是社区的事情确实不是社区中每个人说了算的，这和天下事天下人可议还不一样。包括debian社区的“蝶变”音译问题，还有shlug的ban人制度之争论。本质上都是一回事情。
引用  封建社会 维基百科 自由民主制 维基百科 民主 维基百科 雅典式民主 维基百科  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社区的准则</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1849/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2011 12:19:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1849/</guid>
      <description>今天碰到了一件挺有趣的事情。当然，有趣是对我们这种老社区用户来说的，对于两个当事人，好像受到了严重的侮辱，不怎么有趣的样子。
起因是因为有个朋友，在shlug上求UltraEdit的注册码。马上有用户说不合适，然后有人建议ban掉。下面出来个人，说不要以为谁都是高手，能不能有耐心帮助一下人家，有人要被踢出去了，凭良心讲，这样是不对的，要说一些良心话，至少救他一次。云云。
我想，也别搞的事情太大，就回复了两句。1.lug论坛讨论Windows话题（事实证明，我看错了，他需要的是UltraEdit Linux版）。2.内容涉及盗版。我的态度分两方面，一方面，我们自己手头的版权也不见得干净（我引了自己的一篇blog，地址这里：（ http://blog.shell909090.org/blog/archives/1786/ ）。封了别人，有点“只能做，不能说”的感觉。另一方面，帮楼主说话也不是什么善。严格来说，盗版和偷东西是划为一流的。要说是善，颇有孔乙己“窃书不算偷”的尴尬。
OK，下面说要帮助别人的朋友又出来了。首先指正了我第一条问题，楼主需要的是UltraEdit Linux，这个是我看错了。第二条的回复我摘录如下：
内容设计盗版，这个我不否定，但是请问，你能向我保证您的电脑里面没有盗版软件吗？许多时候我们盗版是被迫无奈的 许多正版软件，在我生活的城市和淘宝网上都是不存在合法的获取途径～ 但是我们是否能够因为一个孩子的一次犯错，就认为他是坏人，然后把它抓起来，永世不得翻身？
看到这里，我就气乐了，心说估计这人要给thomas封掉。下面还有些内容，我们后面讨论。他下文又接了一封邮件，内容摘录如下：
而且如果强词夺理的话，我们甚至可以理解这个标题的含义为！！！
哪位可以给一个Ult​raEdit Linux的注册码 要求邮件列表里面的那位网友提供一套正版的Ult​raEdit 赠送与他 至少这在法律上是说的通的，如果要打官司，他是会无罪释放的，完全抓不到他所要盗版的问题 当然这是题外话，我还是希望大家能互相帮助，才是王道啊～～～～～～～～～ 好吧，我暗自叹口气，决定不和他辩了，这人死定了。
为什么？出了什么问题？
我觉得他在侮辱所有人的智商。
要一个UltraEdit的SN，严格来说不涉及法律，任何角度，任何层面都不。就算你亲手破解了一套软件，依然不涉及法律问题。下载盗版，依然不涉及。法律只要求惩罚传播盗版的人，而不是使用盗版的。就是说，要回答楼主的问题，除非真的如楼下所说，弄一套授权赠与给楼主。否则，楼主没事，论坛麻烦大了。作为论坛管理员，警告乃至封禁是份内事，视而不理才是失职。这点事情，任何一个智力正常，了解版权法律的人都应该能知道。
而且，楼下在讨论的时候，使用了“道德说教”的方法，而且是进攻性的道德说教，咄咄逼人。“你应该如何如何，你自己就没有错么？”这类的言辞。实际上，在被ban之后，还单独发邮件给我，讨论关于thomas的决定。全篇依然是道德说教，我怀疑不止我一个人收到。和hacker打交道，道德说教是一种非常差的选择。hacker们才没功夫听你讨论平等，博爱，神爱世人那一套。对于hacker来说，对和错都是显然的，不显然的事情可以投票。哪怕占领了道德的至高点，对于hacker也没有任何意义。大家都不傻，也不在上幼儿园，不用教怎么过日子。更加奇特的是，对于lug这种组织，讨论技术上如何破解UltraEdit是可以接受的。甚至讨论结束后会兴致勃勃的翻译成英文给作者发过去。然而讨要SN是不可接受的。组织成员都知道这点，并且深信不疑。
然后是楼下帮楼主说话的朋友回复我邮件的后续内容摘录：
第三，请问，您所说的这些规定，有一个具体的邮件列表或者网址，贴出来公示吗？
如果有，我也很希望能看看，至少我现在还没有找到，相信很多人都没有找到，而且显然，这里的规范和网络上大家习以为常的大多数论坛，还是有些许出入的。既然这类公告的东西都非常不好找，请不要随意说ban什么的～～～～～～～ 这是你们自己的职责失职～～～～～～～～～ 这里再补充一个问题，请问邮件列表里面有多少人看到过，这个shlug列表发贴规则与规范的？
这个shlug有几个管理员？
是否你们每个管理员都能单独ban一个人？还是必须所以管理员都通过才能ban？
你们ban一个人的时候，管理员之间是否有讨论过？
能否把这些讨论公开来给大家看看呢？让大家觉得是否做的有道理呢？
这里的许多人不愿意说这些事情，很简单，避免不必要的麻烦与冲突，但是问题始终存在 不回避，直面解决问题，才是值得尊敬的。
我觉得，显然这个人不是在国内日子过傻了，就是在党政机关工作。我们为什么没有贴出一套具体的规定呢？阮一峰翻译过一本叫做《软件随想录》的书，原名joel on software。里面有一段话，大意如下。说joel坐火车，看到火车上的规定列表。一大长串，写着“不能XXXX，否则OOOO”。joel就想，显然，这是没用的。真的会犯事的人，才不在乎你写了什么。会来仔细阅读这些条文的99.99%都是智力正常，不会犯事的人。这些条款，对于他们一点意义都没有，反而显得冷冰冰。
他里面用了一个词，智力正常，我觉得可堪形容lug社区。会来lug社区的，至少是智力正常的人（我不敢用成年，曾见过一个初二学生，现在应当升初三了，长江后浪推前浪阿）。作为一个智力正常的人，你应当知道什么是对的，应当知道我们不应该随地大小便，应当知道不应当盗版。对于任何一个正常的，混过网络的人，都不会误解楼主的意思是要求别人赠予一套正版软件，而是要求提供盗版。也不会认为这是理所当然的，不应当被指责的。对于这种正常人都知道的问题，几个管理员需要讨论，再集体决定。这是侮辱管理员的智商，还是以为这是常委投票呢？
为什么需要集体决定？这通常见于两种情况，一个是意见相左，一个是推卸责任。如果关于一个问题，管理员之间意见不一，就需要讨论，集体决定。对于显然的问题，集体决定的唯一意义是，这个决定是错的，集体责任等于没责任。
为什么需要公示条例？同样常见于两种情况，一个是未达成公识，一个是被投诉时的自我防御措施。如果一个未达成公识的事情，例如餐厅禁烟，要实行就必须明确公示条例。即便我们的智力正常，我们也不可能理所当然的认为餐厅应当禁烟或者应当不禁烟。另一个公示条例的理由就是被投诉时的自我防御，也就是joel看到条文的原因。如果一个组织（例如铁路系统）会被起诉/投诉，那么如果没有公示条例，在某些情况下这个组织会面临败诉的问题。如果公示了条例，组织可以说，我们有规定。这是一种会被投诉的组织的自我防御措施。然而你觉得一个全自发的松散组织，有任何被起诉/投诉的可能么？对于这些组织，唯一的问题是参与人员是否满意，是否得到了他们想要的迦南圣地。
而后更好玩的事情来了。楼主总算出现了，开口就是人身攻击。“首先是有点吃惊，但看着看着不禁笑了出来，原来世界上真的是有很多人，爱装B，爱自诩，爱用言辞抨击别人（现实中会被揍所以不敢）”。他自言曾经在LinuxMint的论坛里面，问如何破解WPA2的WIFI密码，结果得到朋友们的热心帮助。由此得出结果“呵，无需多言。某些人，他就那点素质，就那点眼色，就那一点空间，就知道那一点技术，就不得了了，自己仿佛穿上了圣洁的外衣，其实里面还是破内裤。鲁迅先生笔下的某些丑陋的国人到现在还是存在的。” 楼主还有部分邮件，摘录如下：
这个我得阐明一下，UltraEdit是从Ubuntu软件中心里下载的，我下的时候上面赫然写着“Free”，但我装完之后发现要注册码，我立马想到了来这里，这里是一个Linux论坛，然后这里都是懂Linux的人，这里都是用Linux下软件的人，于是我就来问了。但却遭到一帮人的抨击。我是一个linux菜鸟，开始用linux不到一个月，还不喜欢vim那繁琐的命令，只是在寻找一个图形化的友好的编辑器。但是以后我肯定不会再来这里问任何问题了，我想我也会很快的换回到Windows，因为我还有很多问题搞不清楚，不知道向谁，该怎么求教。但这里的氛围，会让初学者心寒。我之前也发过几个初级帖子，但我发现回复你的人大多都不是帮你解决问题的，而是质疑你和说你这不好那不对的。只希望这不是国内linux社区的一个缩影吧，不然就太悲哀了。
为什么开机会随机出现gnome applet丢失，为什么compiz很不稳定，为什么装独显驱动装不上去等等太多的对于初学者很重要的问题，会影响到很多初学者步入linux殿堂的问题。其中不乏我这则帖子这样的问题。可能那些抨击我的人，是从娘肚子里出来就能玩转vim了，不需要ultraedit这样的东西？这里我想作为一个老资格的Windows开发者，为UE说一句话：UE很好很强大，不比vim差！
我觉得这个人想反了。如果我从Ubuntu软件中心（我是说如果，实际上我觉得这个东西很邪恶）下载一个软件，写着Free，但是却要注册码。我会干啥？大概是卸掉，然后向Ubuntu软件中心投诉“描述与内容不一致”。这和UltraEdit好不好没关系。哪怕当年，胡正的stardict我用了很久了。这家伙突然想到说，辞典可以收费。开玩笑，自己的辞典版权还没有搞定（和金山辞典的质疑），而且很多都是社区整合辞典，还想收钱？
我立刻拆掉stardict，转用dictd和各种客户端，哪怕他后来不收费了。
Don&amp;rsquo;t be evil.
而且LinuxMint那个论坛，我打赌他混的是用户论坛。
hacker们的做法是什么？
首先，还是会回答你怎么做。不过通常不会告诉你，下那个软件，然后上面有个大大的破解，点下去就好了。而是会告诉你，你的网卡是什么型号的，用什么内核驱动，是否支持监听模式。软件选用什么，怎么启用调式模式，调试信息是什么，出了什么问题，等等。
其次，如果你的议题引起了某人的兴趣，hackers会做一些看似无聊但是很酷的事情。例如有人曾经在国外的列表里面问如何在java中将一个数变成负号形式（就是a变成-a），具体的讨论可以看这里（http://www.webgamei.com/club/thread-5028-1-1.html)。%E3%80%82)这个好像还是简化版，我记得那次的恶搞甚至用到了模板编程，以及讨论到模板编程的图灵完备性。
这才是hackers会干的事情。技术，技术，还是TMD技术。hackers才不关心你有没有SN，编辑器好用不好用。如果你打算学习linux，他们会推荐你用vim或者emacs。你表示这个不好用，他们就耸耸肩走开了。除非你说，我打算基于emacs写一个现代编辑器，架构如何如何。内部使用lua语言作为控制，并且做一个elisp到lua的自动译码器。他们会纷纷围上来，看着你干活。如果你干的比较像样，他们会抢着把能干的活干掉，然后合力推出一个1.0版——这大概就是linux怎么出来的。
如果你打算以初学者作为辩护，那是你值得同情的理由，而非必须原谅的理由。如果新手就不应当被惩罚，结果大概是论坛内充斥着新手的叫嚷，“冰天雪地360度裸体跪求，我的显卡不工作了”，“高分求SN，送两个软件SN”。其中大多数人奉行打了跑（hit and run）理念，跑上来跪求一番，搞定问题就潜水，下次还是新手。
他们一辈子会是新手，我们肯定转身就走，离开社区，不再回头。
问问题的时候，你要考虑，我们和你们是一样的。这个陈述包含了数重的意义在里面。你们不会的东西，我们也是慢慢学出来的，为什么要我们无条件的帮助你们？你们是人，我们也是，所以不要害怕权威，认为他的观点一定就是正确的。太理所应当的问题，就要多想想，大家都不是笨蛋。
如果你觉得不习惯，不想学习，可以转回去用Windows。反正这不是lug的损失。
哦，对了，作为结局，楼主也被封了，原因是人身攻击。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社区的基础规则和原因</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1735/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2011 22:03:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1735/</guid>
      <description>1.社区中的常规事务由个人申请，申请到的人全权处理问题。2.在申请前，需要在社区公共平台呼叫请求。大致类似于&amp;ldquo;我要做某事了，有没有人在做或者能够提供帮助，请联系我&amp;ldquo;。3.如果有人对贡献者所做的工作有异议，可以请求修改或者复议。4.如果仍旧不满意，可以申请替换贡献者。经过全社区成员投票后就会变更贡献者。5.如果不能明确归属的事情，或事情本身就比较重要，则由全社区成员投票。6.如果具体操作者在不确定做法的时候，可以发起讨论和投票，获得社区意见。为什么社区通常具有以上工作模式？首先，社区的原则是自愿。通常社区是不会为个人的工作支付薪酬的。因此，谁愿意做什么事情，做到什么质量，完全是不可控制的。这也就是为什么社区事务是由个人申请的，因为并不能向社区中的具体人员指派工作。当一个问题比较严重的时候，也只能由资深社区人员呼吁有没有人志愿解决，而不能强行分派。这是社区为各个软件公司所诟病的特性之一。为什么申请前需要在公共平台呼叫请求？这样首先防止了工作冲突。尤其是上游发行一个新包的时候，如果没有呼叫请求(debian社区好像叫做ITP)，就会出现两个打包者重复工作的问题。其次，如果前任因为某些因素放弃了继续处理，也许他能给你一些额外的帮助。尤其是兼容性问题上的帮助，这样比较有助于保障一致性。为什么通常事务由申请到的人全权负责？因为一个事务会牵涉到非常多和复杂的细节问题。例如一个包的临时文件位置是使用/tmp还是/var/tmp，依赖库是使用gcc4.1还是gcc4.4。这些细节问题要一一搞定，社区没有那么多时间。如果志愿者是个熟练的人，往往问题的决策会采用比较通用的方案，社区会无条件接受志愿者的方案。当志愿者的方案比较糟糕，或者至少说有待推敲的时候。如果有人用的不爽，就会提出异议，或者更进一步提出解决方案。如果没人关心，那就让他去了。为什么对于仍旧不满意的问题，只能替换贡献者，而不能强迫贡献者接受方案呢？因为，上文阐述了，贡献者是出于自己的自愿，来帮助社区的。强迫他们接受某个他们所不习惯的想法首先并不尊重他们，招致他们的强烈反感。其次，这些方案可能扰乱他们的工作思路。所以从这个角度来说，当志愿者愿意接受你的方案时自然好说。而如果万一他不接受，要使得自己的想法实现只有让全社区基本同意，你，或者其他人接替这个志愿者的部分工作。为什么社区在决定性的问题上，采取贡献者民主投票的方式呢？因为，如前我们看到，社区的发展是每个贡献者提供自己的力量共同发展的。这样的社区一定会有不协调的情况。而让冲突升级，导致社区分裂，是不利于社区发展的。可以看到，社区是要讨好贡献者的。更多，更强力的贡献者，社区就能够有更好的发展。所以，采取民主投票的方式，是征求最多贡献者的同意，让他们支持社区，愿意继续为社区作出贡献。并且期待不同意的贡献者，能够理性的作出一定妥协，接受社区的大多数意见。当然，由于意见未能统一而倒置社区分裂的情况常有发生，尤其是社区同时拥有两位强势的领导的时候，并且他们的意见碰巧相左的时候。但是在大多数时候，贡献者会考量，自己是否值得为了某个意见放弃整个社区。考量的结果往往是接受社区的结论，但是保留自己意见。这种行为会保留社区中最多的人，并且可以期待剩下的人能够接受。这一原则，我们称为&amp;ldquo;尊重大多数贡献者&amp;ldquo;。而社区中，部分事物自主可决定的规则，只是因为社区假定你的行为会被大多数贡献者接受。我们可以看到，社区在发展中采取了很多自主判断假设和市场机制。社区需要假定你的行为是被大多数贡献者所能接受的。社区假定你能够分辨什么是&amp;ldquo;比较重要&amp;ldquo;的事情，从而需要征求多数意见。什么是你不需要劳动社区帮忙的事物。在正常的世界中，我们的假定通常都是成立的。debian社区大部分打出来的包并没有人提出异议。对于社区中文名定名或者下一开发版代号之类的问题，通常也是社区协商确定后再行处理的。因此，我们的社区通常工作良好。但是在某些特例下，例如有人无法理解什么问题是重要问题，哪怕大多数的人对这个问题的认识并没有困难。或者，更进一步说，有人捣乱。在这些特例下，社区往往会陷入一种比较混乱的状态。国外经常有所谓&amp;ldquo;民主效率低于专制&amp;ldquo;的结论，就是这个现象的集中爆发和体现。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>