<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>password on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//blog.shell909090.org/tags/password/</link>
    <description>Recent content in password on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Sep 2011 10:26:25 +0800</lastBuildDate><atom:link href="//blog.shell909090.org/tags/password/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>密码管理规范</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1915/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2011 10:26:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1915/</guid>
      <description>下面是贝壳自己总结的密码管理规范，大家可以参考一下。
概念解说
网络密码和本地密码。网络密码通常很难暴力攻击，尝试速度受到网络限制，而且尝试一定次数后还可能被管理员发现。而本地密码则相对比较容易攻击，我假定本地密码攻击可以达到每秒测试2^30个密码。
密码长度推定使用如下计算方式。使用年数乘以攻击频率，得出攻击者在密钥使用期限内能尝试的最大次数。为了安全起见，尝试范围不应当超过总体密码空间的一定比例。以此推算出密码空间大小，进而推算出信息位数，然后还原为密码位数。
数字密码，字母密码，数字字母混合密码，大小写数字混合密码。数字密码的信息量是3.3bit/位，字母为4.7bit/位，混合为5.17bit/位，全混合5.96bit/位。
密码原则
一次一密。除了零级密码，不要为多个系统设定一样的密码。有些系统并不像我们想像的安全，一旦这个系统出问题，被还原原始密码，就会牵连到其他系统。
定期更换。没有什么密码能用一辈子。
写下来。因为一次一密，所以我们会有大量的散碎密码。不写下来是不保险的，写下来是不安全的。折衷一下，还是写下来，保存好吧。推荐用高级密码加密低级密码的方法，例如keepass。
生成型密码。用一个特定字符串+网站名，做sha-1然后取最后8位。这样的密码满足一次一密，不容易破解，不需要写下来，唯一的问题是你要现算&amp;hellip;
零级密码
零级密码是有些不需要保护的情况下，又非设定密码不可。对于这种情况，你只能设定一个不算密码的密码。例如常用机器的用户密码。这些密码可以通过livecd/liveusb轻易修改，因此没有一点保密价值。
零级密码不需要安全性和保密性，因此好记就行。例如111，222，选一个常用的，爱用多久用多久。
低级密码
低级密码是用于保护一些你不希望别人看到，然而别人看到并没有直接损失的内容。例如家里机器的性能数据，普通相册的访问密码。这些内容被别人看到不会产生伤害，然而无成本的放出这些内容有潜在的风险，或是你自己主观意愿希望保护，内容安全性要求又不特别高。
我假定低级密码在网络上会受到100次/年的攻击，本地密码会受到1小时/年的攻击，可用时间五年，穷举空间不超过总密码空间的1/1000。
网络密码的攻击信息量为log2(100 * 5 * 1000) =
18.93bit。使用数字密码应在6位以上，字母，混合，全混合应在4位以上。
本地密码的攻击信息量为log2(2^30 * 3600 * 5 * 1000) = 54.10bit。使用数字密码在17位以上，字母在12位以上，混合在11位以上，全混合在9位以上。
结论，低等级的密码长度小，使用数字也并不难记。推荐使用4位以上字母（反正混合使用长度也没有下降），不要使用常见组合还有单词。推荐方式是将自己喜欢的一句英文首字母简写前后颠倒使用。例如：I will be back，对应密码bbwi。
中级密码
中级密码用于保护一些你不希望别人看到，别人看到会对你产生损失的内容。例如你的帐薄，日记等等。中级密码使用时，最主要的风险已经不来自于密码本身，而是使用密码的环境。包括电脑是否安全，中途网络是否安全，旁边人的肩窥攻击。
我假定中级密码在网络上可能会受到10000次/年的攻击，本地密码会受到100小时/年的攻击，可用时间1年，穷举空间不超过总密码空间的1/100000。
网络密码的攻击信息量为log2(10000 * 1 *100000) =
29.90bit。使用数字密码应在9位以上，字母在7位以上，混合应在6位以上，全混合应当在4位以上。
本地密码的攻击信息量为log2(2^30 * 3600 * 100 * 1 *100000) = 65.07。使用数字密码在20位以上，字母在14位以上，混合在13位以上，全混合应当在11位以上。
结论，中级密码开始，数字密码的位数就太长了，人类记忆很难记得。推荐使用8位以上字母密码，产生方式同上。 高级密码
高级密码用于保护一些有价内容，例如公司标书，银行账户。高级密码要注意更换，最长不要超过半年。
我假定中级密码在网络上可能受到1000000次/年的攻击，本地密码会受到8700小时/年的攻击，可用时间0.5年，穷举空间不超过总密码空间的1/10000000。
网络密码的攻击信息量为log2(1000000* 0.5 *10000000) =
42.19bit。使用数字密码应在12位以上，字母和混合应在9位以上上，全混合应当在8位以上。
本地密码的攻击信息量为log2(2^30 * 3600 *8700* 0.5 *10000000) =</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
