<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lijiang on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//blog.shell909090.org/tags/lijiang/</link>
    <description>Recent content in lijiang on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Oct 2011 16:26:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="//blog.shell909090.org/tags/lijiang/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>旅行感想</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1957/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2011 16:26:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1957/</guid>
      <description>大巴最好的位置在中间靠前，靠近门的位置。后面比较颠簸，下坡的时候刹车片又有味道。前面出事故的时候比较严重。
每次履行都肯定有计划外的支出——还不包括购物和消费——说白了就是明抢一票。很多消费，明面上说是非强制的，但是你不缴，肯定麻烦多多。这次旅行，几乎必须缴的自费项目有（没有强制项目），大理古城电瓶车，一人30，观光缆车，一人172（事先在旅行合同中说明），玉龙雪山景区车套票，一人50（事先在旅行合同中说明）。洱海游船，上船是站着的，要座位要么抢，要么15一人包座位。
跟团旅游，赠送景点基本是不去的，除非这个景点不但不收门票，而且反而会给旅行社人头费。当然，给人头费的理由是客人在里面要有可观的消费。路上时间基本是忽悠的，导游告诉你一个小时，那差不多按照一个半小时来计算就好。搭配景点基本是不值得看的。要评价旅游项目，就要看主景点的名声和时间。尤其注意细节。例如大缆车可以看看雪山，小缆车基本就白来了。
组团的几个常见问题是，餐标太低，不接受地陪投诉，变相购物，行程太紧。旅行团价格战的结果就是，大部分团的餐标都很低。桌子上吃的都是很难吃的东西，这就失去旅游的乐趣了。要自己加餐，一个是餐馆必须接受，另外如果用餐时间过长，其他客人等待，大家有意见，导游也会催。
很多旅行社写明，对地陪导游的投诉必须在旅游结束时的地陪卡上反映，回来后不受理。您别傻，这就是不接受地陪投诉的意思。您别以为有问题等旅游结束的时候可以在意见卡上反应，好点的情况是，导游到一半的时候，就找你们来填卡了。要么是填了卡才敢给你出问题，要么就是你人还在导游手里，人生地不熟，有意见敢写么？差点的情况，据说有导游上车就让你填卡的，你是填呢，还是不填呢？最糟情况是，你连卡都见不着，导游直接找了几个人，自己填掉了。所以，凡是不能以行程结束后多少天内为基准进行反应的投诉，一概可以认为是不接受投诉。
至于变相购物，这点见仁见智。我出去玩，大部分时间都有购买当地特产。作为买家，我总是试图买个物美价廉的东西。不过，除非是当地人，否则物美价廉是不可能的。所以购物基本呈现两级特征，高价正品，还有低价无保。如果购物能够事先说明，符合个人需要，并且能负担部分旅游费用，那我也不介意购物。然而跟团购物的问题是，导游往往会为了利益，使用不违规的最大力度促销。这样完全失去了旅游的乐趣，变成购物了。云南这里号称没有进店，但是导游在车上会介绍螺旋藻，翡翠什么的，不能不听。要买，到地方一会就买了跑。导游直说，他工资都是从里面赚的，我们购物的钱，他提百分之三的介绍费。然后这些钱要缴掉百分之七的税，在一个月没有投诉后拿到手。这个算不算购物，是否影响心情，就自己评价吧。
最后一个问题，就是行程太紧，这点最影响心情。为了增加卖点，旅行社总是试图在短行程内加入最多的景点，很多客人也以为景点越多越好。其实每个景点多少时间都有相应的评估，旅游总体时间以这些时间略宽松为好。相对来说，自由行给出的时间评估都是比较准的。如果一次旅游上景点过于密集，那么每个景点的时间就会减少，景点间的路程还会压缩时间。最后就变成了上车睡觉，下车尿尿，到景点拍照，回家什么都不知道。
如果自己出行，长途旅行最好的方式是使用公众交通，例如火车，飞机，等。自驾游通常限于不超过400公里的城市。原因很简单，不疲劳驾驶的情况下，最高可以一个人驾驶3小时，中间休息一次就好。即使高速上开到120，也就360公里，加上头尾，自驾4小时出去玩，已经是单人驾驶的极限。再远，需要多人轮流，而且车上太累，不如直接火车飞机。
到当地后，有条件的可以租车游玩，没条件的可以包车游玩，最没条件的公众交通。不要随意跟团，团很不自由。要跟团索性在外地直接定好了团过去，到了当地跟团就实在没必要了。不过三种方式各有缺点。租车需要熟悉情况，碰到当地人拦路收费，野外抛锚没信号，虽说不一定出事，但是一定影响心情。包车一定要熟悉师傅，最好找靠谱的朋友推荐，否则不出事则已，一出事非小。就算拉到个山沟沟里面涨价，你也没什么办法的。公众交通不封闭上下，要注意哪里上车，哪里下车。尤其在一个陌生的地方，需要自己处理所有问题，比较辛苦。
出发前，先确定你所需要的东西都带上了。如果去西部游玩，尤其注意带一个3g混合路由器。西部往往有时没有手机信号，有时只有普通网线，有时只有手机信号没网络。所以同时支持手机3g和有线，又自带电池的路由器相当有用。当然，如果您不是个计算机控，那当我没说。我只是假定来看我blog的都是计算机控而已。长期坐车的，带好围着脖子的靠枕和眼罩，耳塞。准备点黄连素片和蒙脱石散，闹肚子和便秘是旅行常见麻烦。
其实个人认为我们需要旅行社做的，最好是来回机票，酒店预定，景点门票。前两者有，叫做旅行社自由行套餐。最后一个我不知道有没有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月五日</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1953/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2011 17:22:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1953/</guid>
      <description>今天本来安排了鲜花集市，不过猫咪对这个兴趣不大。我们就和导游说，放弃了这部分行程。今天广州还来一位同学，云南局的同学带着我们和他们去民族村。
中午我们又在乡村小榭吃的午餐。这次云南局同事做东，人又多，就多了好几道菜。茉莉花炒鸡蛋很有特色，小米椒炒罗非鱼也很赞，就是辣了点。广州的同学刚刚结婚，这次是来休婚假的。他们刚刚结婚，比较辛苦，所以上火了。吃吃这些东西很好吃，就是不敢吃太多。
下午我们就去了乡村小榭旁边的民族村。不骗大家，真的很大。我们一点不到进去，到四点半五点出来，只逛了一半多一点。建筑很有各个民族特色，可是对于我们不搞学术的游客来说，实在是记不住什么。藏族，摩梭人比较出名，也许还会记得。傣族侗族彝族瑶族白族比较大，能记得名字，可是却想不起文化特征。至于纳西族，我算是认得他们了。傈僳族，它牛族，独龙族，回头谁还记得啊。民族表演，跳的很热闹，我也说不出和阿里郎的区别。实话说，一段时间里挑一个特色民族，和游客深度接触，倒是比较好的让游客体验少数民族风情的办法。
广州的同学很幸运，他们加上婚假，正好错开了国庆高峰，逆峰的结果就是超便宜的买到了去丽江的机票。他们和我们时间差不多，但是节约了车上的时间，又错开高峰不用排队，所以可以定定心心的走完所有的景点，例如我们没去的崇圣寺。唯一的缺点是门票价格太高。例如石林175，旅行社票价只要130，差不多25%的折扣。我们的所有门票大概1000-1100，旅行社大概700-800能拿到票。不过贝壳觉得还是这种旅游方法比较有意思。没有太赶的行程，没有早出晚归，有好吃的食物，这才叫旅游啊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月四日</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1951/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 11:09:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1951/</guid>
      <description>云南行更新停了好久，中间好多事情。贝壳去北京出差拉，P81到手拉，jobs挂拉，上海地铁出问题拉。OK，事情差不多了，我们继续。
今天的行程比较简单，七彩云南，石林。我们大约八点出发，十一点左右到了七彩云南，在里面停留到下午两点，包括一顿午餐。
据说七彩云南是云南旅委的强制要求，凡是经过昆明去石林的旅游团都必须去。里面是很多旅游周边商品，主要是玉石和茶叶。据云南局的朋友说，七彩云南的东西绝对没有假货，但是价格比市面上贵出两三倍。今天去看的时候，银价是31元。翡翠看起来很漂亮，导游车上也介绍了很多辨识的技巧。不过大家千万记得一点，不懂不买，半懂更不要买。一点不懂，知道自己不行，买东西手下都有分寸，或者认品牌，或者托朋友，总之大多不会被乱斩的。但是懂一点点，往往就不知道分寸，仗着自己“内行”在那里乱买。不懂到没事，吃亏大部分都是懂一点点的。不仅是翡翠，大部分的东西都是这个道理。
里面的茶叶大多是庆丰祥茶庄的，都是好东西。不过云南的大叶滇红，就是贝壳喝过的那种月光金枝，居然买到180。这个茶叶的正品贝壳查过，前年买到90，不算通胀贵了一倍。庆丰祥茶庄为了促销，还搞了茶艺表演。不过根本没什么东西。茶叶讲解一句不提茶文化，如何喝茶，如何拿杯子。全部都在说茶叶如何增值，如何保健。讲解员搞促销，茶艺师一字不发。而且居然喝过滇红的杯子直接喝熟茶，再喝生茶。其余什么普洱茶只要通风也说的出，完全没提避免日晒。当然，你买了茶会不会提醒贝壳就不知道了。
我们不会不买，会的，知道在宰客也没道理伸头出去。所以就买了点土产，蘑菇，精油什么的。好歹不贵，又是完全不懂，眼不见心为静。一方面带点特产回来，一方面也算对导游有个交代了。
另外，特别点名批评一下他们的午餐，还有驴妈妈网站，七彩云南购物点两个单位。自助餐，吃的不怎么好，而且管理混乱。我们排队十多分钟才轮到，他们一位叫朱继年的工作人员告诉后面一堆人，不用排队了。结果我就发飙了，当场骂了回去。然后我向导游投诉，他说这个事情需要直接向七彩云南反应，不归他管。但是我在园里又找不到投诉电话，所以打算回去投诉。另外，我也挺质疑他们的翡翠茶叶半年退换承诺的。对着还在园内的游客，管理这么差，投诉电话都找不到。对远在他乡的顾客，如何保证兑现承诺？
七彩云南过后，就是石林。石林是彝族自治区，所以当地男的称阿黑哥，女的称阿诗玛。导游是当地的一位阿黑哥。他笑称石林是远看大石头，近看石头大，大人看脑袋，小孩看屁股。果然，里面人山人海都是人。景色还算漂亮，不过很多石头由于被游客反复抚摸，已经出现了类似包浆的效果。石林景点一般只来一次，第二次就没意思了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月三日</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1941/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2011 16:47:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1941/</guid>
      <description>今天从丽江出发，到大理洱海玩，睡在楚雄。早上八点出门，九点多就到了丽江旁边的观音峡。叫是叫的很好听，其实本地人都没听说过。导游说是一个浙江商人开发的，看看就好，不要去烧高香。进去看看，全是人工景点，里面还牵扯出徐霞客来。其实严格来说，全国每个地方往深里查，基本都能查出个啥名人来。搞不好一个破水潭经过专家考证，会变成传说中的桃花潭。大部分不是冲着文物去的就是冲着旅游去的，观音峡也不例外，就是扯虎皮拉大旗的宣传。
十点多出发，大概十二点到了上次的兄弟鱼庄吃饭。鱼汤里面放了豆腐，比上次的水准有所下降。我们觉得吃不大饱，几个人一合计，自己问老板加了两个菜，吃的非常好。一人多出了大概15，比我们的餐标还高，不过按照我对旅游的定位——非常值。吃好午饭十二点半左右出发，两点到的龙龛码头，坐两点半的游船，三道茶表演就在船上。三道茶就不介绍了，这里有比较详细的解释。作为批量游客，我们拿到的杯子当然是小号纸杯，没那么好的水准。三道茶都有特色，猫咪喜欢甜茶，贝壳喜欢回味茶。表演还不错，一帮姑娘上去又唱又跳的。上面跳舞的白族姑娘都很漂亮，看起来觉得好像应该有少数民族血统，表演也没设陷阱讨钱什么的，总体来说还算值得。
不过游船值得好好说一下。游船定时出发，到罗荃半岛停40分钟，金梭岛停20分钟。过期不侯后果自负。船上去后，座位是靠抢的。想舒服点？船上有卡座，自己掏钱，我们是一人十五。服务员还做了一笔糊涂帐。我们掏了100，两个人，服务员找我们六十，开了两个人的票子，上面写缴了六十。猫咪忘记数钱了，所以也没法找人家了。船上面写着，要像保护眼睛一样保护洱海，洱海水也清澈，但是水面上飘着一堆可疑的泡沫，不知道是什么。莫非是自插双目？
罗荃岛上面有个庙，看看风景就好。还有个塔，不过在维修，也就没有靠近。前面是一座新修建的塔，门口有一堆操着东北口音的人在讲解少数民族风俗和佛塔参拜规矩。再向前，爬上来的坡上面，全是卖玩具卖吃的的小贩，和全国各大景点没什么区别。金梭岛就有特色多了，上面全是卖吃的和食物的，没有景点。猫咪买了熟的菱角，很好吃，可是很硬，舌头都会扎破。上面炒面，凉粉什么做的一碗粉要五元，吃倒是还不错。
洱海很漂亮，可是游船就很无聊，又可是不坐就看不到好东西。旁边是大理古城和崇圣寺三塔，在洱海上可以看到。可是我们去的时候天气比较阴，光线不足，相机没有三脚架，照不到清晰的照片。如果有条件的话，贝壳建议旅行不要太赶，慢慢玩慢慢看。洱海古城崇圣寺大概要玩掉一天半的，旁边还有一个苍山森林公园，我们远远能看到缆车。我们这次太赶了，下来就全在照相上厕所，被导游催着赶快赶快赶往下一个景点。但是云南这里门票超贵的，自己玩门票钱太多，比吃饭住宿还多。
晚上在楚雄吃野生菌火锅，说是说野生，其实就是火锅。菌类很多都是人工的，汤还可以。两餐并一餐后，我们还吃不大饱。可见旅行社为了抢生意，餐标已经低到什么地步了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月一日</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1939/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2011 18:00:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1939/</guid>
      <description>首先说明一下，为什么十月一日这篇在十月二日这篇之后。因为这篇本来成功从galaxy上面同步到了gmail里面，但是错误的被手机所删除。由于同步，gmail中很快也找不到了。所以我被迫从galaxy中再弄出原始版本底稿，然后重新修润了一遍。这花了一点时间，导致这篇东西比十月二号更加晚才发出来。
今早发生一件搞笑事情。预定是我们退房，旅行社派大巴来接我们。结果实际到的时候，大巴是来了，但是40多个人，只来了30人的大巴。早上去的人坐着，晚上去的人只有站着了，车位非常之拥挤。这点需要着重批评一下驴妈妈网站和景爱旅行社接送部。后来到了确认，旅行社把人数点错了。而且由于调度，我们出门比预定晚了将近一个小时。结果上来看，这直接导致了我们后面的大堵车。
今天的行程基本乏善可陈，就是坐车，持续不断的坐车。八点从昆明出发，十一点在楚雄吃的午饭，大约160公里，开了四个小时，比预定的（估计是平时时间）两个半小时增加了很多。十二点不到出发，五点多一点才到了大理，几乎将近五个小时，比平时增加了一倍。主要原因是下午在祥云县过去一点的地方，碰到了一场大堵车。一条隧道，两车道，却左道封闭。结果并车的时候很容易碰擦，隧道内又不好处理，导致迟了三个小时到达下关。比我们早一点的车就没有碰到碰擦，早了很多到大理。
在此提醒一下所有国庆，五一出来玩的朋友，大家都这么想，所以国庆非常堵。如果不打算在路上花费太多时间，建议还是平时搭两个休假去。这样大概能凑出4天的时间，也足够玩一些地方。另外吐槽一下中国的固定假期制度，大部分的假期都是国定假日，而不是年假，导致所有人旅游出行时间严重重合，是要提醒我们中国人很多么？不过想想看，固定假制度还是有一定的好处的。如果全是法定年假制度，我们不会有太多影响，可是有些人就休不到（因为老板强制或者变相强制加班）。不过不管如何，中国的休假还是少了点，而且缺乏法定年假是个事实。
导游考虑到大理两个个景点，加上观音峡，今天不玩掉一个，回来的时候会太赶。所以还是坚持去了大理古城。时间只有45分钟，电瓶车却花了30一人。45分钟的电瓶车，标准的走马观花。仔细评价起来，大理古城属于原始建筑修复景观，不需要太长时间观看。但是即使如此，建议游览时间也在1.5-2小时左右。城墙没有西安的气魄和原始风貌，街道没有老街和乌镇的古朴，很鸡肋的一个景点，可惜在行程单上，所以导游非去不可。说起来，整个行程其实就是玉龙雪山，洱海和石林有价值。其他搭配景点都是鸡肋，赠送更是基本扯淡。
另外，电瓶车下来，上车之前，有小贩挑着水果过来买。贝壳自己不会不买，隔壁李大哥试试觉得好吃，买了一些菠萝蜜。好心送了贝壳一个，结果猫咪弄不开。贝壳嘲笑了猫咪没力气后——自己也弄不开。隔壁大哥笑笑接过去说，不是这么弄的，这玩意一捏就开了。然后他一捏——囧了，他也捏不开。他不信，拿另一个一捏，还是不开。那个小贩总共就给了一个熟透的，剩下都是生的。所以导游提醒，说少数民族淳朴，那是汉人来之前的历史了。现在你能碰到的少数民族，都是商人，不然你碰不着。想想也是，我们是职业旅行团，又不是驴友，哪里碰得到原住的少数民族。要是碰到什么“民风淳朴”的事情，自己掂量一下是不是正在被骗呢。
七点半左右，我们在兄弟鱼庄吃了晚饭。鱼汤很好吃，很鲜，里面放了很多胡椒。炸河虾也不错，晚饭比午饭好吃多了。导游说，我们每餐12元的餐标，能吃成这样实在是很心满意足了。我们八点多吃好饭出发，预订12点多到丽江。这一路都是普通国道，二级公路，没有高速，而且都是盘山公路。下雨夜路，不知道是否来得及。所以贝壳现在还在路上写这篇文章呢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月二日下</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1937/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2011 16:07:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1937/</guid>
      <description>下午的行程是丽江古城，这里特别指出zoomy同学的攻略缺陷——石破天不在七一街，而在五一街。我们去金凯广场吃黑山羊火锅了，没事。倒是把同行大哥害得够呛。我们在丽江买了不少奇奇怪怪的小东西，大多是买个热闹，不要指望真假，也很难买到什么好东西，这里东西都是义乌批发来的。门口的西藏牦牛酸奶不错喝，比普通酸奶略略偏酸，风味很特别。古城的老建筑群很壮观，处处小桥流水很漂亮，可惜过度商业化开发，已经没有多少意思了。试想，一栋百年的老房子里面，放的全是摇滚，这个能靠谱到哪里去？个人感觉，和zoomy一样，里面全是发呆，上网，聊天，艳遇，泡妞，睡觉什么的。看看就好，住半个月啥的就绝对脑残非主流小清新了。
金凯广场的山羊火锅很赞，我们吃的是导游推荐的本土黑山羊，估计和导游有关系吧。一盆里面一半羊肉一半腊排骨，锅底40，一斤羊肉40一斤腊排骨40，两个人吃很饱。羊肉汤非常鲜，不亚于过桥米线的汤头。腊排骨略咸，不过并不过分，比羊肉好吃。感觉上还算物美，是否价廉就见仁见智了。反正我们当成是在上海吃，还算可以。不过后来我们才知道，这老板的黑山羊是冒充的，羊肉皮到了锅子里面还是白的，真的黑山羊火锅煮出来皮也是黑的。同行的几个人吃了阿寿黑山羊，皮果然是黑的。虽然吃的同学说好像没什么太大区别，但是心里总是很不爽的。而且阿寿的青菜5元，本土的青菜20，服务很混乱。感叹一下，何必不信zoomy同学信导游呢？
然后我们打车先回去酒店，再去古城。这一下惹出点麻烦。官房酒店有两家，我们查到靠近古城的是酒店，靠近束河的是别墅酒店。两家店都在香格里拉大道，上面又不写多少号，写了师傅也背不出。我们到了才发现有问题，再让师傅开车过去。结果一路发现都没有出租。师傅说，这个时间是做生意的高峰，到酒店就算了，到别墅会耽误生意，他也不高兴来。我们问师傅是否能等我们一下，他说不行，耽误生意。没办法，只好给他双倍。本来以为挺近，这一来一去就花了快60，实在是无谓的麻烦。
晚上在酒吧里面喝酒，发现所谓酒吧真的很无聊，酒比北京后海还贵，里面只是听人唱歌。建议大家不是泡妞还是别去了，泡妞刚刚好，里面脑残文艺小清新一大把，个个求包养求419。很少碰到以结婚为目地的，省去你很多麻烦。当然，如果你试图在这里碰到个MM，以后以结婚为目的展开交往，那脑残的是你。里面点歌的，大部分都是公务员和垄断企业的员工，动辄就是电力，石油，电信。想想不奇怪，外企的小员工，哪里有钱来。私企的老板和外企的部门经理，倒是有钱了，可惜没时间。至于私企的小员工——那是又没钱又没时间。只有公务员，垄断企业这帮人，才能闲到到处去玩，而且可以美其名曰考察。我们去的时候还是国庆，尚且如此，平时就自己考虑吧。
夜里出古城，发现人实在太多。人山人海超过国庆的城隍庙。回去的出租必须排队。这里的一点好处是，有警察指导排队维护秩序，还有专门的出租车区。来的车都是出租，应该是进行了节日限行。不过我们到别墅区，司机打表13，实际收了20。他倒是上车就说明了，而且上个司机也说过。古城入夜后，到这里基本要加收到20。就贝壳查下来也是市政府许可，不过总是让人很不爽。不过既然是市政府许可，也进行了应有的公示也说明，那也属于没办法的事情。需要在夜间打车的同学，自己考虑吧。不过既然能在古城泡吧到半夜，我想你也不会介意这一点车钱的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十月二日上</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1935/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2011 11:04:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1935/</guid>
      <description>昨天果然迟到了，半夜一点才到。今早起来，早餐吃的还不错。有一个管家专门负责煮饭，专门的独栋小别墅。早餐大概十多道，东西很赞。说是五星级，还是有点道理的。今天导游换了一个，换成了云南当地的导游。丽江导游很特殊，全国唯一的公务员导游，工资超高。而且其他团到了丽江，必须换当地导游上去。我们的导游姓陈，父亲是藏族，本人是纳西族，说话很不客气，很拽。他也不怕你们投诉，只要不出大纰漏，这个公务员是铁定混下去的。云南为了打造精品旅游线路才搞出高价导游这么个思路，不过看来公务员制是最大的败笔。在最需要服务精神的旅游服务业，使用无法投诉的公务员制度，云南旅委的人脑袋被门夹过了吧。
早上导游忽悠我们借棉衣和氧气瓶，氧气要80，酒店只有20。棉衣要30，下面借只有20。估计导游和老板有关系。不过导游提到，上面的高山黑彝族很排外，发现是下面借的衣服可能给扒了。其实哪那么容易，下面租的和自己买的很难分。不过想想强龙不压地头蛇，zoomy同学自己出来玩也被当地藏人收了200。没必要得罪当地人，还是摸鼻子认了吧。
旅行的第一站是蓝月河峡谷，到了峡谷后全部要换电瓶车和环保车，以避免污染。从环保角度来说，还是很有道理的。不过全程电瓶车50，环保车20，大缆车152，很贵。比背包客栈上面列出的价格高了很多，我也不知道为什么，是国庆涨价还是通货膨胀，无法确认。
蓝月河是一条很短的河流，导游介绍说，平时碧蓝，阴天浅绿，下雨时间长了，就是乳白。我们去的时候，正好下雨，河水颜色是浅绿接近乳白。山在两侧，云就从山上飘过，仿佛林中起烟，又像神仙降于地上。玉龙这里的山顶，都是藏在云中的。每次抬头，都能看到隐隐约约的山峰，和望不见的山顶。
蓝月谷出来，电瓶车把我们送到环保车站。这里的环保车是绿色的，导游笑称是青蛙车。先到先坐，不是每个人都有座位。第二站是印象丽江，老谋子导演的。一贯风格，人很多，很震撼。不过我看不懂，导游也说，他也看不懂。出来就是坐大缆车上玉龙雪山了。首先要说明的是，雪山不是什么时候都有雪的。每年11，12，次年1月，能看到。不过见鬼的冷，条件恶劣，我们还要过春节，人少的很。我们上去的时候，什么雪都没有，而且还下着细雨，走在山上就像走在云里。这里要特别感谢微型摄像机的卖家，在这种恶劣环境下，还是录到了将近两个小时的像。
山下面的商店有卖烤牦牛肉，还有鸡腿什么的，很好吃。不过脂肪类食物对高原反应不利，因此求保险的可以那里买一条巧克力吃。东西不错，就是贵了点。大索道挺值得一去，大概有五分钟的时间里面，都是在索道上面晃荡。我们去的时候刚好在下雨，就如同云海泛舟一样。
至于高原反应，大家可以不用想的太可怕。贝壳上去后，就是有点头晕。身体反应大约相当于健身房里面登山机，六级到七级的阻力运动20分钟以上后。稍大运动量会产生喘气，但是休息半分钟就没事了。氧气瓶完全用不上，用过的人也说没作用。实际上由于是从3300米瞬间升高上去的，所以人体血液氧至少可以保持非剧烈运动5-10分钟。如果上去就反应了，绝对是吓出来的。在雪山上适应后，贝壳甚至可以唱歌。不过也不要轻视高原反应，一天以上在4000以上，或者晚上住在3500以上绝对是有风险的。一小时没事不代表一天没事，所以不要大意。
路走到一半，猫咪就不行了，喘气，心跳加速，有点高原反应的症状。所以我们走了四分之三就不再往下走了。下栈道的时候，右腿外侧肌肉酸痛，判断是缺氧状态下强剂量运动导致的急性肌肉反应，坐坐就会没事。可惜下雨，栈道上没地方坐。下山的时候，还出现了嘴唇发白和紫斑，看起来吓人。不过贝壳的判断是，心理性因素居多。至于贝壳本人，只有偶尔头晕，不影响行走，呼吸一下就消失。拉着猫咪走了一路，什么事情都没有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>九月三十日</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/1933/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2011 09:49:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/1933/</guid>
      <description>上午本来要坐春秋航空的9c8953航班从虹桥一号航站楼出发，结果居然碰到改机场，改到了浦东飞。当然，航班也肯定延迟的了。果然啊，航班延迟了！(这句是猫咪说的)不过还算运气，到了浦东后没有什么等待就起飞了，基本只延迟了一个小时，权当地面延迟算了。
到了昆明，已经是将近一点。我饿的厉害，就查了查点评，叫门口的黑车师傅送我们到一家叫做乡村小榭的馆子。他们的菜非常赞，药膳鸡汤(好像是天麻炖鸡汤，老板说的不清楚，贝壳也没吃过，吃不出来)，还有胡椒叶子炒牛肉都很好吃。量也比较足，三个菜，三人吃正好，两个人太饱。凉拌核桃也不错，就是小贵，在昆明要四十。
下午去了滇池，十月份的滇池池水还比较清澈，没有传闻中绿藻长满水面的可怕。旁边的西山如刀削，云从山的那边涌过来，让山顶始终处于朦胧仙境之中。
然后，猫咪的同学就过来了。云南局的同学很客气，带着我们满昆明的兜圈子。先去了正义路的步行街，还有景星街花鸟市场。那里有很多奇奇怪怪的东西，例如水烟筒和烟丝。水烟筒是一个竹筒，里面放水。上面放烟丝点着，吸烟的时候烟气就通过水，进行过滤。猫咪好像对这玩意很感兴趣的样子，一路大惊小怪的。两旁全是老建筑，据说原来还要多还要大，不过街道改造，很多都拆掉了。而且上面是老建筑，下面是一个借影碟的地方。感觉上下很不搭调。不过到了丽江我们才知道，比这个更不搭调的有的是。市场里面还有很多漂亮的木雕和银饰，牛角梳子，玉石琥珀什么的。本着不懂不买的宗旨，我们就不掺和了。
然后我们看到了一只聪明的狗狗，毛色金黄，很漂亮。会算算术，认钞票，和游人一起摆pose合影。摆pose的时候还会跟着游人的动作调整姿势在那里臭美。合影每次一块，表演也没有讨要，就在那里放个盆而已。云南局同学的老婆说，还看到过这只狗狗和他的主人去买菜，狗狗叼着个篮子在后面跟着。估计是主人养的爱犬，只是没事时出来挣钱而已，不是专门训练了赚钱的。
昆明的小吃很好吃，可惜都有点偏辣。有一种大米压成的薄饼，烧热了夹上酱料，还可以夹油条什么的，叫做烧洱块。趁热吃，很不错。这里的土豆用油炸过，加上花椒辣椒姜黄拌一下，也很不错。后来我们去吃了过桥米线，很正宗，汤很鲜。不过据说当地人吃的都是另一种，叫做小锅米线的。过桥米线是用带油的鸡汤保温，烫熟米线来吃，属于外卖送饭的吃法。不过注意，真的外卖时间长，烫熟烧熟过的米线还好，但是烫肉片就不安全了。小锅米线是用调料和米线一起在锅里煮，一口小锅只出一碗米线。味道酸辣开胃，和过桥米线截然不同。当地的笋很嫩，烤鱼也很好吃。唯一的问题就是烤鱼佐料。没有鲜艳的红色，入口也不辣。但是吃过几分钟，尤其再喝一口米线的热汤后，嘴巴里面又麻又辣，犹如针扎火烧一般。上次碰到这么厉害的辣椒已经是高中时候吃杨健的韩国泡椒，吃进去几秒就有反映。这次却迟了两分钟，又喝了口热汤，吃了个暗亏。
晚上大家聊了一下旅游里面的注意事项，到哪里买什么东西什么的，就由人家送我们回酒店。真是太感谢他们了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
