<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Busy on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/busy/</link>
    <description>Recent content in Busy on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jun 2007 21:19:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://shell909090.org/tags/busy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>忙忙忙</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/392/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2007 21:19:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/392/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近贝壳的生活不知道怎么回事情，弄的非常忙碌疲惫不堪一团糟。这日子怎么说的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先是从西安回来，公司很体贴的帮贝壳订了飞机票。其实本来说不行的，不过火车没有卧铺了，飞机票又打折。总不能让贝壳坐回来不是？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝壳周一晚上到的上海，周二正常上班。然后下午，亲耐的PAL和Nicole同时约时间。天啊，为啥要来都一起来啊？最后约定一起到四川北路吃饭。结果快晚上了，Nicole改地方了，到楼下，说犯时差想睡觉了。俄的神啊，赶快和PAL取消约定，然后查怎么去Nicole家楼下。说是海伦路下来坐145，结果证实了没去过的地方不要乱相信搜索引擎的保证。贝壳兜了半天才发现，原来海宁路旁边就是周家嘴路。站着还傻傻的问，周家嘴路在哪里？My God——不想活了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周二很正常的拿了电脑(至少相对正常，其中细节我就不说了)，周三PAL同学不干了，非要我出来玩通宵。好好好——我放鸽子在先，怎么也要舍命陪君子不是？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周三通宵好，周四接到Nicole同学的消息，说有朋友周五下午到，要自己去接，最好我能陪去。贝壳想想，人家跑上海来人生地不熟(好像有点不对——)，机场接人是一个很耗费体力精力的活，最好还要熟悉各种路线，熟悉机场的情况。最重要的，就是最好要有车。贝壳除了最后一个没有外，基本都还行。所以就答应下来，问主管请假。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主管很上路的说，他考核工作量的，什么什么事情做好就好了。当然当晚还至少要装装样子加个班，就可以算贝壳调休了。贝壳心说这不错的，拿了事情就去加班。结果贝壳忘记了一件事情，昨天才刚刚通宵哎！加班做好事情，贝壳周五早上半早上起不来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起不来归起不来，该做的事情还是要做的。好容易请假一天，贝壳就顺便去证券公司开户吧。平时都不能开户的说，什么时候有好机会就抢进去捞一把出来。结果证券公司人山人海，开户就开了半天。中午请Nicole吃了麻辣烫，下午去太平洋三期和沃尔玛买东西，时间紧张跟打仗一样，然后准备乘磁悬浮去机场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果在要上磁悬浮的时候，查了一下落地时间，延迟了快两个钟头，所以我们突然就没事干了。没办法，就干脆慢慢搭车去机场好了。到最后Nicole还是没有享受到磁悬浮。到了机场还是早，吃了次麦当劳，然后提前了点时间到接机口等人。毕竟国际航班过来手机不能用，语言不通。要是我们接出岔子，那有人就就要喊救命，我们要吃不了兜着走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝壳等了一个半钟头，总算体会了一把接人的痛苦，我们亲耐的国际友人才缓缓的出现。而且有意思的是，她走的是直行通道。接机的都知道，国际出口总共两个。一个接人的，一个直行。如果你没有人接机，非常熟悉这个城市，可以从直行口直接出去。否则要绕啊绕的，让接机的找到你。结果她从直行口出去，自己找到了我们。我们还在那里望穿秋水等啊等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出来后打了个车到租的地方，这也是贝壳最后的事情。租房子是贝壳经手的，总要把事情办妥当。结果机场出来的出租车司机暴走，在路上狂飚，把我们亲耐的国际友人吓了个半死。贝壳录了录像，回头大家自己看。最后还停错位置，转弯转错了。最可气的是贝壳其实认出来了，不过以为是自己认错了，毕竟贝壳还是比较相信司机的。最后又打了个车，走了400米就到了。要不是箱子的问题，贝壳真的想走过去的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上接好人，贝壳的手机就不断响。最后到家的时候，总算被敲定为周六加班。周六贝壳到了公司，居然电梯不能用。贝壳身体已经受不了了有点小感冒，这时候还要爬11楼，真TMD酷刑啊。其实这还没有完，看下去还有更残酷的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周日贝壳继续出去跑，买一个合适的电脑包，然后就是去银行排队。排了快一个小时，总算办妥银证转账，股市的事情基本稳定了。难怪都说银行排队的厉害，现在银行处理流程已经改了很多。大堂一个接待人员变成三个，办公窗口多了一个，可排队时间有增无减。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周一，贝壳上班，发现电梯又坏了，所有人堵楼下上不来。贝壳等了近10分钟才电梯上来。关于这个贝壳也录了录像，回头大家自己看吧。租办公室的千万记得，不要租中山北路2899号中关村科技大厦。物业太烂了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在数数贝壳这周的事情吧。周二丁丁同学据说要请我吃火锅，谁付钱相信大家清楚。周六是哥哥的婚礼，周日老师要我去闵行开会。天啊，天啊，贝壳不活了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>