<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Airport on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/airport/</link>
    <description>Recent content in Airport on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Mar 2011 13:15:18 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://shell909090.org/tags/airport/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>乘飞机的几个提示</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1748/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2011 13:15:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1748/</guid>
      <description>&lt;div&gt;

   
1.飞机的登机过程是，买机票。提前起飞小时一个半小时到机场。到值机柜台划位，托运行李，更换登机牌。过安检，到登机口等待登机。登机，并等待飞机起飞。下面的过程就比较不固定，大概是，天气原因飞机延误，航空管制飞机延误，不广播原因飞机延误。注意！民航规定，飞机延误四个小时以上的，不问理由，必须赔偿。当然，战争之类的不可抗力不算。天气算不算不可抗力，这是一个很有意思的问题。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

    2.记得携带身份证，没有身份证是上不了飞机的，而且后果自负。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

    3.机票通常越早订越有折扣，临起飞前一天往往已经没有折扣了。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
4.根据机场和航班的不同，通常要求你提前到一定的时间。以北京首都国际机场为例，国航的要求是提前一个半小时到机场。这并不是说你没有提前一个半小时就无法上飞机，只是说如果迟到后果自负。当然，这个时间越长，你越找不到航空公司的麻烦。所以不要相信这个时间，傻傻的去等着。在你熟悉机场的情况下，可以估算一下提前多久。飞机的值机柜台关闭大概是起飞前30分钟，后面就是等候柜台办理了。登机关闭大约在飞机起飞前10分钟，两者会根据你的登机口距离和飞机距离有所变化。只要你在合适的时间赶到，都可以顺利上飞机。当然，如果机场并不熟悉，还是早点到的好。不知你是否能够想象，有的时候机场外面出租车会排起长达一个多小时的长队，例如以前的虹桥机场在周一早上的时候。所以要稍微清楚一点到机场的方式和可能被延误的时间。通常越不稳定的交通方式，越早到机场以防万一。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
5.知不知道最好的座位在哪里？走道机窗各有所好，但是公认的最佳座位在紧急通道旁边一排。首先是，根据统计，这里的逃生概率最高，坐在这里等于具有额外的命。其次，由于为了逃生原因，所以座位和前面的距离比正常的宽一些，坐起来比较舒服。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
6.如果你迟到了，值机柜台关闭了。你自己估计赶的上飞机，可以向候补柜台申请。最好没有行李，因为重新开启行李通道比较麻烦，工作人员一懒，你就上去不了。当然，平时也是尽量少带托运的好，拿行李也很麻烦。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
7.在过安检的时候，记得不要带凶器，不要带液体，不要带火。有电脑的拿出电脑，尽快的把东西放在篮子里面过去。被安检人员发现违规是最麻烦的事情，你要么回去重新托运，要么当场丢掉。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
8.在紧急的情况下过安检，你可以向工作人员申请急客通道。有的机场让你从机组和头等舱通道过去，也是一样的。目的是减少你过安检的时间。当然，你最好不要用到这条。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
9.检票登机的时候不要着急，登机牌上的座位是固定的，你不高兴没人会抢。早早的排队登机只会增加你的排队时间。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
10.到座位后，把东西放上行李架就赶快坐下，后面的人还要过去。文明点，谦让点，下次也会有人让你过去。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
11.飞机起飞的时候有快速升高，这时候会产生压耳现象，尤其是当你感冒的时候。有些人可以自主调节欧式管，从而消除压耳现象(贝壳就可以)。有些人就不大会，从而发生耳鸣，听不到声音，耳痛什么的。别担心，喝点热水，嚼一下口香糖会好转的。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

   
12.很偶然的情况下，飞机内舱压会略略失常。有些人会发生头晕，头痛，耳鸣(和压耳完全是不同感觉)，疲劳等高原反应。在贝壳数百次飞行中，只发生过一次这样的现象。这时候没什么好办法，尽量睡着吧。高原反应药是来不及了，严重可以吸氧。

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

\

&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夜飞临北京有感</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/57/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2009 12:23:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/57/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我不是第一次在夜间坐飞机，但，我是头一次在夜间坐飞机的时候在窗口俯瞰中国的大地。不得不说，我彻底被惊呆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开始的一段时间，天上有云，黑漆漆的什么也看不见。但当飞过一段时间后，我在机舱里百无聊赖中随意向外一瞥，眼前却展现出一副瑰丽的景色。飞机不知道什么时候从云层中穿了出去，大地清晰可见。一条条的街道和街灯蜿蜒纵横，将黑色的大地切割成各种形状。有的地方灯光尤其密集，有的地方则疏散一些。远远望去，好似大地上的一块块斑纹。在一块一块的斑纹中，零星点缀着白色的灯光。虽然云层已经过去，但是下面仍有少量的薄雾笼罩在天上。薄雾散射灯光，仿佛在水面上倒映了天上的银河。我凝神细看，依稀可以看到一个街道上的街灯，映照在街道上的影像。这段道路前后都没有灯，不知道是坏了，还是根本就在山中。但是三两盏灯映照在道上，形成一个独立的，小小的天地。也许这是某个少年回家必经的道路，也许这是某个老人天天散步的场所。但是，无人知晓，我，这样一个天上客，在3000米以上的高空，偷窥着这个小小的世界。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于上飞机的问题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/12/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2008 11:13:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在blog前，贝壳先问大家一个问题，一个人坐飞机要提前多少时间到机场？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信我们很多人都坐过飞机，但是很少有人关心过准确的手续时间问题。根据国家的标准，乘客应当在飞机起飞前90分钟到达机场。登机牌是在飞机起飞前90分钟开始办理，直到起飞前30分钟停止办理。机票的停止发票时间也差不多，如果临时到机场，可以在航空公司柜台(票务柜台，不是登机柜台)办理机票，而后在对面的登机柜台直接更换登机牌上飞机，不过这种情况下多数就是全票了。在柜台停止办理登机手续后，紧急柜台(特殊柜台)会开放特殊票(贝壳的特殊折扣票就是这种)。同时，候机室会开放登机口，旅客开始登机。在飞机起飞前5分钟，登机口关闭，辅助系统撤离，等待塔台指令起飞。当然，以上是理想流程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过我们中的多数人都不会把上面的时间当回事情，一般情况下，我们会提前一个小时到机场。然后直接拿票，5分钟搞定问题。再直接过安检，10分钟就差不多了。等个5分钟上下，登机口就开放了。上飞机后20分钟，飞机起飞。一切都很不错。但是今早，贝壳遇到了一个诡异的事情，和上次在首都机场跑两次安检，在虹桥机场连等12小时差不多经典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝壳今天要乘坐东航的MU5545次航班去烟台(没错，就是那架起飞后机舱内有汽油味返航的，大家可以GG)，飞机7:50在虹桥机场起飞，贝壳以前坐过一次。按照前次经验，从家出租过去是18分钟，所以贝壳这次6:20起床，6:30上出租，7:00到，7:50起飞。当然，是这么预计的拉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际是，贝壳6:20起床，6:30上的出租，出租到离机场差1公里的时候是6:55，但是这1公里足足走了20分钟。最后贝壳实在等不及，直接下来坐摩托到了候机楼(还花了20大洋)。7:15分到候机楼一看，里外三层的人。贝壳赶紧找保安，&amp;rdquo;我是急客&amp;rdquo;。保安说OK，这里外三层全是急客。贝壳没办法，安生排队吧，排到一半，保安说不用排了，肯定关柜台了。贝壳冲到票务柜台，要求改签，结果只有晚上八点的飞机，然后发现两个同事也没办上。这次去6个，只走成一半，有一个7点到的还没排上呢。话说一半，发现对面柜台空了，全冲到东航柜台前面来改签了。据赶上的说，他们是8点上的飞机，安检过的特别慢，上去后空了一堆的位子(完全可以想像)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说过错的话，到说不出东航什么过错，毕竟他们是按照国家规定的时间表走的。可这次早上大规模的滞留，总不会是我们突然都不会坐飞机了吧。也不知道是哪里出了错，这种情况，真的能应对奥运么？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么是国航赞助的奥运</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/408/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2007 02:45:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/408/</guid>
      <description>&lt;p&gt;why is airchina who sponsor the Olympic Games&lt;br /&gt;
   
熟悉贝壳的人都知道，贝壳的老妈是原中国国际航空公司(Airchina)客舱服务部六分部的乘务长，贝壳非常为此骄傲。而且因此享受一张北京到上海的往返机票，理论上是免票。&lt;br /&gt;
   
说是免票拉，但是其实还是要交钱的，原因是燃油附加费和机场税。加上这两笔费用后基本可以坐火车过来了，不过考虑到飞机的时间，所以还是合算的。但是不要以为事情就这样结束了，免票享受的是候补待遇，因此贝壳也就能经常的体会候补的痛苦。在此给大家举几个例子。&lt;br /&gt;
   
首先，候补的签发时间是飞机起飞前，而且在全价购票和正常飞机改签之后。估计有的人会晕，的却有点复杂。什么概念呢？候补指你使用候补票或者折扣票进行候补登记，等到飞机没有人要上了，多余的空座位里面你挑。想当然，是挑不到什么靠窗靠走道靠前的好座位的。全价购票是指因为特殊原因，在飞机起飞前在航空公司柜台办理购票，新买一张最近的机票。然后就走正常登机流程。不过，想也知道这种情况下是没有折扣的。飞机改签是指你不想乘坐你预定的航班，和航空公司确认提前或者延后。但是航空公司会优先考虑全价购票，所以不会马上说，OK，给你改了。所以如果改签，就有两种方案，一种是你改签航班的现在售价小于你持有的机票，航空公司就会推荐你退了当前的票订新航班的票。要么就在候补柜台等待起飞前候补。当然，起飞前多余座位的分配是全价票优先，改签其次，折扣票候补最后。同样情况金卡客户优先，普通客户其次。这些条件都相同，就是看你候补的优先程度。先到先得。&lt;br /&gt;
   
因此贝壳曾经碰到一个很恶心的状况，并且写过一个blog，虹桥机场最漫长的一天。原因是因为早上的航班机械故障无法起飞，所有旅客都退票或者等待改签。注意，待遇是改签哦。如果想快走，可以，全价机票，旧的自己退掉。想当然耳，找旅游公司退票会累死的，而且肯定是退折扣后的价格。等于费劲半天折扣变成全价票。有的旅客还等不到国航的全价票，就找别的航空的全价。造成整个虹桥机场当前到北京航班全部爆满。然后是改签候补等待，全价都没了，那你们就慢慢等吧。就贝壳印象，最后一个是下午6点多的航班走的。就是等待了8个钟头。因为不是延误，而是不可抗力。所以也没有延误补偿，只有客饭。当然这个贝壳不很清楚，只是和等的人聊到而已。最后就是贝壳这种折扣候补，从早上9点到等到晚上10点半起飞，落地后已经是半夜一点了。如果不是空管局取消了红眼航班的限制，贝壳当天就又要打的回家重来。&lt;br /&gt;
   
而后，就是候补的签发具体时间。一般是起飞前30分钟。由于时间太过紧张，所以是很难托运行李的。但是由于空管局的规定，飞机上禁止携带液态行李物品。除非必须，而且需要开瓶检验。所以一般情况下，候补票是无法携带液态物品的。这点对改签候补的尤其麻烦，因为他们往往是可以托运携带物品的正常旅客，所以往往已经在要托运的行李里面放了液态物品。当然，多数情况下如果出现这个纠纷，可以交涉一下。拿到等机牌后态度可以强硬点，因为这个座位已经是你的了。而且你也应当可以正常托运，只要别弄的没赶上飞机。没拿到就别那么嚣张了。到时候说，阿——没座位了。我们又不知道是不是真的没了还是在整人。&lt;br /&gt;
   
再然后就要说到传说中的京沪快线了。北京到上海的飞机因为人数太多，专门处理，俗称京沪快线。这系列的航班候补签发时间是起飞前20分钟。今天早上贝壳就是多次死在了这个时间上！！！&lt;br /&gt;
    在北京首都国际机场2号航站楼(2 terimal station of beijing caption
national
airport)坐过飞机的旅客都应该在安检后看到过一个告示。从此到最远的登机口步行需要12分钟，请酌情考虑以免延误航班。如果参考这个告示，我们从拿到登机牌到上飞机的20分钟里面，差不多就有10分钟需要消耗在走路上。(当然可能实际只需要走一分钟，不过要是能次次保证这种运气，你可以去买彩票了)如果飞机没有延误，登机口会在起飞前五分钟关闭。所以，我们还有五分钟的时间从办票柜台到完成安检。然后安检的时候需要将电脑包打开查验，至于原因别问我为什么。根据贝壳的经验，安检通道在没有人的时候需要一分半通过，排1个人大约是20秒。也就是说，排超过10个人——当——时间到。&lt;br /&gt;
   
当然，上述种种好运不一定会同时发生，虽然贝壳今早就碰到了一次。贝壳从小在机场长大，三个航站楼是无比熟悉。(包括那个已经废弃的老机场)就算不能背出准确位置，可也绝对不会走错路！老妈又熟悉流程，所以专门申请走的急客通道。理论上是最快流程了，可是赶到的时候，登机口已经关闭了。当场把贝壳气的够呛。于是贝壳只能再重复一次快速跑道，乘坐8点30的CA1501(这原来是老妈老飞的航班，贝壳听航班号就知道是干嘛的)。8点15取的票，有录像为证。一路跑步到急客通道——好，没有人。然后8点16多点通过的安检。掉头一路小跑到登机口——快跑已经跑不动了——所有旅客已经完成登机，通道准备关闭了。贝壳通过通道，8点20，然后喘了口气，通道就关闭了。贝壳和机组(不是乘务组)人员一起上的飞机。上去后行李还没有放，飞机已经开始滑行(taxi)了。&lt;br /&gt;
   
这种让旅客来回跑，还带卡点的登机方式。难怪国航能赞助奥运，让我们和刘翔一起跑。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虹桥机场最长的一天</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/298/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2006 20:46:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/298/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天应该是个高兴的日子，我跑回北京来办理港澳通行证，按后转去香港旅游。不过看来是什么东西觉得我太高兴了，于是我碰到了乘飞机12年来最古怪的一次情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;   
我准备乘11点半的飞机起飞的，这个飞机昨天差的时候座位蛮多，而且后面的航班我也查过，座位也非常多。不过因为10点半的飞机机械故障，一支延误到我离开机场的时候。很多人立即买了后面飞机的机票，或者等待候补。于是我的机会就只有当天最晚的9点航班，并且因为飞机晚点导致此班航班的抵达时间到了12天半。换句话说，我头次乘到了午夜航班。
最麻烦的事情还不是在航班上，因为我一直不能确定候补的状况，所以我就只能一直在机场里面等待，而且每个小时要去问一次，然后重新寻找座位。还要自己帖钱吃饭。
民航的免票，你的名字是女人。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>