<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Commit on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//vlt1.shell909090.org/tags/commit/</link>
    <description>Recent content in Commit on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Jun 2011 14:09:56 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//vlt1.shell909090.org/tags/commit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>不解释</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1830/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2011 14:09:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1830/</guid>
      <description>   (2+2) 5
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从毒奶粉到塑化剂</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1828/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2011 10:41:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1828/</guid>
      <description>大陆出毒奶粉的时候，大家纷纷指责，怎么这种东西都不检验？好了，现在可以说明这不是大陆质检部门的独门失误了。因为台湾质检也没有想到有人会给食品内添加塑化剂，说明要检测一种你根本想不到会被添加到食物中的物质时，还是比较困难的。
忘记从哪里看到了，欧洲的食品要求是可追查添加的。就是从源头开始，每一步加工技术对食品的影响都要求可控。例如挤奶，然后得到牛奶。牛奶内的成分就检验一遍，得到一个基准值。然后每个环节如何加工都是需要填报的，这样就可以追查某个环节上产生的异常变化是如何来的。例如后续突然发生了蛋白质含量上升，就要说明如何发生。到底是加入了添加剂，是否合法。还是进行了浓缩，浓缩比例多少。
这个方法对于监控添加剂是比较有效的，可惜的是，在中国（包括台湾）的体制内都很难实施。一方面，这种做法耗费很大，需要大量的生化技术人员参与到每个环节的检验校对中。另一方面，中国文化是个关系社会。很多问题往往不是简简单单的技术问题，而是关系问题影响技术。当然，后者在欧美国家也有类似表现，就是各种化工原料公司游说国会，将他们的产品列入非监管，无害的名录。
事情如何收尾？台湾方面的做法比大陆高明的多，也许是吸收了教训。大陆方面拼命掩饰，甚至不惜提高牛奶中添加剂含量的标准，降低牛奶质量，使得大部分的牛奶能够安全过关。但是几年下来，情况越来越糟。牛奶贩子知道政府不敢管，于是越来越嚣张。结果牛奶质量每况愈下，标准一降再降。弄到现在中国人跑到香港澳门去带奶粉，已经造成香港和澳门奶粉严重缺货。两地政府限制销售，同时海关对奶粉抽重税。这说明中国奶粉已经彻底完蛋了，未来十年内都不会恢复元气。而台湾方面的做法则是惩罚有问题的公司，无论涉及多少，一概严惩，标准只能升不能降。剔除了有问题的公司后，好的公司可以继续存活，甚至因为市场的真空茁壮成长。而不负责任的公司则是彻底完蛋，对未来其他想加入添加剂的公司也是个警告。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无题</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1826/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 09:35:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1826/</guid>
      <description>鲁迅原来是去日本学医的，某日学校里面放处决犯人的影片。片中的中国人被日本人抓住处决，说是俄国人的间谍。周围围了很多中国人，体格强壮，精神麻木，前来鉴赏盛举。
原来百年来，我们从未变过。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上海地铁的七宗罪</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1813/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2011 10:25:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1813/</guid>
      <description>上海地铁是我见过的最扯淡的地铁之一。之所以有之一，是因为还有北京地铁在后面排着。
 停车误差半个门很常见，最高误差了半截车厢，再倒车。停不准已经成了上海地铁的特色之一，尤其是二号线，停不准是正常的，准了您就知道，今天是老师傅上班。
 上下车关门不等人。四号线上下班高峰经常在世纪大道站迟到，然后掌车要按照时刻表赶回来。但是世纪大道站又是上下客流非常大的一站，经常是10-20秒不够上下的。结果掌车在无法确认人已经全部上车的情况下就开始关门，后来的人要么强行顶住门，要么等了一辆车被车门关在外面，车里面还是空的。
 地铁没厕所。我不知道是不是中国的惯例，反正我在中国没看到几辆地铁有厕所的。上海地铁金沙江路，金科路我知道站外有厕所，世纪大道站内有厕所。其他站好像基本没看到，有几个站我专门问过，没有。
 信号烂到渣。闵行附近有个信号盲区，上海火车站到宝山路有个信号盲区，这两个已经是出名的连信号都没有的地方了，不过这毕竟是地面，覆盖不全是移动问题。可是二号线世纪大道站一下光有模拟信号没有数字信号，只能收短信不能上网，外加部分上来的地方连电话都会断线，很明显是泄漏电缆出了问题。二号线延伸段已经竣工一年多了，这种小问题都迟迟不解决。这还不说，四号线信号时好时坏，每天想用飞信给朋友发个消息纯属摸彩。
 下雨天地铁内发霉的味道重到一塌糊涂。不知道地铁内空气循环系统怎么设计的，一到梅雨天就有一股发霉的气味，让人喘不过气来。就这种空气系统，多少安检都属摆设，万一有人往进气口放一颗毒气弹，出的事故比地铁内爆炸轻不了多少。
 上地面的出口安排不科学。金科路站靠近金科路祖冲之路的出口，连接了一条双向的人行道，最高可容三人并排。但是几乎所有人都是向十字路口方向走，导致单向人流满载。平时上下班高峰还有人在这么拥挤的地方摆摊无人过问，也不知道城管这会到哪里去了。就不说这种中国特色问题，单是下雨天无人摆摊的时候，由于打伞，因此地铁出口入口严重滞留。自从施工因素导致一面栏杆被拆除后，很多人就找到了出路。一旦又遇到下雨或者摆摊导致拥堵，就从非机动车专用道上走到入口附近，翻栏杆进入地铁口。很多人还互相问，今天要不要翻墙？
 安检纯属扯淡。没有强制安检能力，没有规范的操作方法，没有明确统一的培训和标志。你不知道在那里搞安检的人是谁，也不知道什么要检，什么没事。每回被检查都像被刁难，为什么我这个要检，前面那个看起来差不多的就不检。更不谈安检纯属扯淡，有此vvoody拿着一盒德州扑克的筹码进去，标准的赌博工具。安检一点异议都没有，过去后我们从后面看了，外观上看起来像六管炸药。安检人员真的有良好的培训，能够分辨什么是危险物品么？
  上述这些都是扯淡中的扯淡，相比起来，倒是有些不那么扯淡的事情，我们也列一下。
 经常晚点停开。这个不完全是上海地铁的过错，毕竟上海地铁已经是世界上人流量最高的地铁之一了，算里程好像也是世界第一，因为意外而晚点实属难免。但是上海地铁缺乏一些有效手段引导人流规避。有一次在世纪大道听到广播说哪里哪里地铁严重延误，我觉得这已经是个不小的进步。个人希望能够通过网页，围脖等方式将运作过程中的事故展现出来，让乘客避免死胡同问题。
 高人流量交错没有进行多站交互分流，例如香港地铁的中环和金钟。在香港地铁设计中，但凡大人流量交错的换乘都是多站分流的。说的更通俗点，就是两条线有两个交点。大家可以想想，要是人民广场站分两站交错，人流何至于如此拥堵。上海地铁设计的看似阡陌交错，但是在最密集的几个站人流压力极大，浪费大量空间做人流疏导，而且要走很远。而最稀疏的几个站又人流不足。不过回想上个世纪上海地铁设计的时候，那时候打死我也想不到地铁会发展到现在这个样子，而且是在十年内。所以设计失误有其历史原因，但历史问题造成的后果还需要我们正视。
 拥挤，拥挤，还是TMD拥挤。这个也得部分的归功于上海的发展。目前上海地铁的票价比北京高出不知多少，还是非常拥挤。北京拥有全国最拥堵的地面交通系统和地铁票价，可见其地铁拥挤程度。这是典型的政府好心办坏事的结果，其中最典型就是广州市政府免除地铁票价导致的地铁功能失效。希望上海地铁能推行“峰-谷”折扣票价，推高峰口票价，降低平时票价，充分利用平时用不到的运能。
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>