<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Law on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/law/</link>
    <description>Recent content in Law on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Aug 2010 09:16:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://shell909090.org/tags/law/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>规则不平等和逆向歧视</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/138/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 09:16:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/138/</guid>
      <description>最近看美国最高法院案件，其中有个加州大学诉巴基案挺有意思，讲的是民族/种族问题。原本黑人在美国受到了非常大的剥削和奴役，直到南北战争后，才逐步废除了奴隶制。此后以白人为主力的社会，对黑人又进行了歧视，出现了“隔离但平等”的原则。这些问题林林总总，直到二战后才有比较大的好转。那么加州大学诉巴基案，是加州大学对黑人进行歧视了么？非也非也，加州大学不但没有歧视黑人，巴基也不是黑人。事情的焦点在于，加州大学在录取学生的时候，为黑人保留了一定比例的名额。巴基考试下来去查分，发现自己比几个被录取的黑人学生分数高很多，但是没有被录取。于是怒而将加州大学告上法庭，称其“逆向歧视”。
美国法院接到这个案子比较头痛的，因为加州大学是按照美国政府的指导（准确说是加州的立法），为黑人学生保留的名额，其份额也和黑人人口基本成比例。只是由于黑人家庭中有大量贫穷家庭，因此黑人的平均成绩并不高。如果对其“一刀切”的统一录取，对那些黑人家庭并不公平。他们历史上受到了奴役和剥削，因而造成了家族一开始的贫穷。由于贫穷和被歧视，因此总是无法提高自己的知识，这又造成了贫穷。而对种族分离录取，对其他人种学生则不公平，而且有违美国宪法基本原则。书中举过一个例子，一个其他国家，在后期迁移来的黑人子女，祖上并没有受到奴役，因此这个学生从小受到比较良好的教育。而另一个则是祖上没有奴役过黑奴的白人子女。对前者进行偏向是对后者的不公。这个问题有点类似于今天中国的“高考移民”问题。另外，美国的宪法基本原则是假定人人生而平等。反种族隔离，女性运动，都是此原则的具体体现。由于案件的特殊性（个人基于宪法对抗州法律），所以这个案子一直上诉到了最高法院。
最高法院的判决我就不说了，大家可以自行去查（顺便给书打打广告）。但是关于这个案件，我们可以看到几个有趣的问题。在中国的发展中，颇为值得注意和思考。
首先是透明的考试和录取制度。被大家称为最严密的高考，其实是非常不透明的，因此也是注定不公正的。这种不透明体现在几个层面上。首先是考题批阅不透明。主观题如作文的批阅就算了，客观题的对错批阅都不允许查阅和异议，这对考生是非常不公的。有的时候题目出错，老师批错，影响的是学生的一生。在这种严肃的问题上，居然以“查阅和矫正会引发各种问题”和“没有时间和资源来做这个事情”为由进行推搪，其不公可见一斑。即便因为录取时间紧而暂时忽略批错，也应当允许事后的翻找和对错误的补偿（说白了就是国家赔偿）。考题正确性更是应当受到全社会的监督和检验。
其次是高校录取不透明，高校录取，放榜分数除了本人无人知晓。有没有人被跨分录取，今年的情况如何，全凭校方的一张报告，而且还是内部的。由于这种制度本身没有透明性，因此不可监督。又因为其重要性，因此特别容易舞弊。现在高考还比较严密，纯因为全国家长的注视，和教育部的重视。贝壳可以断言，如果教育部稍一放松，高考内部的舞弊案件必然直线上升。
再次是高考的优惠政策。地域性优惠，种族加分，特长加分。这些东西本身不一定能消除歧视，有时反而是歧视的根源。例如地域性优惠，无疑在剥夺几个人口大省的学生教育权。由此很容易引发高考移民，此所谓上有政策，下有对策。种族加分，有没有让少数民族感受到国家大爱尚不得知，反倒是贝壳和几个朋友在聊起这些问题的时候，听到他们郁闷的提到“那些新疆人”“占了他们的名额”。而特长加分本身，正在变成一种新的特权制度，作为高考的扩展和补充。
现在在沿海城市的人可能没有体会，其实我们坐在一个种族问题的火药桶上。在西安，火药味就比在沿海重了很多。去年的75暴乱，正是这种现象的体现。如果我们不审慎的面对这个问题，也许将来的某天，我们就需要面对一个流血的伤口。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>