<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Battery on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://blog.shell909090.org/tags/battery/</link>
    <description>Recent content in Battery on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Mar 2012 03:03:52 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.shell909090.org/tags/battery/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>电池阿电池</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2104/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 03:03:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/2104/</guid>
      <description>三个月之内，连续两次碰到电池问题。一个是p81hd的充电口损坏，送修两个月没法用。拿回来后，发现因为无电时间过长，电池受损，大概只有2.5小时的电量（原来至少4小时）。另一个是hpmini 1017TU已经损坏的电池，居然鼓起了一个包！！！一个包在电池中央，吓得我顿时就拆下电池，放的远远的，以免爆炸。
贝壳自认还是比较爱护电池的，没有频繁冲放，没有过充过放，基本都是10%-90%区间放电。但是电池还是连续出问题，只能说目前的锂电池性能还远远不过关。
现在已经预定了一个新的hpmini电池，但是p81hd的电池就不知道该怎么处理。而报废的锂电池也不敢乱扔，不知道有没有什么地方可以处理旧电池的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>常用电池的分类和养护</title>
      <link>http://blog.shell909090.org/blog/archives/1788/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2011 16:27:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.shell909090.org/blog/archives/1788/</guid>
      <description>概念讲解1.电极电位差电池的材料决定电极电位差，因此，材料固定了，电池的电压就固定了。电池型号大不一定代表电压高，只是代表电量有差异。电池在使用中有电压下降是因为电池的内阻升高。
2.电量单位常见单位有两种，mAh和J。前者是常用单位，后者是理论热功单位。换算关系是，1V* 1A = 1W，1W * 1s =1J。所以电池的电压乘以Ah(注意不是mAh，差1000倍)为Wh。1Wh = 3.6KJ。
通常只有UPS的大功率电池或者少量笔记本才用KW和KJ的单位，其他地方，厂家写出这种单位的，让他换成mAh。
电池分类介绍1.干电池通常电池指的就是这个，也叫碱性电池，不可充电。主要电极是锌，电极电位差1.5V左右。常见分一号，五号，七号三种型号，长度和电压一致，粗细和电量有差别。后两个型号也叫AA电池和AAA电池。
通常说是不能充电，但是个人经验，拿老式充电器还是可以冲一下。新式的因为设定了截止电压，所以充不进去。不过充电后的稳定性和耐久性都很差，跑跑电筒钟表什么的凑合一下还行，正式用就形同废物了。
2.镍氢电池普通的充电电池，电极材料是镍，电极电位差大约是1.2V，比干电池略低。常见五号电池大小，主要用于数码相机上。以前的手机也有用到，但是近几年很少见了。
镍氢电池的养护比较特殊，因为电池有记忆效应。一但某次冲放不完全，电池总容量就会受到影响。因此需要在买入后放电完全再充电完全进行激活，并且使用的时候必须冲放完全。如果发生记忆效应，可以通过深度充放电部分恢复，不过不是普通电池管理设备能做到的。
3.锂电池最常用的充电电池，电极材料是锂，电压通常是3V以上，最高可达3.7V，比能容非常高。有各种封装形态，通常我们说的笔记本三芯电池，指的就是22000mAh/3.7V的一节高能电池三节串联，组成22000mAh/11.1V的电池组。六芯电池指的是两个这种电池串联组成的44000mAh/11.1V电池组。
锂电池没有记忆性，但是开始使用的时候还是最好激活一下。根据IBM的资料，锂电池最佳使用方法是保持低温，维持电力在15%-85%之间。也就是说，如果使用锂电池的手机和笔记本，不用等到电耗尽，在20%的时候开始充电最为合适。至于截止电压，IBM可以管理充电到85%，但是其他电源管理就只能一直充电。如果不用的话，充电到60%-70%，然后放入冰箱保存。
4.铅酸电池常用于汽车或是中小型UPS，电极材料是铅，电极电位大约是2V。通常都叫铅酸免维护电池，不过实际使用非常麻烦。电解液有干涸和冻结的可能，所以在寒冷的地带，往往有蓄电池冻结导致汽车无法发动的案例。不过通常寒冷地带的汽车往往也会在电池电解液中加入抗冻液，而且通常电解液在有电状态下凝点比较低。通常会发生这种问题的车都是温带开过去的，或者是车上电池耗尽。
铅酸电池的比能容和电压都不很好，而且很不环保，对环境污染很大。但是成本便宜，可以做的很大，而且没有记忆效应。如果同等能量的电池换为锂电池驱动，汽车价格就会飙到普通人无法承受的地步。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>