<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Oracle on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/oracle/</link>
    <description>Recent content in Oracle on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Apr 2011 15:17:59 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://shell909090.org/tags/oracle/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>为什么我觉得拿版权较真的人都在扯淡</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1770/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 15:17:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1770/</guid>
      <description>重申一遍，我不反对版权，我只反对使用版权牟取暴利。
什么叫暴利？我是个程序员，我做一个软件出来，我希望用我软件的人能给我点钱，对得起我的工作。或者最起码，不要拿着我的软件改的面目全非，在里面安放病毒什么的。这就是我对知识产权/版权的全部诉求——我希望得到收益，这个是一种尊重，也会激励我更好的做别的软件。
然而今天，我们往往碰到这么一个情况。在校的时候，我们看到漫天的，学XX语言吧。同学老师都在讨论XX技术，彷佛美好的未来向自己招手。等到了工作时，发现，原来XX技术是XXX公司的专利，以此技术为核心构架程序，尤其是企业级程序必须向XXX公司交费。好吧，用东西付钱天经地义，哥回头也做个值钱的东西出来。做着做着，XXX公司又往往会三天两头变来变去，做一些你觉得技术上说不通的，很恶心的变更。当然，人家的东西，人家说了算。等自己做了很久后，发现自己用心做出的XXXX技术压根无人问津，因为XXX公司又推出了和这个技术相近的XXXX技术。他们曾经开出一个天价——天下最低的价——来购买你的技术的全部权利，并且宣称，自己的收购价这么低而权利费这么高，是因为在策划，宣传，包装，完善上花费了巨额投入的原因。这时你才发现，原来当初在学校里面，还有OOO语言可以选择。一切都是免费的，你不需要付钱来用别人的技术，当然产品多数也是免费给别人使用的，通常也只能收服务费。一切都和你想的差不多，只是——你当时根本不知道。
宣传，策划，包装，完善到底要花多少钱呢？这个和中国移动到底从我们的手机账单中支出多少到基础设备建设，支出多少到服务一样，是个很难揣测的概念。然而我们可以知道另一个东西——他们的资产回报比——一般是多高。一切拿着策划，宣传，包装，需要花费巨额费用来说事，但是自己却有超高资产回报比的公司，哥都认为是在扯淡。
更不提因为XXX技术和OOO技术针对的客户群接近，就无视两者根本没有血亲的事实，打官司指控OOO技术抄袭XXX技术，企图将松散的社区送上死路的动作。这其实不是为了给程序员更高的回报，而是出于资本的贪婪。版权/著作权应当保护作者的利益，而不是资本的利益。这就是我对版权/著作权的态度。
夸张？松茸叔叔说过一个很有趣的内容，因为是豆瓣广播，链接不好找，我就不贴了。“从前有群人喜欢吃狗不理包子，他们搞了个狗不理包子同好会。后来有天来个人说，我是狗不理新老板，你们借用狗不理的名字，这是亲，呃，侵了我的权，你们得散了。于是他们只好改名为包子同好会。好笑吗？如果JavaEye没说谎，这就是Oracle对他们干的事情。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手工删除oracle数据库实例的全部文件</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/85/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2010 00:37:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/85/</guid>
      <description>今天公司搬家，没啥好写的，简单记录一下前两天删除重建oracle数据库的过程吧。
首先，我重建的是oracle数据库，而不是oracle数据库程序。这几天不知道怎么回事，整个数据库的redo log出问题了，我又懒得去找。加上这个数据库做演示的时候乱糟糟的配置做了一堆，也记不请了，干脆重建。
重建的第一步，需要找到所有程序实例的位置，这个可以看/etc/oraInv什么的一个文件，这里会指向一个目录。这个目录是标准的，里面有各种格式的oracle程序实例的位置。然后，一个程序实例可以运行多个数据库实例，因此，要找出这些数据库实例的配置文件。这个就需要对oracle的数据库基本结构有所了解，这里不赘述oracle数据库的各种基本概念。
oracle的数据库配置文件在一个很怪的位置，/etc/oratab里面。其中有SID到spfile路径的对应关系，通常而言，这个路径位于$ORACLE_HOME/dbs/init$ORACLE_SID。我们首先不要删除这个对应关系和文件，因为启动中其他文件需要通过这个找到。我们首先通过spfile建立pfile，来读取其中的参数。
$ export SID=orcl $ sqlplus / as sysdba &amp;gt; create pfile from spfile &amp;gt; exit  OK，这样我们就建立了pfile，现在可以删除$ORACLE_HOME/dbs目录下所有的SID相关的文件，并且删除oratab中的对应关系。完成这步后，数据库就无法启动，也不存在了。但是我们还需要回首数据库相关的文件，主要是收回空间，同时也免除后患。
首先，数据库有三个control files，还有一个到多个data files，以及多个redo log。在默认设置中，这些文件一般放在一起，你可以通过查看pfile确认这些文件的路径。找到之后，直接删除，没啥好多说的。在完成数据基础文件的删除后，我们还需要删除flash_recovery文件，这个也可以通过pfile确认，位置一般在data文件上两级(就是通常$ORACLE_BASE的位置)下面，flash什么的一个目录，很好找。
最后，我们删除admin目录，具体是在$ORACLE_BASE下面的admin下面，以SID命名的，可以通过pfile确认。至此，oracle数据库的删除完成。不过呢——呵呵——让大家失望的是，其实DBCA也可以完成一样的工作&amp;hellip;
不过，dbca的工作必须通过vnc，绝对不要通过ssh + xming，因为那个会让最后一步执行前的确认无法被确认，导致不能执行。实在是很让人郁闷的一个bug，切记切记。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>紧急修复</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/36/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2008 10:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/36/</guid>
      <description>贝壳周四的时候收到消息，烟台的系统崩溃，于是在24小时之内走了一趟天堂和地狱间的旅行。
开始的时候，贝壳在查一些业务有关的资料。期间和一个同事开了几句玩笑，但是发现他一脸便秘的样子，和我说没空。贝壳很郁闷，怎么这么没面子？过了几分钟，事情就发展成贝壳也一脸便秘的没胆子了，原因是烟台的系统崩溃。由于远程无法连接，只能让客户去机房重起整个系统。可重起后也没有反应。于是贝壳怕了，马上通知了老板。老板马上做了决定，要我们当时飞去烟台，并且在几分钟内给我们搞定了机票。于是在贝壳头处理紧急问题的时候，就受到了&amp;rdquo;飞机-出租- 零反应&amp;rdquo;的待遇。
中间首先要感谢一下给我们做Oracle技术支持的纪锋老师，这次如果不是他的大力协助，恐怕问题不会这么快解决。我们在零时间往烟台赶的时候，纪老师也马上打车往机场走。我们是五点接到的问题通告，五点半就联络好了各种问题，乘公司的车子往机场走(主要怕下班高峰不好打车)。六点多点的时候，我们拿到了登机牌，去做安检，然后顺便讨论起问题原因。当时认为基本不可能是软件问题，因为软件问题重起后基本都可以解决，也不会弄的机器停机(这个最终被检验是正确的)。可能是维护问题或者硬件问题。按照机器安装时间来计算，硬件问题的可能居多(系统才刚刚交付几个月)。
飞机是8点50在烟台落的地，落地后我们心急火燎地坐出租往报社赶。车刚出机场，收到一个消息，问题消失了。我们顿时安心很多，要是问题继续出现导致更严重问题，怕我们全都吃不了兜着走。现在，虽然我们还要去找出根本原因，可总比被客户拷问着检查系统来的好的多。到了报业后，我们先检查了系统。第一个被发现的问题是备份机已经满了，怎么会这样？系统的设计容量是三年500G，按照现在的数据量估计，最高不会超过30G，可备份机上足足有100G的空间！我们倒推了数据，发现备份要用140G以上的空间。怎么会这样呢？
原因我们没有找到，不过按照纪老师给出的原因，是备份的时候大量的归档日志造成了数据量暴增。但是备份暴增怎么会造成系统不能访问呢？贝壳陷入了奇怪的感觉中。虽然直觉上觉得就是这个理由，但是实际上却无法确定。按照我和同事说的话，如果用这个理由来说服我，是无法说服的。但是如果在目前让我给出一个理由，恐怕只有这个了。当天比较晚了，因此没有进一步分析，只是让纪老师调整了备份策略就去睡觉了。
第二天，贝壳仔细检查了所有的系统日志，找到了真正引发错误的理由。Linux9号错误，原因是因为文件无法访问。可是，究竟为什么造成9号错误呢？又是为什么导致重起后错误不消失，过后错误又莫名消失呢？进一步分析日志找到了这后两个问题的理由，客户重起节点1未完成时，直接重起了节点2。RAC似乎在所有节点同时失效后无法自动重连，即使重起也不行，必须重起客户端。最后按照数据倒推，认定问题在本地磁盘耗尽上。只是开始为了检测数据库备份，执行了 crosscheck，释放了部分磁盘空间，因此查不出来。
从这次事故恢复来说，最大的问题在于客户那里没有人及时进行系统维护，最终导致了磁盘耗尽。因此说做一个系统简单，然而要长期维护系统，恐怕就没这么简单了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Debian GNU/Linux下安装Oracle 9i</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/262/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2005 21:58:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/262/</guid>
      <description>最近因为工作需要，在Debian GNU/Linux安装了Oracle 9i。Debian代号sarge，版本号release 3.1，testing发行。Oracle代号9ir2,版本号9.2.0.4。安装文件名称为ship_9204_linux_disk1.cpio.gz ship_9204_linux_disk2.cpio.gz ship_9204_linux_disk3.cpio.gz。需要一个补丁，文件名为p3006854_9204_LINUX.zip。Oracle 9i安装的是Enterprise Datebase。
先执行以下脚本：
#! /bin/bash #变更内核参数 cd /proc/sys/kernel #1G内存状况，按照需要调整 echo 4294967295 &amp;gt; shmmax touch /etc/rac_on #增加一个link，debian需要 apt-get install libstdc++-glibc ; 或者使用aptitude cd /usr/lib ln -s libstdc++-libc6.2-2.so.3 libstdc++-libc6.1-1.so.2 #增加用户 cd /home mkdir oracle groupadd dba useradd -g dba -d /home/oracle -s /bin/bash oracle #注意-s参数，如果不指定下面的初试化脚本不一定跑的起来 passwd -d oracle chown -cR oracle:dba oracle cd /usr mkdir oracle chown -cR oracle:dba oracle cd /var mkdir oracle chown -cR oracle:dba oracle #增加初试化脚本 cd /home/oracle echo &amp;quot;export DISPLAY=&#39;&#39;&amp;quot;&amp;gt;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>