<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Others on Shell&#39;s Home</title>
    <link>http://shell909090.org/tags/others/</link>
    <description>Recent content in Others on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Mar 2014 10:49:01 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://shell909090.org/tags/others/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>台湾反服贸占领立法院中，网络干了点什么</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2600/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2014 10:49:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2600/</guid>
      <description>短文，直接说吧。今天在facebook上看到，有帮台湾朋友组装了两台大功率的基台，把信号直接打到立法院里面。我在图片上看到了一堆天线，不少Cisco的设备，还有基台车。好像还有朋友拿着易拉罐和炒菜锅不知道是帮忙还是帮倒忙。
简单点说，基本架构就是外面架一个基台(推测使用5G频率)，用定向天线和里面的client连通，出口用4G和基台车连接。然后里面的client走有线网和多个AP连接起来，每个AP分散部署，分享基台到client之间的链路。
目前看到的效果，信号已经打到立法院里面了。连警察人墙都可以用网——只是他们没有密码而已。
——结果今天早上发现立法院内其实有网，而且网速快过4G。所以又反过来架设——内部多个AP分享出去后，向外面打信号，外面又架设多个AP把信号分享给会场的上万人群。
上万？想想都要疯啊。
03-21T14:42: 根据看到的最新消息。3G和WiMax都爆满，而且整个立法院内信号密度过高。因此退回最原始的方案——拉一根超长网线解决。啊啊，这不是白折腾了么？
03-23T12:00: 在会场架网络的朋友，在google plus上分享了细节。细节在这里： https://plus.google.com/+DAVIDLIFUHUANG/posts/WKP2qTDJypA
摘抄如下：
我來解釋一下我在立法院內部遇到的網路問題, 同時也說明這是我看到的問題, 或許 rex 有不一樣的見解, 那就再請 rex 另外闢文說明, 我剛開始進去的時候, 我原來以為 g0v 裡面有人, 不過實際上應該是我搞錯意思, 所以我就傻傻的進去了, 不過我個人是覺得, 我們應該要維持裡外訊息的暢通跟正確性, 所以我應該要做一點事情, 畢竟我只會弄網路, 所以我就真的去想辦法弄網路了 XD
 人很多, 3G 全部癱瘓, 所以早就該換 LTE 了, 對吧 XD 3G 全部癱瘓, 所以大家都用 WIMAX, 這次 WIMAX 的表現還不錯, 讓我覺得以後來台北參加活動還是應該花點小錢租 WIMAX, 畢竟正確的訊息傳遞可以避免很多不必要的麻煩發生, 同時沒有人用的服務遇到人多的時候就是好服務, 因為它沒有人用, 但是目前沒有 5G 無線網路的 WIMAX 攜帶型無線網路熱點, 這是一個很嚴重的問題 XD WIMAX 多, 大家都開無線網路熱點來分享 WIMAX 的服務, 所以造成了無線網路封包的的碎片化 立法院本來就有無線網路系統, 在一個會議室裡面有一堆一樣的 ESSID, 同時又分散在不同的頻道上, 然後這些頻道上面又有很多一樣的 ESSID 但是分散在不同的 AP 上面, 這樣會發生什麼事情呢?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从齐治科技辞职了</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2445/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2013 09:52:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2445/</guid>
      <description>最近贝壳又一次的辞职了。
离职的原因还是很单纯的，主要是管理上跟不上老板思路。既然如此，那就不要勉强为之了。
我很感激现在的公司给我的帮助。毕竟在现在的公司，我的技术得到了长足的进步。同时，也给了我很多把想法变成现实的机会。
目前我的意向是七牛云存储。在此感谢他们给我的机会，希望能在他们那里玩到一些有趣的东西。
谢谢几位朋友给我的机会，我不愿意参与你们的项目并不是不看好你们。一方面，要同时做好下属和朋友是非常困难的。作为老板，不能因为私人的交情而偏颇公司的业务。按孔明的说法，就是“宜付有司论其刑赏”。而作为朋友，必然嘻嘻哈哈吐槽打屁。对着一个“不可因私废公”的人要放松下来，神经要不是一般的粗才行。
另一方面，目前贝壳还没有孩子，而创业是一个全力投入的事情。万一创业到一半变成超级奶爸，事情就比较被动，害人害己。所以我目前更偏好至少第一轮天使投资过之后的公司。有创业的氛围，紧张但是不紧迫。我更喜欢正常的生活。每天都有时间做点自己的事情，有点自己的小娱乐，研究点自己的小技术。可以想像的是，在孩子到一定年岁前，我都很难承担从头创业的巨大风险了。
最后，我也不认为自己有在创业团队中能够hold住大部分东西的能力（这并非出自我的妄自菲薄，而是基于实际评估的结果）。我希望在新的公司，至少做一些特定方面的事情，积累一定经验。
要下海弄潮，先要搞清楚自己的斤两。其中最重要的两条，就是自己是否能承受风险，和自己是否能撑起一片天。既然两者目前都还欠缺。所以，请原谅我难以回报你们的厚爱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>语音能力对比</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2421/</link>
      <pubDate>Fri, 31 May 2013 16:01:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2421/</guid>
      <description>对比了一下google voice和科大讯飞的识别能力。google voice手里没货，用的是youtube上的第三方测试视频。例子也是抄的。
+----------+-------------+----------+ | |google voice |讯飞 | +----------+-------------+----------+ |提醒 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |定时 |Y |N | +----------+-------------+----------+ |播放歌曲 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |关闭无线 |Y |N | +----------+-------------+----------+ |天气 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |静音模式 |Y |N | +----------+-------------+----------+ |搜索地图 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |搜索路径 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |搜索商家 |Y |弱 | +----------+-------------+----------+ |时间搜索 |Y |弱 | +----------+-------------+----------+ |时区查询 |Y |N | +----------+-------------+----------+ |节日查询 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |汇率 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |汇率换算 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |进制转换 |Y |N | +----------+-------------+----------+ |单位换算 |Y |N | +----------+-------------+----------+ |数字计算 |Y |N | +----------+-------------+----------+ |航班查询 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |火车查询 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |股票查询 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |定义查询 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |区号 |Y |N | +----------+-------------+----------+ |商家号码 |Y |Y | +----------+-------------+----------+ |打电话 |Y |Y | +----------+-------------+----------+  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于微信信令问题的补充说明</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2389/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2013 09:23:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2389/</guid>
      <description>上次说的扯淡，不是指技术细节，而是商业讨论。技术细节上，我相信心跳一定是会对网络带来负担的。
空口无凭，我们就用上文给出的几个数据来计算一下。按照用户花10元计算，看看商业上他可以得到什么，得到了什么。
ayanamist告诉我，他们那里流量计费大约是10元30M，上海这里我用的比较多的是8元80M，我们按照10元100M计。我找到联通数据流量的最低购入费用是35元/1G，合10元250M。
假定我用10元100M套餐，在手机上使用微信。微信的心跳相当于5分钟连接一次服务器。这个比联网使用当然消耗更大。但是，请思考一下这个问题。移动运营商可以接受10元250M的用户，但是无法接受10元100M的用户一天连接300次服务器？也就是说，一天连接300次服务器的成本比2.5倍流量带来的负担还重？
我的判断是，还是2.5倍流量的负担更重。微信真正的问题，还在于他动了利润更加高的业务——短信。也就是说，我认为，移动运营商可以忍受一天连接300次服务器，但是无法忍受高收入业务被边缘化。
作为佐证，我提出了下面一个概念验证。如果我们使用数据网络打电话如何？
当我们需要给对方打电话时，使用短信呼叫对方上线（作为thomas提出的体验问题的回答。app自动发送短信和接收回信，用户无须手工），然后利用数据网络拨打电话。这样每次接通双方都需要0.1元短信费用，和每小时2元的数据流量费用。当然，对于某些特殊区域，有电话无网络的时候，或者紧急情况下，使用普通电话呼叫。
我测试了微信的语音通话功能在3G下的效果，比普通电话略差，但是基本可以接受。如果我们可以如此操作，就可以免长途和漫游费用，低成本的进行语音通话。这个模型没有任何心跳压力，流量的使用也和普通3G类似。移动运营商可能接受这样的一种方案么？
怎么可能。真发生这种事，移动连讨论都没有就直接禁用这套服务了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.4G网络冲突问题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2317/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jan 2013 17:22:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2317/</guid>
      <description>由于2.4G是各个国家共同保留的一个非牌照频率，如果商家打算做什么无线通信的玩意，又不打算申请频率，那就只有用2.4G。因此，其实很多设备在无意中都在使用这个频率，他们之间会互相干扰的。
 蓝牙 无绳电话 部分微波炉 无线网卡 无线门铃 深圳某地铁公司的信号闭塞系统。。。  某种设备的信号，对其他设备来说就是噪音。高速传输设备，尤其是wifi，在高噪音的环境下速度很慢。 因此，建议在复杂环境下的wifi用户尽速迁往5G频率。你家要是无线环境很干净（例如我这里，屋子电磁屏蔽好），那就不是很着急。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2013南方周末事件后续1</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2315/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 09:56:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2315/</guid>
      <description>事实变化 首先和大家道歉。在上一篇《传播学角度分析2013南方周末事件》中，我提到一个事实，就是审稿的人自己动手。现在事情还原出来，并非如此。从描述来看，动手的还是报社总编和副总编。具体可以看《南方周末》编辑部披露2013新年特刊制作过程指违反编辑流程。这总算解我一个心头疑惑，为什么宣传部会干出这么蠢的事情，公然违反编审原则。
当然，这不是说他们不傻。要评价的话，大概就是40的智商可以升到60了。为什么？尽管没有自己动手，但是在审稿通过上严重违反流程，直接导致新闻事故。
什么是新闻流程 我曾经南方日报社出过差，貌似听过他们的编辑讲解采写流程。不过脑子里没印象了。现在脑子里记得是其他报业的采写流程，而且也不真切。要是有编辑看到里面有错，麻烦帮我纠正。
首先我们从采写说起。报业得到新闻线索，先是记者得去现场，这个称为采写。采写回来的稿件称为待编稿，然后就是编辑部的事情了。
编辑部有几种来源，记者采写，新华社稿件，还有对于大型事件，编辑可以自己写点评。无论哪种来源，编辑对原始材料进行编辑，交给版面主编审查。这一步主要是看文章方向，立意，尺度，如果不合格，就退回去再改。
编辑大约是下午2点-4点上班，要在晚上8点前搞定稿件。
通过版面主编审核的稿件，就是基本就初稿了。然后稿件会交给主编，校对，审读走流程。这个流程每个报业都不一样，我记得的流程是主编，审读，校对，不知道有没有错。流程走过后，稿子就会存在系统里面，由排版部门进行排版。根据版面的特性，排版部门也会有微调。例如删去几个字，保持行的利用率等。但是一般不做内容调整了。
排版大约是晚上9点到11点之间，最晚不能晚于12点。
排版后，好像会由版面主编，总编，和宣传部的人再看一遍，把握文章尺度和原则。如果这里过了，版面主编，宣传部的人，总编会在版面上签字，确认内容可以出版。这个叫签版，谁签版谁负责。这期间编辑不能走。因为如果出现问题，需要再修改。如果被枪毙，就需要用替换稿件填充。所以编辑要随时待命。
12点前，逐个版面签字确认后，就送印刷厂了。印刷厂最迟2点拿到稿子，大约4-6点左右完成印刷，然后6点前就要由物流发行到全市。迟了就是新闻事故。常规日报就是这样出出来的。
这次呢？ 从更新一些的信息来还原，这次的事件，流程是这样的。
编辑写稿子，然后主编审核，给毙了。改了内容，和宣传部沟通后，给过了。到这里为止，和普通新闻稿件流程也没什么异常。
然后去排版，排版过了，宣传部还要修改。从这里开始，问题就来了。传统上说，如果一篇文章到了排版流程，还是有异议。主编一般会用备稿替换。但是题词这么大个东西，没法换稿子，编辑又放假。所以主编和副主编根据宣传部指令操刀，跳过新闻流程，直接改内容。结局就是这么一份四不像的玩意。
为什么不在修改后走流程呢？关键在于这个时间点。如果是晚上9-12点间，一切好商量。编辑还在，排版也在，校对都在。问题是时间一到，按照传统就OK了，大家都走人了。突然出现无法出版，要再召集大家回来走流程，就会拖过晚上2点的期限，导致来不及印刷，一样是新闻事故。
当然，我从南方系看到的时间表和我记忆中并不一样。不知道是因为休假的关系（休假的内容需要提前做好），还是因为南方报业的时间本身就不一致。但是无论如何，如果内容修改拖到照排之前，出新闻事故几乎是必然的事情。
问题在哪里？ 从一开始就有问题。对于不能替换的内容，一定是事先定稿。要干预修改都应当在定稿期间做。哪里有重要报道到上印刷机前才开始修的。所以事情可以定性，这是一个新闻流程事故。问题是谁是始作俑者。
其次，万一出问题，也不应当强行修改。万不得已的情况下，删掉稿子，用备稿替换，重新编辑。当然这也是新闻事故，但是程度小很多，不至于搞到今天这样沸沸扬扬。然而对于特别重要版面，完全可能没有备用可选。
目前的问题是，具体情况到底如何？只有员工的回忆和披露，没有调查，没有真相。我也觉得事情中有些蹊跷的地方，无法自圆其说。然而，编辑们的要求是调查真相，而不是一味的推卸，这是理性诉求。相反，是不是有某大佬事情，现在尚没有定论。然而某些人对此大动干戈，才是让人感到他在欲盖弥彰的原因所在。
最后，对于引起群众热议的事情，不应当使用暴力手段。群众的特征是你不顺着他说，好事都能变成丑闻，何况原本就是丑闻。当然，以贝壳个人的分析，这未必是幕后的本意。很可能是事已至此，只能如此一搏以自救。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>传播学角度分析2013南方周末事件</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2311/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2013 01:24:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2311/</guid>
      <description>也许blog又要被封了。不过管它呢。总是计较封与不封，自我审查内容，和墙内何异？
题记 Freedom consists not in doing what we like, but in having the right to do what we ought. — Pope John Paul II  始末 不多评述，请看这里
评论 之所以我会特意上来写一篇，是因为这严重的违反了传媒理论。我说的不是传媒自由，或者舆论监督。中国历来没这东西，我已经不是很奇怪了。然而传统上，管理媒体的手段叫做“述而不作“。白话来说就是挑话说。有些事情说，有些事情不说。有些不能不说的事情往轻里说，有些没啥大不了的事情往重里说。这种伎俩在宣传上是常规手段，即使以新闻自由而著称的美国，也不能免俗。你看共和党的报纸有骂自己人的么？都是轻描淡写吧？
然而，挑话说的基础，就是说话的人和审稿的人必须分离，即编审分离。为什么分离？一方面，有一部分原因是因为审稿人并没有精力亲自操刀写所有的文章。然而另一方面，则是警惕一人稿的视角同一化问题。最后，也是最重要的。必须让编辑有权力不发稿件。如果编辑认为发稿件会严重影响他的声誉，他有权不发。如果稿子非发不可，往往会署名新华社稿，或者是化名稿。这是整个新闻系统的传统。
在此之上，才是传媒管理手段。大部分传媒管理手段都是通过指令的形式下发。例如XX事件不许报，XX事件要重点报。不要想当然的认为传媒管理手段是破坏新闻自由，天下新闻何其多，天天写你没兴趣的东西，报纸不亏才有鬼。传媒管理手段在任何报业都必然存在，只是中宣部利用传媒管理手段表达自己的意志而已。好一点的媒体，这些指令都是公开的。例如某个事件不许报，会有明令，哪个范围不许报。糟糕一点的就是黑审查，对外只是含糊的说，这些东西不合格。编辑就得漫天猜，这又踩着哪路神仙的线了阿。
本次事件和上述情况都不同。本次事件最恶劣的一点，就是强行删改作者稿件，还居然署原作者名。如果对稿件不满意，退。还不满意，删。这都是报业常态了。我们曾为报业做采编系统，业务逻辑中居然有三重审查系统。实际上只有第一重和质量管理有关，后两重都是意识形态管理。然而对内容不满，处理方式也是退稿，或者不让上。从来没听说过有业务需求是审稿者自己可以操刀修改稿件的。在系统中，唯一有权利又审稿又操刀的只有主编，而且主编操刀一般都会把名字列在首位，大半作者也觉得很光荣——如果不是被主编骂了个狗血淋头的话。
然而本次事件首开先例，审稿者自己操刀修改内容。这本就违反常规流程。更SB的是，丫居然还改出一堆错误。短短的150字按语，被人挑出数个错误。这操刀者的水准可想而知——我觉得他的小学语文老师应当剖腹自尽以谢天下。
得，既然出了新闻事故，总要有人负责吧。本来这种传媒责任是谁写谁负责，审查人员最多同责。然而作者很无辜阿——这TM不是我写的，写个新年题词还不多检查检查谨防出错阿。谁想到上面直接修改内容，还改出了错误。所以按道理说，让作者负责是不对的。不过估计这次上面拉不下脸，硬要搞作者，编辑们看不下去了。
——想也知道，这种事情本来就不是自己问题。要是这么搞也可以，干脆别混了，反正哪天一个不小心也会流弹中到自己头上。编辑们必然人人自危。
现状 配合官媒态度，还有夺权发声明的强硬手段，这必然是幕后黑手在自救。如果事情是最上面授权，早就全国指令下去，一字也不会多说了。必然是上面觉得这事情办的很蠢，在考虑是否要和此人做切割。幕后黑手狗急跳墙，试图做成铁案，好让自己脱身。
审查之殇 未成年而夭则称殇，新闻审查已经是潮流，照例不应用殇字。然而和传媒比起来，审查和新闻管理手段确实如同小孩子一样。本次传媒对应上所犯下的最大错误是，使用传统媒体的手法处理新媒体，把听众当作没有思考能力的白痴来处理。这就如同白天却蒙着眼睛走路，捅到马蜂窝还不肯摘下一般可笑。
我曾在大学学传播学的时候，和老师讨论过传播路径和审查机制。当时的共识是，对具备中心路径的传播模式，会产生审查。审查的效果是消除广告和不实消息，问题是信息可能被操纵。离散的传播模式则没有审查，好处是信息比较全面，坏处是广告和不实消息比较多。
当时我就曾经想设计一种传播工具，具备消除广告和不实消息的能力，又不会被中心节点控制。作为结果，我给老师提出了一篇论文，论述了一种分布式系统——Diet。借助点对点信息传播模式工作，使用公钥签名信任体系鉴定个人。每个人和其他人会产生一些逻辑关系，每个人在阅读消息后，可以决定删除或者传递给下一个人。
是不是很眼熟？是的，当时我没有能力实现的系统，和今天的微薄非常类似。当然，我当时并没有提出140字限制。而且在新闻自由的美国也不用考虑中心节点消除的问题。所以微薄的形态和我想象中略有不同。然而微薄确实实现了一个无中心管理的自媒体群，而且随着用户的完善还会产生过程流。
如果审查继续下去，会不会有人把分布式的版本实现出来？我不知道。这太踩中宣部的线了。但是从理论上，这一工具完备，而且很难封锁。
然而从本质上，破除审查的，并不是工具，而是每个人在畏惧之前的一小步。我们都是凡人，要我们无所畏惧的抵抗，或者为别人奋斗是不可能的。然而在我们屈从别人的意志，自我审查，抹灭良心之前，可以向前走一小步。这是个人的一小步，然而会是社会前进的一大步。我们不需要英雄，我们更不能够把希望寄托在英雄身上。“让某个人带着时代的意志奋斗”这种话就和“你什么都别做就好”一样，是彻彻底底的谎言。我相信，谎言无法替代真相。哪怕我们最终不能获得成果，然而顺应自己的良心，向前走的这一小步是非常重要的。也许这一小步，能为别人，为你个人带来短暂的光明。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于民用航空上禁止使用电子设备的分析</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2307/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jan 2013 16:38:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2307/</guid>
      <description>适用对象 本文论述的电子设备，包括以下几类：
 不显式使用无线信号通讯，仅在工作时被动发出噪声的电子设备 使用2.4GHz频段和5GHz频段的wifi类和蓝牙类短距离通信设备 使用800MHz和1800MHz频段的长距离通信设备  本文论述的设备，不包括非法无绳电话等设备。尤其是不要把非法无绳电话当作普通的无绳电话，那玩意使用伞状天线，覆盖范围最高可以达30公里，根本就是私人设的无线电基台。使用频率又和飞机一致，飞机从上面过，通信马上就被干扰了。
飞机无线系统的工作状态 飞机自身也是大型机电设备，也会显式的使用无线进行通讯和导航，或者做系统控制（但是下面某个事故案例表明，使用无线作为系统控制是不可能的，飞行中的系统控制必然使用有线）。
飞机主要会使用的无线用途包括两大类，通讯和导航。
根据我在这里找到的资料，飞机常规的通讯频率为118.000～135.975MHZ。同时，中国民用航空总局无线电管理委员会办公室的某份文件佐证了这一说法。因此，常规飞机的主要通讯频率为121.5MHz、243MHz两大频率段。
而导航则比较复杂。如果是GPS导航，一般的L1频率段是1575.42MHz，L2的频率为1228MHz。而近距离的多普勒雷达和机载天气雷达工作范围都在1-10cm波长下(这个受限于天气因素)，频率大约是3GHz-30GHz。CAAC的文件规定，中国范围内的多普勒天气雷达的X波段为9300-9700MHz，C波段为5300-5700MHz，S波段为2700-2900MHz。
飞机对无线信号的耐受性 首先，如果飞机的通讯频率被大功率干扰，可能引发地面引导失效，造成严重后果。因此，飞机的通讯频率(121.5MHz、243MHz)，GPS频率，都不允许同频率信号。
另外，如果干扰设备功率足够大，频率又处于比较高的位置。那么可能引发混叠现象，干扰低频设备的工作（不知道我有没有理解错误）。因此，在飞机上应当禁用任何高频率的大功率设备。
航飞安全禁令的来由 目前在各种航班上实行的安全禁令，是由FCC在1991年所规定的，并得到FAA的支持。然而，这一禁令最初针对的是上个世代的水壶型大哥大设备等，而且当时的飞行设备并没有经过专门考量，对民用的广泛分布的无线信号做出抵抗。由于当时基台密度比现在远低，因此这些设备的发射功率比目前的手机要大上很多，1-2W属于常态功率。因此FCC顾虑到，在飞机上使用手机可能对飞机的通信造成安全，从而影响顾客人身安全。因此，尽管没有明显而直接的证据，但是FCC仍旧颁布禁令，禁止在飞机上使用手机。
一点直接的佐证即是，飞机上并没有配置无线信号定位系统。如果手机真的对飞行安全形成了直接的威胁，那么飞机上必然会配置手持式无线信号定位装置，借助三角定位法找出未关闭的手机。从无线技术原理上说，这是做的到的。这种做法可以有效补强空乘人员寻找手机的漏洞。正是由于手机的威胁仅仅是间接证据推测，因此飞机上始终未曾配备这些设备。
这里体现的是一种谨慎原则，当某个新鲜事务可能对人类产生威胁时，如果没有明确证据表明“没有威胁”，则默认断言“存在威胁”。在面对未知的，新生的事务中，谨慎原则不止一次的拯救过人类。当然，与此相对的，也不止一次的由于过度谨慎而坑过爹。然而在综合双方带来的影响后，人类仍然坚持了谨慎原则。这本质上是对有利可图的商家，国家，或者其他掌握力量的个人或组织的警惕。
但是，在经过长时间的接触后，谨慎原则是否适用，可能会需要重新评估。如果坚守谨慎原则，第一件应当被禁止的事情不是飞机上的手机，而是汽车。全球每年死于车祸的人高达几十万，只要禁用掉汽车就没这个问题了。可是谁也不曾提出过禁止汽车上路(中国某些部门的新交通法规是个例外)。正是因为人们感受到，汽车对人类带来的好处远远大于造成的问题。
同样，电子设备是否可以用于飞机上，这个问题也需要随着电子工程的发展和电子产品深入人们的生活而重新评估。在这里可以毫不客气的说，由于电子产品已经深入了人们的日常生活，成为生活的一部分。如果无原则的坚持禁令，就是反人类。在这种情况下，需要考量的不是坚持还是不坚持禁令的问题，而是需要重新审视和设计，制造飞行器，使其可以满足人类随时进行通讯的基本需求。
对于不显式发出无线信号的设备 这类设备没什么好禁用的。不过这句话要说的比较严密，应当是加上限制，在设备本身辐射不大的情况下。显然，微波炉本身也不显式的发出无线信号，可是那玩意的电磁泄漏明显不适合在飞机上使用。
但是话说回来，有几个SB会把微波炉带上飞机的！
而且很大程度上，这类设备并不能真的“禁用”，因为不少人类生活严重依赖于电子设备，例如人工心脏起搏器，或者是电动轮椅，助听器。固然，航飞部门可以发布警告，提醒使用以上设备的人乘坐飞机的风险。但是不能在没有明显理由的情况下拒绝乘客，因为他们使用了助听器。
对于使用2.4G和5G频段的短距离通信设备 2.4G是国际规定的无线保留频段，使用这个频段不需要特殊的申请或者执照。因此，如果在2.4G引发了干扰，干扰源又是按照标准(&amp;lt;100mW)的，那么被干扰者只有自己摸摸鼻子认倒霉。例如深圳某地铁使用2.4G频段作为闭塞用，结果被干扰导致列车老停车，这就明显是设计者考虑不周。
频段上没问题了，我们再说说功率。常规的wifi设备功率都在50mW以下，而且一般功率只小不大。因为发射功率的增加是以增加耗电量为代价的，便携设备哪里来那么多电给你消耗。真正功率比较大的，常见的是用于蹭别人家网用的特制无线网卡，俗称“卡皇”。其功率从200mW到数瓦不等。部分设备甚至可以截听公里级别的wifi信号，功率超过手机。这部分违规设备应当严禁携带上飞机。
对于100mW以下的合法设备，不应当处于飞机无线管制的范围内。预计在可见的将来，针对近距离通讯设备的禁令就可能会解除。即飞机上的广播中，应当会去掉“请关闭手机的无线功能”等。作为作证，可以参考这条新闻，云南三架飞机将提供WIFI服务。如果不取消禁令，又自行提供wifi信号，岂不是自打嘴巴？当然，安全起见，在飞机的起飞和降落期间还是应当关闭wifi热点。
使用800M和1800M频段的通信设备 这个又要分的比较严密了。这类的设备主要分为两种，GSM和CMDA2000。严格来说，GSM的信道才是900MHz，1800MHz和1900MHz，CDMA2000的信道是上行1920～1980MHz，下行2110～2170MHz。功率都是1-2W左右。
然而GSM方式造成的干扰比CDMA方式严重的多。因为CDMA基于码分多址，而GSM基于时分复用。由于是时分复用，因此设备只能在许可时隙内发射信号，信号呈脉冲型。脉冲型的信号调制就坑爹了，因为脉冲信号的开始和结束时会对其他频率造成影响。关于这点我不知道怎么向没有高等数学基础的读者表达，大致理论是一个方波可以被变换为一系列正弦波的加成。
由于这一特性，因此FCC才会顾虑GSM对飞机通讯系统的干扰。
因此，我觉得航飞系统未来可能考虑解除CDMA的禁令，或者更进一步，在机内部署低功率CDMA基站。因为CDMA对其他信道的干扰小，而基站在附近产生的干扰更加小。在机内建立基站有几个好处。
 降低手机辐射。非常悖论的，当手机无法接收信号的时候，其功率最大。因此一旦在飞机内建立基站，手机的发射功率就会受到控制。 将CDMA转为飞机可以容耐的地-空通讯，提供飞机上拨打电话的功能。当然，这个特性可以作为飞机服务加以运营。  至于GSM，貌似在可见的未来并不会纳入考量。
飞行模式 鉴于飞机上不允许使用手机，而智能机又迅速普及，很多厂家推出了“飞行模式”功能。飞行模式的原理，在于手机可以通过软件关闭GSM通讯模块和wifi/蓝牙通讯模块，从而使得设备从普通通讯设备变成不显式发出无线信号的设备。从原理上说，这确实是可行的。
然而很多航空并不买账，其机上禁令仍然包括“飞行模式”。
我不知道这基于一个什么样的理由，至少不是纯技术层面的理由。因为从技术上说，飞行模式的手机产生的干扰远比电脑低。根据某些报道，这可能是由于山寨手机厂出品的手机，并没有真的实现“飞行模式”，而是仍旧发射无线电，只是软件上禁止了接入和拨出。
不得不说，很多事情就坏在这些SB身上了。
关于飞机上的手机信号 即使在飞机上完全没有手机的情况下，也无法隔绝手机信号对飞机的影响。大功率基站在没有干扰的情况下，覆盖范围可达10公里，而飞机一般的飞行高度都在3公里-10公里之间。因此如果飞机围绕着一部基站盘旋，从飞机上完全可以进行手机通话。当然，如果飞机沿着径向行驶，那么会引起很强的多普勒效应（比火车速度快很多），从而造成拨打困难。所以说，运气好的情况下在空中开机居然还有信号，就是这个道理。作为例子，在911事件中，有部分乘客可以通过手机向外部传递信息。
鉴于此，也许在10年后，由于飞机的更新换代，老机型的淘汰。上飞机就不需要关闭手机了。
关于1991年某飞机因为手机反推装置打开的说明 网络上多半是流传1991年某英国航空，我找了一下空难列表，1991年反推事故的貌似只有劳达航空004号班机号空难(也称奥地利航空，不过好像被收购过，所以具体不明)，具体可以看wikipedia页面。
根据下面给出的劳达航空004号班机的事故调查报告，我通篇找不到手机(mobile)，或者干扰(intrusion)之类的字眼。事故原因分析貌似是说，因此由于某些照明电路的电路故障，导致反推装置启动。在系统改进中，也没有要求飞机上关闭手机的建议，只是建议飞机上的电子设备增加屏蔽装置，屏蔽电磁干扰。注意，这里屏蔽的目标不是无线通讯干扰，而是电路故障造成的电火花(hot short)。
同时，飞机也会频繁穿越积雨云之类的电磁异常区域。由于飞机上的控制系统异常重要，而飞机本身的电磁环境不稳定，因此使用无线控制飞机是不可行的。
关于在医院使用手机的问题 医院使用手机，电脑是一个需要慎重考虑的问题，因为确实有很多医疗设备使用了2.4G频段。甚至由于人体器官尺寸等原因，有很多医疗设备并不能自己选择工作频率。例如在深圳的地铁干扰问题上，医院的B超亦是干扰源之一，见这里。可以想见，如果将卡皇带到医院去使用，也可能对B超设备产生干扰。
但是，对上述新闻，我抱持怀疑态度。借助声波工作的B超为什么会发射如此强烈的电磁信号，而且信号频率居然高达2.4G。这本身就是件很奇怪的事。由于报道并没有列出关联信息，因此无从查起，姑且信之。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>支付宝体系的问题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2302/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 01:54:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2302/</guid>
      <description> 今天和几位朋友讨论了一下支付宝的问题，又查了一下case，发现支付宝的问题不仅是那么简单而已。先不吐槽支付宝的问题了，赶快出验证和方案。
在被人恶意补卡的情况下是否安全 关于恶意补卡，这里有个例子。简单来说，就是知道你的身份证和手机号，去异地营业厅用假身份证补手机卡。然后用手机卡获得支付宝系统，再套现。
贝壳分析了自己的系统，如果恶意补卡的话，对于200以上的消费转账，会要求输入宝令。宝令是绑定在手机而非卡上的，所以攻击者会无法消费。而要取消宝令就必须输入宝令，通过手机卡无法取消。因此攻击者即使补贝壳的卡，也无法进行200以上的消费。
但是如果你用的是U盾，那问题就没那么简单。在支付宝的设计中，手机是可以解除U盾绑定的。所以U盾不能对抗恶意补卡。
结论：如果仅仅是200而已，我可以认为这个系统是安全的。
在手机丢失的情况下是否安全 如果手机丢失，问题就更加严重。支付宝密码，支付密码均会被找回，宝令本身就在手机里，因此支付宝的支付系统全面沦陷。支付宝内资金肯定不保。问题是卡上资金。
贝壳绑定了两张卡，浦发和招商，先从快捷支付检查起。检查浦发的卡发现，对支付宝默认开了20000的签约支付额度，当场汗就下来。对于快捷支付来说，这太高了。速度改成300。对于超过300的，依然可以通过网银验证来支付，比较安全。
招行的快捷支付我从头到脚就没看到签约这回事，貌似必须进行网银支付。那就需要我的卡号有效期密码什么的。我觉得这个不大可能出问题。
再检查浦发的普通支付，这需要登录浦发的网上银行。浦发网银是通过手机加密码验证的，基本可以保证转账汇款的安全。
结论：目前调整的结果，一次损失300左右。
网银的一点隐忧 目前网银的密码都太弱了。浦发只有6位数字，招行也只有8位数字字母。难道就不能设定强一些的密码么？
浦发可能是要和卡本身的密码兼容，将手机作为补强。可是手机也会掉啊。一旦手机掉了，整个安全性就由6位数字密码保护。这和掉银行卡一样严重。
建议  移动和联通关闭身份证显示，尤其是最后四位！ 无论哪种级别，使用支付宝一定要打开宝令。目前只有宝令可以有效对抗补卡攻击。 在智能机上又绑定网银的，就不要乱装软件，更不要root/越狱。 中国移动的补卡修改流程。如果当前卡处于激活中，先持续警告旧卡24小时后再激活新卡。 移动至少应当允许客户自行选择“这个手机号码极端重要，不得实行异地补卡，不得显示个人信息，复机/补卡间隔需要在24小时以上”的增强选项。 理论上说，移动应当可以推进二代身份证验证能力。使得补卡业务实行时，必须凭借二代身份证验证身份后进行。杜绝假身份证。 支付宝的密码找回功能降速。从开始找回，发短信和邮件通知，到完成找回密码至少要一小时，最好要24小时才能找回密码。或者允许可以设定“我自愿将找回密码时限改为24小时”以增强安全性。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>老大啊，你这是什么鬼名字</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2269/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Nov 2012 19:58:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2269/</guid>
      <description>sbcl 不知道大家用没用过common lisp，这是一种语言，最早是为了计算理论而生的。这种语言以规模大，难掌握，实现多，标准不统一而著称。
Steel Bank Common Lisp，简称sbcl，就是其中一种实现。他派生于SMUCL，是目前为止我看到的最好的开源实现。反正我在求解N多问题的时候，sbcl在速度和内存占用比上的表现相当抢眼。在lisp系列中称第一，和go这种静态语言相比也不遑多让。
但是每次我看到这个缩写都忍不住想吐槽，这是什么鬼名字啊。SB Common Lisp？
debian 大家也许听过，也许没听过，debian社区曾经为了中文名字的事情争吵过。
从我看到的材料上看，很多人对debian的默认念法是——大便。。。
lua 我就不吐槽了，号称屌丝语言。
LZ不哭，站起来lua。
go google的奇葩语言。每次我要查某个用法的时候，都很郁闷。为什么呢？因为几乎所有的网页都命中&amp;rdquo;go&amp;rdquo;。
以StartProcess为例，我这里搜素go StartProcess的第一个命中在MSDN，微软有个API就叫StartProcess。再后面就是财经新闻。在很后面才能看到go的API。
etc IT界还有什么奇怪的名字？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由软件的基础讲解</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2237/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2012 11:58:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2237/</guid>
      <description>授权 本文档内容基于cc-by-sa3.0下发布。
您可以自由复制、发行、展览、表演、放映、广播或通过信息网络传播本作品，创作演绎作品，对本作品进行商业性使用。惟须遵守下列条件。
 署名 — 您必须按照作者或者许可人指定的方式对作品进行署名。 相同方式共享 — 如果您改变、转换本作品或者以本作品为基础进行创作，您只能采用与本协议相同的许可协议发布基于本作品的演绎作品。  具体信息请查看署名-相同方式共享3.0。
从一个软件说起 给大家介绍一个软件，comix。comix是一个由python和GTK+写成的漫画浏览软件。
 支持zip, rar， tar等格式的压缩包直接浏览 跨平台 有自己的用户群和wiki页面  但是某天，我在Windows下使用comix的时候发现，在Windows下这货不支持压缩包直接浏览。而且手里有大量包是7z格式，木有办法使用。
 检查源码，发现是/的问题。蛋疼的跨系统。 根据网络上的提示，我发现有两个解决问题的方法。
 使用封闭免费软件，例如honeyview，然后转跳到问题3 自己修掉这个bug，反正只有一处，然后转跳到问题4  7z格式木有办法，只能苦等最新版本出来，完了。
 需要7z支持，自己又做了一个7z支持的补丁，从此所有漫画都可以直接浏览
 我希望向官网提供我的补丁，发现软件已经失去维护
 在寻找的时候，我发现有爱好者维护了一个新的分支，mcomix。解决了很多历史bug，同时支持了7z
 原来在问题2上，有一个隐藏选项，直接用mcomix，完了。
  这说明，在你想出一个需求的时候，最好先问问资深用户，是不是已经被解决了。很多时候，不要重复造轮子。
修改源码？听起来好像很麻烦 如果不是职业程序员，还是别想了。调试软件和修改源码需要专业知识（当然，不需要是计算机系出身，但是需要专门的学习）。但是掌握技巧后，修改一个bug并不是很困难。然而，拥有修改源码的能力，表示这个软件和那些“你无能为力”的软件有所不同。
神码叫做自由软件  无论如何，你可以自由使用。这隐含了软件是免费的（或者满足一定条件下免费）。 源码开放。用户有研究如何使用的自由。 重新发布源码。用户可以让别人使用，或者包含在其他产品中使用。 改善软件。用户有改善软件的自由。  所以，自由软件的前提是，软件必须是开源软件。
两个软件的不同遭遇  Foxpro VS Sql Server
老计算机用户都应当记得foxbase和foxpro这两个软件。当年风光一时的数据库软件，在被微软收购后，就黯淡无光了。尽管退出市场的主要原因是因为单机开发模式并不适应网络大规模开发，但是这只需要设立一个网络层就可以解决。微软在收购Sql Server后，为了保证其市场地位，收购并雪藏了foxpro。目前该软件已经停止开发，最新版本的支持也即将过期。
 Mysql VS Oracle
同样可怕的事情发生在mysql身上，做web开发的应该无人不知其大名。在Oracle收购后，Mysql也面临和foxpro同样的遭遇，更巧的是，他们同样是数据库类软件。然而Oracle无法雪藏Mysql。因为一旦Oracle雪藏Mysql，其他人可以继续Mysql的某个开源分支继续开发一个完全不同的东西。Mysql的创始人之一，Michael Widenius支持这个做法。
因此，直到目前为止，Oracle都没有停止对Mysql的支持。
当然，由于未来的风险，一些人在选择新数据库的时候转向了PostgreSQL，或者其他选择。然而已有的系统不会受到影响，已经学了Mysql的用户也不会受到影响。
  如果当年Mysql是闭源，那么。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>电池阿电池</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2104/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 03:03:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2104/</guid>
      <description>三个月之内，连续两次碰到电池问题。一个是p81hd的充电口损坏，送修两个月没法用。拿回来后，发现因为无电时间过长，电池受损，大概只有2.5小时的电量（原来至少4小时）。另一个是hpmini 1017TU已经损坏的电池，居然鼓起了一个包！！！一个包在电池中央，吓得我顿时就拆下电池，放的远远的，以免爆炸。
贝壳自认还是比较爱护电池的，没有频繁冲放，没有过充过放，基本都是10%-90%区间放电。但是电池还是连续出问题，只能说目前的锂电池性能还远远不过关。
现在已经预定了一个新的hpmini电池，但是p81hd的电池就不知道该怎么处理。而报废的锂电池也不敢乱扔，不知道有没有什么地方可以处理旧电池的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于酒精带上飞机</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2102/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2012 02:03:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2102/</guid>
      <description>刚刚看空中浩劫，有个哥们，是飞行员，空难调查专家。去度假的时候摔在了关岛。等他好了，就开始鼓吹飞机的座椅应该去掉个横杠，而且酒精不能随身携带。
因为飞机出事的时候，氧气泄露，都在往天花板跑。而当时关岛去的时候，很多人带了很多免税酒。这些酒在摔飞机的时候挥发的酒精和氧气结合，被点燃，然后引发了大火。所以这哥们说，酒精不能放入天花板的行李舱里面。
这绝对是从血里面学到的东西，想带酒的不妨考虑一下。
至于为啥不让带液体，则是另一个哥们。这兄弟是纽约摩天大楼爆炸案的主角，在菲律宾飞往日本的飞机上，带上去了一个炸弹做测试（测试。。。）。炸弹使用液态材料，用一个电子表做触发，两个电池做外部能源。这哥们放好炸弹自己跑了。飞机飞到一半的时候，把一个小日本直接炸了个暴菊而亡，飞机迫降那霸。如果不是这哥们对飞机的了解不深，查到的资料是同型号飞机的（型号差一点害死人阿）。这颗炸弹就会直接炸穿主油箱，然后引燃燃油，再炸掉整个飞机。幸好，他放炸弹的地方刚刚好差了一两排。
想带液体的不妨考虑一下。
至于为啥锂电池不能带上行李舱——估计是太多国产山寨手机炸的老外暴菊而亡，他们不敢让你离开这种危险品吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>昨天那个事情的后续——也谈网络安全</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2064/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2012 04:06:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2064/</guid>
      <description>安全无小事阿，昨天批评到一半，发现遇到李鬼了。尴尬，赶紧修正文章，不知道影响多大。
我们事后推理，问题可能是这样的。有人故意在赶集网上用别人电话发布信息，然后等你的电话被打爆。赶集网本身只允许举报手机滥用，而不支持座机举报。所以你会找客服电话，但是他们客服电话又找不到。他们做一下SEO搜索，或者直接买关键词。你通过搜索，找到的就是他们。你要取消，他们就要你汇保证金。保证金进去了，然后你就被骗了。
当然，文章本身的批评也算是成立，常规发布电话信息应当是先确认再使用的，投诉的系统也应该支持座机等方式。由李鬼客服的存在，你可以想见到底有多少人试图投诉电话被错误使用，在系统中又无法删除。
但是我要说的是，这个诈骗差点成功的关键原因在于——赶集网没有公布自己的客服电话。由于没有官方公布，因此使用搜索引擎搜到的根本是李鬼。当然，如果打官司，赶集网肯定是无责任的。但是，被骚扰过的公司都知道，真的到了这个地步，你会很烦，非常烦。我相信对百度恨之入骨的不少公司应该都知道我的意思——明明不是我的事情，脏水泼头上，客户在骂娘。
我更进一步看了一下赶集网这个网站，安全么？也不安全。别的不说，登录系统还是使用http，而非https。两者差异非常大。使用http的，只要通过一个恶意的网关，就可以捕获到用户密码。作为玩玩而已的网站，我觉得使用http也就算了。作为一个商业公司，登录系统不使用https，实在是有点不专业。至于投诉电话也是一个例子。如果你打算联系新浪，打开网页，拉到最下方，直接就有400电话，根本不用担心这个问题。
各个网络教材反复告诉我们，安全不是一个技术问题。实际上，安全是一个从最高层到最下面的意识问题。作为安全的头一步，首先你要告诉你的用户——你应当信任什么。
如果你的公司是一家实体公司，以电话业务为主。那么你的宣传要点可能就是电话，而网站的具体网址可能就是通过短信方式进行分发（至少要有这个功能）。这方面的例子有携程。而如果是一家网络公司，以网络业务为主。那么你的宣传要点就是你的网址。为了安全，我建议稍微做大一点的时候，就干脆点，把常见的拼写错误全买下来，省的李鬼入侵。你的地址，联系电话，都通过网络分发，而且要让别人找的到。
上面一段简单点来说，就是，一个主要的宣传方式，上面发布所有的可信联系方式。为什么？如果你不发布，就可能有李鬼进来。到时候再处理，就非常困难。
盗梦空间里面说过，要确认你在真实的世界，而不是梦境中，并不容易。现实中，要确认和你说话的人的真实身份，也不容易。通常来说，如果你问我借钱，我要给你钱，你都能在对话里面发现我会问你一些有点奇怪的问题。frank应该心领神会，他问我借卡的时候，我可是在敲定事情后直接抄起手机给他打了个电话。通常来说，IM可以被偷，但是电话没有道理一起被偷。即使被偷了，还能伪装声音，那我也认栽了。我现在还欠着钱没还的小一，某位报社编辑，还有我帮忙充过卡的老燕子。如果你们看到这篇文章，应该也能回想起我给你们相关信息时问过一些奇怪的问题吧。
这些问题，叫做背景知识验证，我在前面的一篇文章中提到过。背景知识验证的基础是你们拥有相同的知识。而对于一个网站，你没办法使用这个办法的。所以，为了防止李鬼，你要反过来，使用无知假定。所谓无知假定，就是，在你面前的人充分证明自己之前，没人知道他是谁。也就是俗称的《互联网上没人知道你是一条狗》。所以作为客户来说，不要轻易相信搜到的联系方式，最好用114。当然，114上如果没有，那也没有什么太好的办法。
另外昨天和42区的同学谈了谈，他说会警告赶集的朋友。毕竟李鬼的存在对正品网站是一种伤害。但是从现在来看，只能采取防御策略。具体什么策略，就看赶集网的计划了。不过比较有意思的是，昨天我们谈到李鬼的时候，说到“互联网人士也无法分辨”，他给了我一个例子。在淘宝被诈骗5.46万始末。我看完吓了一跳。千鸟是小米的信息架构，算是IT圈子里面的人，不能算外行。在购物的时候，也是小心又谨慎。即使如此，还是被骗了！这只能说一点，即使是内行，也不要仗着自己专业就放松警惕。
我仔细看了一下流程，主要能找到的问题有以下几个。不过需要提前说明的是，这些都是马后炮。很多事情我们知道不应该，但是真的都有避免么？如同我某篇文章说的那样，就是彻底的神经质了。
1.在不可信环境中消费。这是一切问题的根源。本质上说，应当把环境分为“可信”和“不可信”，并且在几个信任等级间架防火墙。可信机器可以通过虚拟机产生一个不可信环境（沙盒），但是反之不可以。同密级机器可以弱密码或无密码互联。高密级机器可以无密钥连接低密级，反之不行。
2.没有在发生问题的第一瞬间进行止损。对于大额支付（对我而言，1000以上统统叫大额），网银一旦提示成功，而支付宝里面没看到钱。第一瞬间反应绝对不是再来一次，而是直接敲电话给网银，然后是支付宝。绝对不要试图在支付失败问题没搞明白的时候再试验一次，就算试，最多也只能试一毛钱。
但是归根结底，这件事情轮到谁头上基本都是中招的，因为要管理的问题太多了。
反思了一下自己，我打算在自己的环境中推进几个事情。
1.重新设定防火墙，关闭不需要的服务和开放设定。
2.重整U盾，假定他可复制，因此需要使用特殊的保密环境进行支付。
3.对环境中的几台不可信机器进行行为监控。
4.定期读日志，尤其是异常报告。
5.关掉“仅使用手机动态密码支付”的选项。
PS.这篇文章不代表我支持网络实名制，但是我觉得应当让自己想实名制的人实名制。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大家帮我验证一下证书</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2046/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2011 17:53:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2046/</guid>
      <description>今天一个朋友和我聊天的时候，问我，是不是hosts不安全。我说，都不安全。翻墙的话，必须对翻墙服务器的拥有者相当信任才可以。不但要相信人品，而且要相信技术，相信服务器不会被入侵。使用gae的话，服务器要自己组建，否则你无法确定组建者是否会修改代码，加入监控代码再上传。hosts引入的问题是，你自己对自己进行了一遍dns毒化，如果目标本身是错的，你就傻乎乎的跳到了一个攻击者的机器上，而且你的行为使得域名核查不能阻止你犯错——他们也认为这个机器拥有你要去的domain。
不过有意思的是他给出的一个例子：
https://199.59.149.208/
这是用于访问twitter的一个hosts。
https://twitter.com/
问题是，两者的授权是不一样的。我在《论不同系统和客户端的证书管理》里面说过，如果你访问google的时候发现证书是cnnic签署的，你是否觉得可怕。而这次，我发现hosts的证书是GeoTrust签署的，但是我访问twitter的证书是VeriSign签署的。
一家网络公司会找两个不同的供应商签名么？我不清楚。chrome的自动验证对这个无效（所以很危险），因为域名和ip对不上。我试过用openssl验证，但是debian的openssl有个bug，我用CApath无法验证任何证书，包括真实的twitter证书。所以我也无法解答这个问题。从IP上看，这个IP到确实是Twitter的。
NetRange: 199.59.148.0 - 199.59.151.255
CIDR: 199.59.148.0/22
OriginAS: AS13414
NetName: TWITTER-NETWORK
不过这不说明任何问题，完全有可能在路由器上把这一地址段定义到了其他设备上，从而实现man in middle。关键是证书——谁可以帮我验证一下这本证书是否有效？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于今天六点到十点间无法访问的事情</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2040/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2011 22:24:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2040/</guid>
      <description>别瞎猜了，我下班前写密码的文章时，想起自己的keepass里面有不少密码过期了，然后就更新了这些密码。结果把我的虚拟主机密码更新后，忘记在config.php里面跟着更新密码，然后网站就挂了。
非常抱歉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>啥叫智能</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/2006/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2011 10:16:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/2006/</guid>
      <description>这年头的营销人员老爱乱用术语，瞎整个词就在那里吹。据说这是个营销行业历史悠久的传统，当年圆珠笔就叫原子笔，配合原子弹吹了一把。这年头连化肥都用上了纳米科技——估计真相是生产化肥的机器的某个核心部件使用纳米材料来减少磨损。营销在那里乱吹，搞的普通用户晕呼呼的也就算了——不晕就没法骗钱，没钱技术人员也就没工资。偏偏很多技术人员也不靠谱，居然也跟风晕。
我问你们，如果你告诉一个人，红灯的时候停车，绿灯的时候开车。然后他照做了，这个人叫智能么？如果你写个操作手册，看到上面有红头文件下发，就组织传达精神，这叫智能么？如果你写个程序，依次判断几个地方是否有文件，如果发现就加载执行，这叫智能么？
如果这叫智能，那你的脑子就是个图灵等效机。
偏偏有人说，我的程序会智能判断你的系统类型，然后加载合适的组件。。。
什么叫智能？相对来说，贝叶斯，相似性判断这些东西更接近智能。程序员没有写过，给某某用户推荐什么。但是很神奇的，程序会告诉你——有人和你兴趣相似，什么什么是垃圾邮件。
区别在哪里？一个是程序员预设了逻辑，然后交由电脑执行。这种情况叫智能太过了点，叫自动差不多。而另一个是程序员没有预设逻辑，程序由行为数据中学习到了下面的行为，如果要把这个称为智能还是有道理的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>python中dict的插入复杂度估算和排重复杂度估算</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1996/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2011 10:22:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1996/</guid>
      <description>在做分词核心词典数据结构分析的时候需要，就先写一篇吧。
具体可以参考python源码解析读书笔记（一）——内置对象，这里面有说：
7.dict对象的索引方案
dict对象的索引方案使用的是哈希表，而且是开放地址法的哈希表。当装载率达到一定规模后，会新申请一块内存，将有效数据复制过去。最小的表空间为8个对象，当装载率超过2/3时，会扩大规模到当前active的4倍（超过50000个对象为2倍）。目前为止，在对象被删除后，其表空间并不释放。因此曾经增长的非常大的dict对象，可以定期复制以回收空间。
最初的表项空间为6个以内，满了之后，会自动扩张到24个，有效16个。从大致来说，如果要放下N个表项，大概就要扩张T次，他们满足以下关系。
A0*(8/3)^(T-1)&amp;lt;N&amp;lt;A0*(8/3)^T  而每次扩张，就要进行全表项复制，因此复杂度大约是O(N)量级。当扩张到放下N个表项时，就需要进行的复制的总数是：
sum(i, 0, T-1){A0*(8/3)^i}  这是一个典型的等比数列求和问题，我们知道问题的答案应当是：
A0*3*((8/3)^T-1)/5=A0*(3/5)*(8/3)^T-(3/5)*A0  因此，(3/5)(N-A0)&amp;lt;O&amp;lt;(3/5)\*((8/3)\*N-A0)。如果只考虑数量级的话，插入的复杂度量级为O(n)，即哈希表的平均插入复杂度为n级。
也许有人奇怪，哈希表的插入复杂度为1级阿，怎么得到n级的结论的？看上面，都说是放下N个表项时的总复杂度了。
我们可以和红黑树对比一下，红黑树的平均插入复杂度为logn级，平均查找复杂度为logn级。哈希表的平均插入复杂度为1级，查找复杂度为1级。但是红黑树在一点上比hash优秀——他的插入时间基本稳定，hash table的插入时间有可能会暴长。
于是，当我们有N个元素，需要进行排重的时候，我们可以set化。假定set和dict基于一样原理运作，我们的时间复杂度为O(n+m)级，m为排重后元素个数。其实按照最差情况来说，也可以认为是O(n)级。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>mongo无法利用多核？</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1984/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2011 17:12:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1984/</guid>
      <description>太伤心了，本来以为mongo的速度很快呢。测试插入数据，结果当场被泼了冷水。
conn = pymongo.Connection(&#39;localhost&#39;, 27017) db = conn[&#39;perform&#39;] coll = db[&#39;test&#39;] testdata = [] def init_testdata(): for i in xrange(1000): s1 = &#39;&#39;.join([random.choice(string.hexdigits) for j in xrange(16)]) s2 = &#39;&#39;.join([random.choice(string.letters) for j in xrange(200)]) testdata.append((s1, s2)) init_testdata() def insert_mongo(): for s1, s2 in testdata: coll.insert({&#39;_id&#39;: s1, &#39;content&#39;: s2}) def find_mongo(): for s1, s2 in testdata: s = coll.find_one({&#39;_id&#39;: s1}) def testfunc(funcname, times=1000): from timeit import Timer t = Timer(&amp;quot;%s()&amp;quot; % funcname, &amp;quot;from __main__ import \*&amp;quot;) print(&#39;funcname: %s used %f&#39; % (funcname, t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>语言的易读性</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1982/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2011 16:32:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1982/</guid>
      <description>何谓语言的易读性，简单来说，就是看到一段代码的时候，能够了解其意思。易读性最差的典型代表作是汇编语言和机器语言，因为在读这两种语言的时候，其实是你的大脑在替代模拟CPU的功效。说起来，自从汇编以后，每种语言多多少少都注重了人类阅读的习惯，像brainfuck这种特例是万难一见的。例如下面的例子。
printf(&amp;quot;hello, worldn&amp;quot;);  即使没有任何C基础的人，也能够看懂这是在做一个字符串打印。
语言的易读性其实是语言非常重要的特征，比其他特征都重要。因为人类的大脑不可能记得所有的代码细节，并且能够直观的反应出如何修改。往往我们需要阅读一下代码，搞明白每段的意思，然后才能动手——哪怕这段代码出自自己手笔，只要过得一两个月，还是要重读一下的。正是因为读这个技能的使用频率非常高，所以语言的易读性非常直观的影响到语言的易用性。而易读性差的语言和习惯，目前来看有以下几个典型例子。
1.罗嗦
典型代表是Java。下面是一个Java解压Zip的代码，引用自参考1。
public class Zip{ static final int BUFFER=2048; public static void main(String argv[]){ try{ BufferedInputStream origin=null; FileOutputStream dest=new FileOutputStream(&amp;quot;E:testmyfiles.zip&amp;quot;); ZipOutputStream out=new ZipOutputStream( new BufferedOutputStream(dest)); byte data[]=new byte[BUFFER]; Filef=new File(&amp;quot;e:\test\a&amp;quot;); File files[]=f.listFiles(); for(int i=0;i&amp;lt;files.length;i++){ FileInputStream fi=new FileInputStream(files[i]); origin=new BufferedInputStream(fi, BUFFER); ZipEntryentry=new ZipEntry(files[i].getName()); out.putNextEntry(entry); int count; while((count=origin.read(data,0,BUFFER))!=-1){ out.write(data,0,count); } origin.close(); } out.close(); }catch(Exceptione){ e.printStackTrace(); } } }  我下面给出python版本。
import os, zipfile with zipfile.ZipFile(&amp;lsquo;filename.zip&amp;rsquo;, &amp;lsquo;w&amp;rsquo; ,zipfile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>jobs</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1949/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 12:18:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1949/</guid>
      <description>不是果粉，不想跟风。
不过他的想法实在的改变了这个世界，仅这点而言，值得我们记得，有这么一位人，在世界上走过。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京护照申请攻略(第二本)</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1945/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2011 10:35:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1945/</guid>
      <description>今天跑到北京办理新护照，才发现网络攻略需要大幅更新了。首先，北京原先办理都在东城区出入境管理处，但是现在普通公民护照业务已经不在这里办理了。我去了金宝街的东城区办事处办理，也可以去其他地方，不用考虑户口所在区问题。从朝阳门北小街到金宝街可以坐674，办事处目前是周一到周六9点到17点办公。
金宝街这里贝壳干过半年，还算熟悉，不过这个办事处倒是头次来。流程是先照相，然后填写材料。必须照相，自带照片只能用于申请表，不能用于护照制作。即使办理过，也没有上次的数据留存。如果没带照片，加30可以把照片打出来当大头照用。照相本身免费。照相时必须注意，要穿深色衣服，最好有领。如果照片不过关，即使照相这里通过了，办理业务的时候也可能退回，还得重照，非常麻烦。
照相后，找人剪下照片，并且填写材料。然后找复印柜台复印身份证，户口本，上本证件(如果有)，一张五毛。拿这些材料去咨询，他会检查材料和表格完整性。如果没问题，就会拿到一个号码。排队后，有人会帮你办理。你的旧护照会被剪去角交还，并且给你一张白色回执。护照200一本，港澳通行证100一本。护照加注20，港澳通行证一个20。贝壳办理了护照更新加注，港澳通行证加港澳各一，360，比第一次的140翻了三倍。
回执在旁边缴费(这点我一直不明白，为啥不一个地方办理，非要我们拿脚当流水线，就算是依次移动也好阿)，然后就可以凭回执到期领取了。也可以邮寄，一本本地21，外地29。两本本地28，外地36。这次贝壳办理整个手续，总共付426，耗时大约40分钟到一个小时。有需要的朋友可以参考一下。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>gnupg的基础概念</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1909/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2011 12:36:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1909/</guid>
      <description>上次gnupg签名写完后，雨苍跑过来问我gnupg里面的一些细节，讲，为什么不写清楚呢？我说不是写过一篇gnupg基础么？回去翻blog，居然没有！好吧，那就现场写一篇gnupg的基础概念。
非对称密钥 gnupg是一种签名/加密系统，通常而言，多数被用在mail和deb包签署上。普通加密程序的最大区别在于，gnupg是一种公钥/私钥结构。
我们简单点说，你可以用gpg --gen-key生成一个密钥对（是的，一次一对密钥），一个密钥对包含一个公钥和一个私钥。公钥是公布在网络上的，私钥自己持有，并且可以加一个密码，以防私钥泄漏。学过非对称密码体系的同学应该知道，公钥加密，私钥解密，私钥加密，公钥解密。因此，这个密钥对可以用于签署。方法是，对你的目标数据进行哈希，然后使用私钥加密这个哈希，得到签名数据。如果别人可以用你的公钥解密这个签名数据，然后和目标数据的哈希对比，那么这个数据就一定是私钥签署的。
附加资源 下面是最精彩的地方。一个密钥对里面，其实不仅包含一对密钥，而是包含多对。刚刚生成的公钥(pub)和私钥(sec)这对，被称为主密钥。而除去主密钥外，还可以加入三种资源，子密钥，uid，签名。
子密钥是另一个合法的对称或者非对称密钥。子密钥的常见用途是延长密钥的可用期，或者提供不同强度的加密（通常是减弱）。
密钥长期被用于加密数据后，可能会被已知明文攻击，因此一般密钥都有一个合理的使用周期。对于大量加密数据的人来说，这个合理使用周期可能比较短。看过上一篇互相签署的应当知道，对一个密钥每三四年乃至一年就签署一遍太麻烦了。因此，你可以使用子密钥。这个密钥的使用和吊销就比主密钥更加方便，生成一个，用六个月，然后废弃。而使用主密钥签署过的子密钥，同样可以认证该密钥属于某人。
uid则是认证这个人的合理名字，主要是姓名，昵称，邮箱。通过主密钥签署，别人可以认可这个网络身份真实的属于你。
签名则是别人对你的uid的认可。一般一个uid上可以有一个或者多个签名（至少需要自己主密钥的签名）。
常见参数选择 主密钥过期时间，建议选择5-10年，推荐10年。因为主密钥过期后需要重新签署，每三四年就重新签署一遍你的密钥实在是太麻烦了。
主密钥长度，我建议选择你能选择的最长长度。因为主密钥有相当长的过期时间，过短的密钥很快就不实用了。在2000年的时候，1024位还是比较安全的，但是2009年，RSA-768被成功破解，威胁到了1024位密钥的安全性。目前debian推荐密钥都是4096位长。至于对此造成的计算压力增加，你可以通过子密钥来解决。
主密钥一般是RSA的，gpg -k可以看到4096R之类的标示。
公钥的网络管理 上面说到，公钥需要公布在网络上。现在网络上就有一种专门的服务器，用于提供公钥的上传和管理。我用的是pgp.mit.edu，很有名（主要是比较短，好记）。你可以在上面放置一个你的公钥，里面附加各种uid和签名，吊销凭证，等等。
文件签名 密钥对可以对文件进行签署，生成分离的(.sig文件)或者内含的签名。签名方法是gpg -s，你可以用gpg --verify来验证。
FAQ:
Q: 有什么机构对gpg进行认证么？
A: 这个真没有，虽然你可以从公钥服务器上获得很多人的公钥，但你无法确认他们的身份。确认身份唯一可靠的办法就是线下交换fingerprint并且签署。作为替代，完全信任和勉强信任也部分的可靠。
Q: 签署和加密有什么区别？
A: 签署表示这个内容是被你确认过的（由你发出或者经你许可），所有人都能看到。加密表示这个内容只有你能看到，所有人都能发出。如果你打算给一个人发送一个内容，内容是经你确认的，并且只想被他看到。你可以同时签名和加密。
Q: 签名可以伪造么？
A: 这个应该不行，如果可以，你可以写个paper，全球奖金就数百万美元，更不提领域上的名声。
Q: 国家可以调动专用服务器来进行破解。
A: 目前已知破解的最长的密钥是RSA-768，长度768bit，因此1024位密钥有可能被政府机关破解。然而破解难度随着位数增加以几何级数增长，因此2048位的破解目前还遥遥无期。目前而言，2048以上长度的密钥还是无解的。
Q: 真的不行么？我知道各国军队都有保密的研究成果。
A: 如果你相信所谓的“秘密成果”，我也无话可说。仅公共领域流通的成果而言，离可接受的破解方法还差很远。目前已知最好的算法是普通数域筛选法，有希望成为可接受的破解方法的是基于量子计算机的Shor算法——不过量子计算机还没有制造出来。
Q: 既然2048位密钥不可破解，为什么还要选择4096位？
A: 一个不幸的事实是，虽然破解难度随着位数增加几何级数增长，然而破解速度随着时间流逝也在几何级数增长。如果你打算长期使用，还是使用4096位的比较保险。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>悲崔的散热片改良</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1905/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 09:49:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1905/</guid>
      <description>贝壳的新电脑出了点小问题，不过让贝壳郁闷了很长时间。
其实这个问题早就有，不过最初没当回事情。贝壳用的AMD X4
955黑盒芯片，设计热功耗（TDP）125W，整个一个电炉。不过由于有功率调节能力，大部分的时候功率只有20W，还是挺不错的。机箱不热，声音也不大。不过贝壳偶尔一次晚上用这货压个片子，天呐，大半夜的战斗机升空了。声音吵到死人跳起来不说，机箱电源那里一摸还烫手。这还了得，CPU散热器烫手就算了，机箱烫手——真要作成烧烤机箱不成？
第二天，跑到配机器的那里，要求换一个好点的散热器，声音别那么大。他拿过散热器转了一下，笑笑说，这玩意声音肯定大，随手一转就有声音，上6000转还了得。想想也是，换了一个大号风扇，声音果然是小多了。不过抱回家，发现问题又不对了。原来的风扇温度是60度多点，现在这个有75度了。
再抱回去，人家也傻眼了。这玩意正常用没听说有这问题阿。好吧，老吴，我是正常人么？恩，这个真不是——
换了一个号称最强风扇，回家还是75度。怒了，回去好好研究了一下机箱散热的知识。
1.导热系数
什么叫导热系数[1]？一定厚度的材料，两端有温差，热就会从一端向另一端自动传导，这是基础热力学原理。导热系数的定义是，1m的材料，两端温差1度（同1开），在1秒内所传递的能密度。单位是W/mK（瓦每米开）。铜的导热率大概是400W/mK[1]，铝大概是240W/mK[1]。具体情况会根据铜和铝的纯度，杂质种类，乃至合金特性而变化。所以以前常说，纯铜散热器如何高档。当然，根据数据，钻石会更高档一些&amp;hellip;&amp;hellip;
2.散热器
目前散热器种类很多，我着重说其中一种，热管[2]散热器。
自从迈入热管时代，全铜散热片就成渣了。为什么？热管的热传导系数是5000-40000W/mK。哪怕钻石都是渣阿&amp;hellip;..
不过热管归热管，还是有点讲究的。6mm热管一根大约能“负责”15W，8mm一根大约25W。在这个功率下，两端温差基本可以接受。如果你要求一根6mm热管负担955的全部125W功耗，也不是不行，两端温差就不好说了。目前热管使用形式最多的是U型热管塔式散热器，就是一根热管中间和CPU接触，两端向上延伸，成为塔状的散热器。这样的话一根热管就可以当作两根用，成本低效果好。955的TDP是120W多点，4根6mm热管刚好负荷，所以目标就选用6mm四热管散热器。
热管解决了一个关键问题，如何将CPU核心的高热传导到空间中，而如何将热管上的温度散发到空气中，则要看散热片的质量。通常而言，使用了热管后，散热片的材质就不是关键，关键是表面积。所以热管散热器不要盲目迷信纯铜，那玩意未必比表面工艺良好的铝叶来的效果好。好一点的散热器表面积都要高达上万平方厘米，大概能合1坪的面积。差一点的也有5000以上。如果热管配合的叶面太小，那么散热效果也会大打折扣的。热管和散热片的接触工艺大致分为两种，焊接和扣FIN。焊接好一点，不过实话说，区别也不是特别大。
3.硅胶
原来的风扇拆下来一看，厚厚一层硅胶。兄弟阿，硅胶这玩意不但不是越多越好，反而是越少越好。
硅胶本身接近白色，按照用途分为普通胶，导电和导热胶，区别在于后者加入金属粉或者石墨粉，从而有黑色和银灰的色变。最好的硅胶，导热系数号称可达6W/mK。对比上面的数据可以看出，其实这个数字小的可怜。然而为什么CPU上还要涂硅胶呢？因为金属接触的时候，接触面其实是不平整的。由于不平整，导热面积会大幅减小。为了使用全部的导热面积，通常使用液态导热填充物进行填充。当然，如果要求只是液态的话，选择还有很多，例如[1]中提到的水银。但是要求不能蒸发和凝固，定型良好，无毒无害，成本低廉，那最佳选项只有硅胶了。因此，硅胶是属于接触导热用，一般来说，越薄越好，厚厚的一层硅胶只会降低导热特性。同时，硅胶涂抹的时候也要大致均匀。有一点不均匀的话，在散热片压上去的时候，硅胶会自动流到接触最差的地方进行填充。然而如果一半没涂的话，硅胶是没有这么良好的流动性的。
4.风扇
风扇是机箱另一个关键部件，AMD原始的风扇之所以能用一个很破的散热器将温度降低，关键就是高达6000RPM的超高速风扇，俗称暴力风扇流。当然，这个流派最大的问题是——音量也很暴力。
通常而言，风扇的两个关键指标是尺寸，轴承，还有转速。转速的单位是RPM，即每分钟多少转。1000-2500RPM属于低转速，2500RPM-4000RPM属于中转速，4000-6500RPM属于高转速，6500RPM以上就是超高转速了，每秒100转以上。甚至部分服务器风扇可以高达10000多RPM。不同转速，所选用的轴承也会有所区别，具体轴承区别可以参考[4]。大致来说，低速风扇都是使用含油或者液压轴承，音量比较小。而高速风扇大多是双滚珠轴承。液压轴承通常的噪声都在18db-24db之间，在安静的房间内可以忽略。而双滚珠在4000RPM级别噪音通常都在28-32db，在安静房间有明显噪音，但是可以忍受。至于6000RPM或者更高的双滚珠轴承——那TMD就是活生生的战斗机。
风扇另一个需要注意的问题就是PWM。以前的风扇是三线，VC（voltage control）控制。当转速低于一定水平，IC电路就无法工作，导致风扇有一定最低转速。而PWM风扇使用独立供电，方波周期控制，因此最低转速可以控制的更低。对于有些需要静音又不能关闭风扇的系统，更加省电安静。
关于风扇风量的问题，可以大致参考[3]。955的TDP120W，CPU和机箱温差控制在15度以内，通风量就需要21CFM。考虑到部分风损耗，风扇至少需要30CFM以上。这个数值很尴尬，因为90mm级别的风扇，能够产生这个风量的大部分都是3000RPM以上的中高转速风扇。中高转速很大可能使用双滚珠轴承，噪音比较大。最后，我选了一款2000RPM的风扇，液压轴承，号称风量是45CFM。其实大家心里清楚，这玩意能到30CFM就差不多了——也能够达到要求了。
5.机箱热系统
机箱热系统差不多就是上面几个的综合，不过散热器主要考虑CPU，机箱还得考虑其他部件和热流动问题。
除去CPU外，另外三个主要的发热点是：北桥，显卡，硬盘。显卡我使用了一块低功耗无风扇显卡，北桥上也没有主动风扇，因此都需要机箱辅助散热。原来的直吹暴力风扇将CPU热都吹到了CPU周边。北桥和内存刚好就在CPU周边，这直接导致了北桥温度在48度居高不下。目前的塔式散热器一个优点就是把热都吹到了主板后端接口的位置，因此没有向北桥和显卡位置传递热。但是CPU风扇是45CFM的，而机箱电源风扇只有30CFM。堆积的热空气会产生热回流，导致散热效率下降。同时也考虑到，所有热风都通过电源，会导致电源长期在高温下工作，对寿命不利。因此我买了一个80mm40CFM的机箱风扇，安装在主板后端口上方，将CPU散热器推过来的热空气直接排出机箱。加上电源本身30CFM的风量，机箱会从下方和左侧吸取大量冷空气补充，从而降低显卡和北桥温度。
OK，光说不练假把式。我们对比一下几个散热方案的情况。
1.原始散热方案，原装散热器+暴力风扇。满载北桥温度48，CPU核心温度65，噪音——吵死人。空载北桥温度45，CPU温度50，噪音小。
2.直吹方案，纯铜散热器+静音风扇。满载北桥50，CPU核心74，噪音无。空载北桥45，CPU核心50，噪音无。
3.热管散热侧吹+机箱风扇。满载北桥38，CPU核心51，噪音无。空载北桥35，CPU核心38，噪音无。
参考：
[1].热导率http://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%83%AD%E5%AF%BC%E7%8E%87
[2].热导管http://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%86%B1%E5%B0%8E%E7%AE%A1
[3].如何计算产品所需风机的风量http://itbbs.pconline.com.cn/diy/10497307.html
[4].风扇轴承http://detail.zol.com.cn/product_param/index651.html</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>其实英文基本没必要学的</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1893/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2011 17:05:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1893/</guid>
      <description>找个maillist实际跟老外一起交流干活。历经数次抓耳挠腮依旧词不达意，然后看到老外的标准回复后，有用的东西基本都留在脑子里了。
当然，坏处就是，很多非英系老外的错误（包括国人的错误）也会复制过来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读一读我的blog用户</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1879/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2011 10:21:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1879/</guid>
      <description>好吧，应该是viewer，姑且称为user。谢谢你们的关注，这个blog才撑的下去。坚持写blog，尤其是技术blog，是个很辛苦的事情。查证技术很花时间，也没什么回报，一不留神还会成了各大互联网公司的免费写手。不过看看每个月的ip和pv，好吧，还是值得的。
说是读一读，当然，我不会有你们的名单。我做的是审计，可不代表我会审查来的每个人。但是我的blog里面安装了统计系统，google还有个webmaster。我们来看看数据报表。
首先是，大概1/3的我的读者是geek，或者足够geek，其余是麻瓜。各种windows系统占了2/3，我觉得普通blog不会出现这个比例&amp;hellip;
然后，firefox家族占了一半不到一点的流量，chrome占1/4，一点的safari，其余的IE。感谢党，感谢国家，感谢CCAV，这样的比例让我在抛弃IE的时候决定不会太艰难。
来源，google不计，第一是baidu，其次twitter，然后豆瓣。google不计是因为通过google过来的人都算不出来&amp;hellip;.
爬虫上说，google占了一半，其次是sogou（这个混帐爬虫占了1/3的流量却没带来几个ip/pv）。然后是Yahoo和baidu，两个没差多少。
google reader订阅数是180，平均每周更新3.3篇，我还算努力吧？
最后是很丢脸的ip/pv，上个月ip2700/pv8900，本月预期ip3300/pv8600。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>参与开源软件的几个问题详说</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1848/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2011 11:16:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1848/</guid>
      <description>我刚写了一篇关于参加开源软件的，网上看的人是一堆一堆的。我就再多废话两句，说说我对参与开源软件的几个看法。
参与开源软件，首先要弄明白，你为什么要参加。很多人很热情，想着为世界贡献就来了。热情是好事，可是开源软件不需要理想主义者。在从事开源软件前，你一定要明白，你参加开源软件的目的在哪里。
有些人比较功利，也就比较简单，如果你希望参与开源项目，留名找工作。那你最好就是帮忙翻译。一方面，翻译文档对技术没有过高要求。另一方面，这确实也是参与了开源项目。而且从效果来看，熟悉一个项目首先就要熟悉文档。如果文档都是由你来翻译的，还有谁比你更熟悉文档呢？当老板问，谁熟悉tornado的时候，别人都说，我用过。你说的是，这玩意的中文文档是我翻译的。这对将来找工作是个很有利的加分。类似可以做的事情还有写文档，或者是使用手册、心得、入门指引，HOWTO之类的。不过这些事情就要求你至少熟悉项目，有一定技术。
如果你对现有的开软有想法，到不必一定直接加入。自己修改一下，做一个patch，然后发给项目的负责人说明一下情况。如果你的patch做的不算太次，那么项目管理者应该会表示感谢，并且接受。如果你常用这个项目，说不定他会给你一个可以提交的版本管理器账户。但是水准太差就不要凑热闹了，你的代码大家都看得到，丢脸不要丢到全世界去。记得一个空格引发的杯具么？（http://www.oschina.net/news/19000/a-space-lead-disaster） 如果你对各个开源项目都不满意，想做一个新的，独立的项目。我强烈建议你慎重考虑，毕竟现有很多项目的作者都不是傻瓜。新开项目的管理和推广是一个非常麻烦的问题，非常可能的是，你在很长时间内都得不到什么有效的支援，不得不一个人奋战。虽然有很多人很热情，但是他们很多不知道该做什么（否则本文就没有意义了），更糟的是空有热情但没有能力。
如果你是最后一个，只是对开源项目有热情。我觉得你就先别着急凑热闹了。为什么上面我说了好几次热情是好事，但是开软不需要空有热情的人？因为开软的程序员基本奉行一个原则，有空废话还不如多写两行代码。他们不会帮你培训patch的用法，版本系统的管理，bug系统用法，更不会给你解说某个函数实现的时候为什么不能调用另一个函数（当然，如果你的运气很好，也有人会）。参与一个开软，必须要自行付出时间精力去学习相关的知识。作为开软的程序员，最怕的就是一堆空有热情的用户/贡献者在那里叫嚷，为什么这个函数不能调用另一个函数？我用这个办法简化了代码，效果很好，打了一个补丁出来。同学阿，你没看以前的讨论么？在某种条件下，这会引发循环调用。
热情是好事，不过这是在拥有正确的方法和良好的能力的前提下。如果你有热情，不妨从学习如何提问，如何融入社区，如何对项目进行打包和使用开始。而后逐步开始学习文档的编写、翻译。最后为项目打补丁，贡献代码。
另外就是为哪些项目提供补丁。这个没什么好多说的，最好选择你常用的。不常用的项目，你也没那个功夫，坚持不了多久。而且通常来说，为小项目提供补丁比大项目管用，你的补丁会更加受到重视。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于文字抄袭的一个想法</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1842/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2011 16:59:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1842/</guid>
      <description>最近新浪又和人闹出了抄袭新闻（http://tech.sina.com.cn/i/2011-06-08/15345623475.shtml），姑且不说谁对谁错，其中一个关键的问题是，谁也没法证明自己说的东西。或者说，缺乏铁证。
这种情况下，贝壳想起photoshop的一个功能，水印。你可以向图片内加入水印，但是图片上本身看不出来。当图片被打印，再扫描后，也可以部分的（一定概率，具体看变形程度）获得水印信息。这是版权证明的利器，你做的图片上怎么会有别人的水印？同样，文字应当也可以加入水印功能。原理上说，这属于隐写术的范畴。图片而言，是替换细节的颜色等低维信息。文字的话，通常是修改同义词，标点，等等。我们假定一篇1000字的文章内，大约有100个标点和常用同义词。通过在标点和同义词里面二选一，大约能放置100bit的信息，合12字节。不考虑其他细节问题，这已经足够写一些水印信息了。
水印需要考虑的问题一，是需要考虑盗版者也使用水印检查程序。如果盗版者同样使用水印检查程序，那么水印就会被发现，并且移除——这就失去了使用水印的意义。因此，水印信息必须被重编码，并且需要使用密码才能解开。在未知密码的情况下，水印编码后的信息要接近白噪声。
水印需要考虑的问题二，是当有了一个编码后，找出密码的难度。这决定了证据的效用和盗用者的攻击成本。而对于任意一段编码，要找出能够生成另一段水印内容的密码的计算过程，其计算难度应当尽量接近NP问题。越难计算，盗用者越难决定其中是否带有水印。同时对水印“是否可以通过寻找密码来从文章中找出一段根本没有被预先植入的内容”的质疑就越小。
水印需要考虑的问题三，是需要考虑水印的信息被复制破坏的问题。尤其是当水印信息被重编码加密的情况下，一些简单的修改和段落移动就可以让水印信息失效。因此水印必须有一定的冗余能力，即水印的编码应当在段落移动和内容编辑后也可以一定程度的还原数据。
当一个算法满足以上三个条件后，就可以用来向文字内植入另一段文字。未知密码者无法检查出其中是否包含水印，简单的修改无法移除。拥有密码者可以通过公开密码，让所有人看到文章内的水印。这样就完成了抄袭验证的整个过程。当然，水印的用途还不止于此。这种技术同样可以被用来检查盗版。对某篇具体的小说段落，生成一个随机密码，一同存放在数据库中。在显示内容的时候，用密码加密用户名，加入到文章水印中。这样当盗版文被公开后，具体付钱复制出文字的用户名就可以被检出，然后处理。盗版者既无法检测水印，也无法移除。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于中医</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1840/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2011 16:56:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1840/</guid>
      <description>我对中医和西医的争论不感兴趣，恩，我觉得中医废医验药是不可行的。
西医才多少年历史？从1628年哈维发表《心血运动论》算起，不过400年不到。中医有着5000年历史，西医比起来就是个毛阿。
不过，越多时间的积累，就需要越多时间才能掌握。西医医学院毕业大概需要10年，中医咱打个折，马马虎虎学个120年差不多了哈。
经验没攒够怎么办？你去西医院找不找实习医生看病？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不解释</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1830/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2011 14:09:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1830/</guid>
      <description>   (2+2) 5
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从毒奶粉到塑化剂</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1828/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2011 10:41:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1828/</guid>
      <description>大陆出毒奶粉的时候，大家纷纷指责，怎么这种东西都不检验？好了，现在可以说明这不是大陆质检部门的独门失误了。因为台湾质检也没有想到有人会给食品内添加塑化剂，说明要检测一种你根本想不到会被添加到食物中的物质时，还是比较困难的。
忘记从哪里看到了，欧洲的食品要求是可追查添加的。就是从源头开始，每一步加工技术对食品的影响都要求可控。例如挤奶，然后得到牛奶。牛奶内的成分就检验一遍，得到一个基准值。然后每个环节如何加工都是需要填报的，这样就可以追查某个环节上产生的异常变化是如何来的。例如后续突然发生了蛋白质含量上升，就要说明如何发生。到底是加入了添加剂，是否合法。还是进行了浓缩，浓缩比例多少。
这个方法对于监控添加剂是比较有效的，可惜的是，在中国（包括台湾）的体制内都很难实施。一方面，这种做法耗费很大，需要大量的生化技术人员参与到每个环节的检验校对中。另一方面，中国文化是个关系社会。很多问题往往不是简简单单的技术问题，而是关系问题影响技术。当然，后者在欧美国家也有类似表现，就是各种化工原料公司游说国会，将他们的产品列入非监管，无害的名录。
事情如何收尾？台湾方面的做法比大陆高明的多，也许是吸收了教训。大陆方面拼命掩饰，甚至不惜提高牛奶中添加剂含量的标准，降低牛奶质量，使得大部分的牛奶能够安全过关。但是几年下来，情况越来越糟。牛奶贩子知道政府不敢管，于是越来越嚣张。结果牛奶质量每况愈下，标准一降再降。弄到现在中国人跑到香港澳门去带奶粉，已经造成香港和澳门奶粉严重缺货。两地政府限制销售，同时海关对奶粉抽重税。这说明中国奶粉已经彻底完蛋了，未来十年内都不会恢复元气。而台湾方面的做法则是惩罚有问题的公司，无论涉及多少，一概严惩，标准只能升不能降。剔除了有问题的公司后，好的公司可以继续存活，甚至因为市场的真空茁壮成长。而不负责任的公司则是彻底完蛋，对未来其他想加入添加剂的公司也是个警告。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1826/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 09:35:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1826/</guid>
      <description>鲁迅原来是去日本学医的，某日学校里面放处决犯人的影片。片中的中国人被日本人抓住处决，说是俄国人的间谍。周围围了很多中国人，体格强壮，精神麻木，前来鉴赏盛举。
原来百年来，我们从未变过。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>版权的态度</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1822/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 10:10:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1822/</guid>
      <description>如果你读过RMS的书，你会发现这位老先生对版权的态度很有意思，他压根不认为copy这个东西居然还有right。copy要是有right的话，数学公式应该有right么？你那里算火箭弹道呢，有一张传票发过来，说牛顿的后裔发现你在用牛顿法求根公式求解方程，要求你支付权利金。你觉得不觉得很崩溃？就是因为数学公式是人类进步的基石，所以我们不允许任何人声明对它拥有权利，也不允许任何人阻断他人学习和使用数学公式。
然而如果数学公式没有权利的话，软件有权利就是一件很扯淡的事情。例如，你解决了一个数学问题，能够以最小代价将字符序列中的无效信息压缩到最小。然后，有人针对这个算法写了一个文本压缩程序。由于你的解是数学最优的，就是说，根据你的论文写出来的程序，如果没有什么大的实现瑕疵的话，压缩率和压缩速度是最高的，没有之一。所以，写程序那个家伙就申请了一个专利，天天收入不菲花天酒地。然而，你，这个论文作者，居然TMD还在吃糠咽菜。
当然，这个例子本身太过特殊，数学家一般也有过得去的计算机水准，所以针对算法写程序的人多数是数学家本人或者合作伙伴。但是这种问题不时刺激人们，对于我们最重要的东西，我们不能设置权限。然而我们却允许做出不重要发明的人享受特权，和特权带来的利益。所以RMS为代表的一小撮人，主要是老嬉皮士，强烈的反对版权。作为代表，他们搞出了GPL——反对版权的版权。你要基于使用GPL的代码写程序，好，你就必须放弃你的版权，同意GPL。
甚至，他们更激进的认为，不应当阻碍人类获得知识的渠道，知识是人类所共有的。所谓共有，是指，任何人都可以自行获得和学习知识，而不应当为此付出代价，例如金钱。当你上学时，你是为教师付钱，而不是为你学到的知识付钱。而且，当你想学，你就应当可以学到，而不是被禁止学习。因此，美国禁止向海外出售高强度加密软件的事情，在他们看来是邪恶的。将知识垄断，阻碍他人学习，他们看来是邪恶的。甚至你自己用来开发的机器上，设定个密码禁止其他人浏览你的代码，他们也认为是邪恶的。
这种观点当然很不讨好，甚至从他们的运动中获益的一些人——包括中国，都不欢迎他们的想法。我研究获得的知识，却无法用来牟利？劳有所得，这在很多人眼中是天经地义的，因此RMS等人的思想才显得那么格格不入。然而不可否认，RMS等人并不能算是扯大旗为自己牟利的伪君子或者邪恶教主，他们是真的信仰这种人类大同的观点。RMS年近50，无车无房，未婚，孑然一身，到处宣传自己的GNU思想。他自称自己连电脑都没有，不过出名的唯一好处是，现在他很容易借到一台电脑来收邮件。
国外的情况而言，是版权发展过剩。就是说版权现在已经成了大公司跑马圈地的法律武器。而国内的情况，则是版权发展不足。国内的人说认同版权观点，但是却仍旧使用盗版的winrar。而反对版权观点，也不是因为他是个嬉皮士，同意不应当阻碍人类获得信息和学习知识。纯粹是懒得付钱而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何参与一个开源项目</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1821/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2011 11:03:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1821/</guid>
      <description>最近很多人在问如何参与一个开源项目。其实个人觉得这是一个非常傻的问题，不过还是回答一下，期望这帮人记得用google搜到这个角落，免去论坛上月经一样的天天看到这种傻问题。
为什么说傻？因为这个问题和“如何捐钱”一样，是个没法直接回答的问题。你总要有一个明确的捐献目标，或者是明确的目标项目。世界上没有一个组织，名叫“开源软件”。无论你的目标是什么，你必须找到一个确定的开源项目进行参与。
在哪里能够找到开源项目？这很不好说。一方面，你可以在sf.net(需要翻墙)和code.google.com(最好翻墙)找到相当多的开源项目，也可以在github之类的地方寻找。另一方面，你也可以在debian里面找。很多包里面附带了项目的主页，如果你觉得这个包很不错，希望做贡献，可以按照链接找过去。
如何挑选合适的开源项目？首先要和你的兴趣相符合，或者能够满足你参与开源的目标。例如你对算法非常感兴趣，让你加入一个ERP系统的定制，成天修正繁琐的业务问题，可能就会让你觉得兴趣全无。其次最好参与一些中等复杂程度，具有活力的，比较缺人的项目。像linux kernel这种规模巨大，参与人员众多的项目，本身就是一个非常巨大的工程。你要了解这个工程需要很长时间，但是大部分你觉得有价值的事情都已经有人在做了。
如何开始？具体可以先给项目管理者发一封邮件，说明自己的目标，兴趣，能力，时间，然后问问他们是否需要自己的贡献。
大多数项目最缺的人才，不是程序员。通常一个开源项目，有几个程序员在做是不成问题的。但是大部分的开源项目缺乏一些周边人员，例如到各个组织中推广项目，获得反馈。和各种dist和开源平台协调，负责收集bug，控制项目发行，进行打包。负责项目的测试和文档工作，以及英文文档的翻译工作。这些工作并不需要专业知识，但是琐碎而且费时，程序员并不大乐意做。而且控制项目的release，还有进行协调要有一定的经验，也不是程序员擅长的领域。所以相当多的开源项目，就是程序员拍脑袋写，然后用户两眼一摸黑的用。没有合适的文档，没有各种系统的适用包，没有bug和用户意见反馈。
因此贝壳也请求，所有看到文章，且有志于贡献自己的力量的人，都可以考虑参与开源项目。你不需要会写程序，也不需要精通电脑。你需要做的可能就是将文档从英文翻译成中文，或者不断使用一个软件并找出其中不合理的地方。在中国，捐献金钱是容易的，但是却不透明，也不自由。你不确定你的金钱捐献给谁，他收到多少，是否真的需要。然而如果你选择某个开源软件做捐献，你可以选择自己为谁做出贡献，也会受到全体开源软件用户的感激。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上海地铁的七宗罪</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1813/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2011 10:25:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1813/</guid>
      <description>上海地铁是我见过的最扯淡的地铁之一。之所以有之一，是因为还有北京地铁在后面排着。
 停车误差半个门很常见，最高误差了半截车厢，再倒车。停不准已经成了上海地铁的特色之一，尤其是二号线，停不准是正常的，准了您就知道，今天是老师傅上班。
 上下车关门不等人。四号线上下班高峰经常在世纪大道站迟到，然后掌车要按照时刻表赶回来。但是世纪大道站又是上下客流非常大的一站，经常是10-20秒不够上下的。结果掌车在无法确认人已经全部上车的情况下就开始关门，后来的人要么强行顶住门，要么等了一辆车被车门关在外面，车里面还是空的。
 地铁没厕所。我不知道是不是中国的惯例，反正我在中国没看到几辆地铁有厕所的。上海地铁金沙江路，金科路我知道站外有厕所，世纪大道站内有厕所。其他站好像基本没看到，有几个站我专门问过，没有。
 信号烂到渣。闵行附近有个信号盲区，上海火车站到宝山路有个信号盲区，这两个已经是出名的连信号都没有的地方了，不过这毕竟是地面，覆盖不全是移动问题。可是二号线世纪大道站一下光有模拟信号没有数字信号，只能收短信不能上网，外加部分上来的地方连电话都会断线，很明显是泄漏电缆出了问题。二号线延伸段已经竣工一年多了，这种小问题都迟迟不解决。这还不说，四号线信号时好时坏，每天想用飞信给朋友发个消息纯属摸彩。
 下雨天地铁内发霉的味道重到一塌糊涂。不知道地铁内空气循环系统怎么设计的，一到梅雨天就有一股发霉的气味，让人喘不过气来。就这种空气系统，多少安检都属摆设，万一有人往进气口放一颗毒气弹，出的事故比地铁内爆炸轻不了多少。
 上地面的出口安排不科学。金科路站靠近金科路祖冲之路的出口，连接了一条双向的人行道，最高可容三人并排。但是几乎所有人都是向十字路口方向走，导致单向人流满载。平时上下班高峰还有人在这么拥挤的地方摆摊无人过问，也不知道城管这会到哪里去了。就不说这种中国特色问题，单是下雨天无人摆摊的时候，由于打伞，因此地铁出口入口严重滞留。自从施工因素导致一面栏杆被拆除后，很多人就找到了出路。一旦又遇到下雨或者摆摊导致拥堵，就从非机动车专用道上走到入口附近，翻栏杆进入地铁口。很多人还互相问，今天要不要翻墙？
 安检纯属扯淡。没有强制安检能力，没有规范的操作方法，没有明确统一的培训和标志。你不知道在那里搞安检的人是谁，也不知道什么要检，什么没事。每回被检查都像被刁难，为什么我这个要检，前面那个看起来差不多的就不检。更不谈安检纯属扯淡，有此vvoody拿着一盒德州扑克的筹码进去，标准的赌博工具。安检一点异议都没有，过去后我们从后面看了，外观上看起来像六管炸药。安检人员真的有良好的培训，能够分辨什么是危险物品么？
  上述这些都是扯淡中的扯淡，相比起来，倒是有些不那么扯淡的事情，我们也列一下。
 经常晚点停开。这个不完全是上海地铁的过错，毕竟上海地铁已经是世界上人流量最高的地铁之一了，算里程好像也是世界第一，因为意外而晚点实属难免。但是上海地铁缺乏一些有效手段引导人流规避。有一次在世纪大道听到广播说哪里哪里地铁严重延误，我觉得这已经是个不小的进步。个人希望能够通过网页，围脖等方式将运作过程中的事故展现出来，让乘客避免死胡同问题。
 高人流量交错没有进行多站交互分流，例如香港地铁的中环和金钟。在香港地铁设计中，但凡大人流量交错的换乘都是多站分流的。说的更通俗点，就是两条线有两个交点。大家可以想想，要是人民广场站分两站交错，人流何至于如此拥堵。上海地铁设计的看似阡陌交错，但是在最密集的几个站人流压力极大，浪费大量空间做人流疏导，而且要走很远。而最稀疏的几个站又人流不足。不过回想上个世纪上海地铁设计的时候，那时候打死我也想不到地铁会发展到现在这个样子，而且是在十年内。所以设计失误有其历史原因，但历史问题造成的后果还需要我们正视。
 拥挤，拥挤，还是TMD拥挤。这个也得部分的归功于上海的发展。目前上海地铁的票价比北京高出不知多少，还是非常拥挤。北京拥有全国最拥堵的地面交通系统和地铁票价，可见其地铁拥挤程度。这是典型的政府好心办坏事的结果，其中最典型就是广州市政府免除地铁票价导致的地铁功能失效。希望上海地铁能推行“峰-谷”折扣票价，推高峰口票价，降低平时票价，充分利用平时用不到的运能。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地铁和保安</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1790/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2011 14:44:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1790/</guid>
      <description>我没说反对保安，当然，我也不赞同。
我只是说，要么把保安撤了，省的浪费我们的钱，站着还碍眼。要么通过程序，地铁强制安检。
目前的体系，我们花了钱花了时间，但是真想危害公共安全的人，一点也不困难的可以混进来。
坑爹阿。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>常用电池的分类和养护</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1788/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2011 16:27:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1788/</guid>
      <description>概念讲解1.电极电位差电池的材料决定电极电位差，因此，材料固定了，电池的电压就固定了。电池型号大不一定代表电压高，只是代表电量有差异。电池在使用中有电压下降是因为电池的内阻升高。
2.电量单位常见单位有两种，mAh和J。前者是常用单位，后者是理论热功单位。换算关系是，1V* 1A = 1W，1W * 1s =1J。所以电池的电压乘以Ah(注意不是mAh，差1000倍)为Wh。1Wh = 3.6KJ。
通常只有UPS的大功率电池或者少量笔记本才用KW和KJ的单位，其他地方，厂家写出这种单位的，让他换成mAh。
电池分类介绍1.干电池通常电池指的就是这个，也叫碱性电池，不可充电。主要电极是锌，电极电位差1.5V左右。常见分一号，五号，七号三种型号，长度和电压一致，粗细和电量有差别。后两个型号也叫AA电池和AAA电池。
通常说是不能充电，但是个人经验，拿老式充电器还是可以冲一下。新式的因为设定了截止电压，所以充不进去。不过充电后的稳定性和耐久性都很差，跑跑电筒钟表什么的凑合一下还行，正式用就形同废物了。
2.镍氢电池普通的充电电池，电极材料是镍，电极电位差大约是1.2V，比干电池略低。常见五号电池大小，主要用于数码相机上。以前的手机也有用到，但是近几年很少见了。
镍氢电池的养护比较特殊，因为电池有记忆效应。一但某次冲放不完全，电池总容量就会受到影响。因此需要在买入后放电完全再充电完全进行激活，并且使用的时候必须冲放完全。如果发生记忆效应，可以通过深度充放电部分恢复，不过不是普通电池管理设备能做到的。
3.锂电池最常用的充电电池，电极材料是锂，电压通常是3V以上，最高可达3.7V，比能容非常高。有各种封装形态，通常我们说的笔记本三芯电池，指的就是22000mAh/3.7V的一节高能电池三节串联，组成22000mAh/11.1V的电池组。六芯电池指的是两个这种电池串联组成的44000mAh/11.1V电池组。
锂电池没有记忆性，但是开始使用的时候还是最好激活一下。根据IBM的资料，锂电池最佳使用方法是保持低温，维持电力在15%-85%之间。也就是说，如果使用锂电池的手机和笔记本，不用等到电耗尽，在20%的时候开始充电最为合适。至于截止电压，IBM可以管理充电到85%，但是其他电源管理就只能一直充电。如果不用的话，充电到60%-70%，然后放入冰箱保存。
4.铅酸电池常用于汽车或是中小型UPS，电极材料是铅，电极电位大约是2V。通常都叫铅酸免维护电池，不过实际使用非常麻烦。电解液有干涸和冻结的可能，所以在寒冷的地带，往往有蓄电池冻结导致汽车无法发动的案例。不过通常寒冷地带的汽车往往也会在电池电解液中加入抗冻液，而且通常电解液在有电状态下凝点比较低。通常会发生这种问题的车都是温带开过去的，或者是车上电池耗尽。
铅酸电池的比能容和电压都不很好，而且很不环保，对环境污染很大。但是成本便宜，可以做的很大，而且没有记忆效应。如果同等能量的电池换为锂电池驱动，汽车价格就会飙到普通人无法承受的地步。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>编程语言的一点想法</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1779/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2011 16:01:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1779/</guid>
      <description>最早高级语言出现的时候，编程是面对过程式的。当你需要喝水时，你需要判断是否有热水，没有烧。有热水之后倒，倒好了喝掉。和我们日常过日子的思路差不多。
后来，我们出现了OO，即面对对象编程。OO的好处是，当你处理某个对象的某个动作时，是无须关心外部世界的。这将问题切割成了很多细节动作来完成，非常有利于多个程序员协作。
但是C++和Java在OO的实现上有些问题，主要问题是接口。C++必须先定义函数才能调用，Java也至少需要接口定义才能抽象调用。接口的存在妨碍了对象处理繁杂的动作。例如，我定义了一个抽象的人。可以吃饭，可以喝水。然后具体的把自己实现出来，于是我可以实现自己的吃饭和喝水了。但是，我脾气比较暴躁，看到不顺眼的就会骂人，看到驴蛋就抽丫的，偏偏人这个抽象接口没有定义骂人这个函数。
一种做法是修改抽象接口。这往往导致定义混乱，接口三天两头修改。
另一种做法是，将动作抽象成算子，应用Command模式。于是增加新的动作出来的时候，只需要产生新的算子，抽象的把动作传进去，然后，bing，事情就做好了。从某种意义上说，你可以把Command模式当作python中的bound function。
然而，你不觉得很繁琐么？明明我是支持骂人的，你直接骂就好了。使用Command模式需要为每个动作产生一个新类，内部机制无比繁琐。偏偏OO中有些人为了抽象而抽象，绕这么大一个圈子还沾沾自喜，我会用这么复杂的设计模式了。。。
更大的问题是，Factory模式之类简单模式还好说，Command等复杂模式，和人类的先天思考并不吻合。这导致严重的心智负担，并且只有经过严格培训的人才能进行编程。这是训练人以适应机器的做法，很不人道。 objective c在解决这个问题上就漂亮多了，objective c采用的是消息传递风格，想要什么自己拿好了。python也应用了类似的机制。
C++中之所以设计接口，是因为C++主要面向效率，因而当时采用的是虚函数设计。C++要求编译期决定调用哪个函数，多态的时候用虚函数表来确定。但是在目前，一方面是CPU速度已经没有紧张到这个地步，另一方面，objective c经过改善，效率也接近了C++。所以无论从哪个方面说，都不要再写一堆接口了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一个老段子，房价是什么</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1777/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 10:30:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1777/</guid>
      <description>人生就是一场PK，我们出生后就是这么被教育的。你们需要通过PK，来赢得人生，朋友，女人，孩子&amp;hellip;.
现在我们开始第一轮的PK，本轮考试优胜者将得到100分的奖励，而且可以在第二轮PK中获得更有利的条件&amp;hellip;.
现在我们开始第二轮PK，本轮优胜者将获得200分的奖励，并且可以在第三轮PK中获得更有利条件&amp;hellip;.
现在我们开始第三轮PK，这是你们努力12年的目标，本轮优胜者将得到1000分的奖励，1000分！
我们还有额外复活赛环节，参加复活赛的可以继续PK，赢得额外的500分满分奖励&amp;hellip;.
好了，最后，我们进入场外互动环节。我们将随机抽取，给予每人1-100W分的随机奖励分&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>python解0-1背包问题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1775/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2011 17:59:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1775/</guid>
      <description>女朋友的单位需要解一个背包问题，说白了就是算票。通过有限的票，凑出最接近一个数字的组合来。
这个是经典问题，不过票数比较多，我本来用随机划分，然后一次优化一步的随机算法，凑出一个接近的数字。这样算法比较快，不过不是很准。
女朋友领导发话了，时间长点可以接受，但是最好准点。
照做吧，幸好这个算法算100张票子也就是10秒不到，这还是mini-itx。
下面上算法，具体算法猛击这里（http://www.oiers.cn/pack/Index.html ）和这里（http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%83%8C%E5%8C%85%E9%97%AE%E9%A2%98 ）。输入是数字列表和目标，输出是组合和误差。f[i]是目前为止，最大代价为i所能获得的最高收益，以及组合方式。numlist是二维数组，分别是代价和收益。
def resolv_dym(numlist, target): f = [[0, []] for i in range(0, target + 1)] for c, w in numlist: for v in range(target, c - 1, -1): if f[v - c][0] + w &amp;gt; f[v][0]: f[v][0] = f[v - c][0] + w f[v][1] = f[v - c][1] + [(c, w), ] return f[target][1], float(abs(target - f[target][0]))  当然，在这个特例里面，代价和收益相等，所以下面是真实代码。
def resolv_dym(numlist, target): f = [[0, []] for i in range(0, target + 1)] for i in numlist: for v in range(target, i - 1, -1): if f[v - i][0] + i &amp;gt; f[v][0]: f[v][0] = f[v - i][0] + i f[v][1] = f[v - i][1] + [i, ] return f[target][1], float(abs(target - f[target][0]))  完毕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>baidu和google的选择</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1766/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2011 10:48:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1766/</guid>
      <description>baidu是个很垃圾的公司，我坚信。
但是再垃圾的公司也有他的用途，例如baidu mp3是个很好用的服务。google会和你JJYY版权问题，百度不会。
不过，有利也有弊，google上只是有广告，baidu上只要有钱，出什么都不奇怪。例如这个：
http://www.douban.com/note/128688737/
所以，如同文章说的。你要找信息的时候还是找google吧，baidu上全是广告。你想投资，怕被骗？别去baidu，那里全是广告，至少是软文。也别去天涯mop，那里也全是软文。即使你一对一的去问人，也不知道那ID后面是不是枪手的马甲。上google，搜全世界的blog，独立主机，那里也许有你感兴趣的东西。
当然，你要找广告的话就别找google了，不够多。
另外，该骂的，骂出来。老子布衣一个，还能怕谁呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆瓣九点的认领功能</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1755/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2011 16:12:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1755/</guid>
      <description>以前写了blog，每天都跑去豆瓣同步一下。方法是新建一篇日记，然后贴链接。今天牛博恩提醒我，“你在九点上订阅自己的博客，然后再认领就没必要更新博客的同时还在豆瓣日记上发一篇一样标题带链接的好吧，刚刚发现这么舒服的方案。我已经发贴，豆瓣来吧。 doubanclaim7834a5d025d455b1</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>乘飞机的几个提示</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1748/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2011 13:15:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1748/</guid>
      <description>1.飞机的登机过程是，买机票。提前起飞小时一个半小时到机场。到值机柜台划位，托运行李，更换登机牌。过安检，到登机口等待登机。登机，并等待飞机起飞。下面的过程就比较不固定，大概是，天气原因飞机延误，航空管制飞机延误，不广播原因飞机延误。注意！民航规定，飞机延误四个小时以上的，不问理由，必须赔偿。当然，战争之类的不可抗力不算。天气算不算不可抗力，这是一个很有意思的问题。
2.记得携带身份证，没有身份证是上不了飞机的，而且后果自负。
3.机票通常越早订越有折扣，临起飞前一天往往已经没有折扣了。
4.根据机场和航班的不同，通常要求你提前到一定的时间。以北京首都国际机场为例，国航的要求是提前一个半小时到机场。这并不是说你没有提前一个半小时就无法上飞机，只是说如果迟到后果自负。当然，这个时间越长，你越找不到航空公司的麻烦。所以不要相信这个时间，傻傻的去等着。在你熟悉机场的情况下，可以估算一下提前多久。飞机的值机柜台关闭大概是起飞前30分钟，后面就是等候柜台办理了。登机关闭大约在飞机起飞前10分钟，两者会根据你的登机口距离和飞机距离有所变化。只要你在合适的时间赶到，都可以顺利上飞机。当然，如果机场并不熟悉，还是早点到的好。不知你是否能够想象，有的时候机场外面出租车会排起长达一个多小时的长队，例如以前的虹桥机场在周一早上的时候。所以要稍微清楚一点到机场的方式和可能被延误的时间。通常越不稳定的交通方式，越早到机场以防万一。
5.知不知道最好的座位在哪里？走道机窗各有所好，但是公认的最佳座位在紧急通道旁边一排。首先是，根据统计，这里的逃生概率最高，坐在这里等于具有额外的命。其次，由于为了逃生原因，所以座位和前面的距离比正常的宽一些，坐起来比较舒服。
6.如果你迟到了，值机柜台关闭了。你自己估计赶的上飞机，可以向候补柜台申请。最好没有行李，因为重新开启行李通道比较麻烦，工作人员一懒，你就上去不了。当然，平时也是尽量少带托运的好，拿行李也很麻烦。
7.在过安检的时候，记得不要带凶器，不要带液体，不要带火。有电脑的拿出电脑，尽快的把东西放在篮子里面过去。被安检人员发现违规是最麻烦的事情，你要么回去重新托运，要么当场丢掉。
8.在紧急的情况下过安检，你可以向工作人员申请急客通道。有的机场让你从机组和头等舱通道过去，也是一样的。目的是减少你过安检的时间。当然，你最好不要用到这条。
9.检票登机的时候不要着急，登机牌上的座位是固定的，你不高兴没人会抢。早早的排队登机只会增加你的排队时间。
10.到座位后，把东西放上行李架就赶快坐下，后面的人还要过去。文明点，谦让点，下次也会有人让你过去。
11.飞机起飞的时候有快速升高，这时候会产生压耳现象，尤其是当你感冒的时候。有些人可以自主调节欧式管，从而消除压耳现象(贝壳就可以)。有些人就不大会，从而发生耳鸣，听不到声音，耳痛什么的。别担心，喝点热水，嚼一下口香糖会好转的。
12.很偶然的情况下，飞机内舱压会略略失常。有些人会发生头晕，头痛，耳鸣(和压耳完全是不同感觉)，疲劳等高原反应。在贝壳数百次飞行中，只发生过一次这样的现象。这时候没什么好办法，尽量睡着吧。高原反应药是来不及了，严重可以吸氧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>招人，招人！</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1712/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2011 11:23:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1712/</guid>
      <description>最近帮一个朋友吼招人，发现上海要python程序员的公司真不少。保守估计，有五家以上需要各种python程序员。
我们公司需要一个比较精通系统的python程序员，最好有C/C++能力。有一家朋友的公司是需要python进行测试开发的，说白了就是测试程序员。另两家求靠谱的python web主力程序员，需要熟悉系统，数据库建立和优化，完整的python程序架构和实现。这两家比较打架。最后一家需要python web工程师，能干活的那种。
每个公司的要求和薪资都不大相同，排除掉爬虫，几乎涵盖了整个python领域的方方面面。当然待遇薪水也涵盖了从低到高的整个领域。今年有意思的同学不妨试试运气，说不定能找到你要的工作。
另外就是每个大三快大四，即将毕业的同学。如果你今年开始学python，搞不好明年毕业就可以直接签掉。如果你能搞定整个网站，有数据库优化经验，并且真实的运营过一个网站。搞不好毕业薪水就上五位数。有没有兴趣混一下python社区，靠谱的学上一年？
当然，这里说的，对程序员基本功都有一点要求。昨天还在餐厅洗盘子的，今天跑来学三个月python和django，明天跑过去求职。这一准失败没商量的。你起码应当知道常用系统调用，尤其是os.open和open的区别。应当知道django中如何实现多对多外键，并且将这个外键转化为一个带复选框的表格，再表单提交读出来。知道为什么IE打开网页一切正常，firefox和chrome却每次都让你保存网页而不是显示出来。知道网页在几个浏览器下乱码，而另外几个正常是为什么。知道django给你弹出一个错误，里面说了些什么。知道mysql慢的要死是为什么，还有怎么做。知道数据存入mysql再读出来就全是乱码是为什么。
以上种种，是开发中最常见的一些问题，也是每个开发都会碰到的问题。他们涉及了系统底层调用和封装调用的常识，ORM和表单的常识，http协议的常识，html标准的常识。涵盖调试，优化，运维等方面。
通常来说，比较全才的，经验丰富的主力程序员，我会推荐他们去一些小公司。所谓宁为鸡头不为凤尾，当你在大公司里面做到顶棚的时候，可以试试看在小公司里面主政一方。如果老板赏识，也许还有机会参与期权。这对已经不算缺钱的程序员来说比较有吸引力。而小公司通常没成本来雇用一些比较初级的程序员，又在主力程序员的人选上求助无门，因此往往对主程序员求才若渴。
而刚毕业的同学就不要去凑热闹了。小公司没那么多钱，每个人都要独挡一面。刚毕业的人通常没这个能力，更可怕的是通常不知道自己没这个能力。因此建议，除非是大学期间就参与过商业网站运作的，否则别去凑。中型公司是一个更好的选择。公司里有几个高手，你方便找人。工作方向相对窄，容易入手。而且工作稳定，没有随时随地的压力，利于学习发展。至于大型公司，通常不是大牛的人进去，接触的东西太有限，太定向，发展前景有限。而且大牛都集中起来了，你也很难抓到人。
至于牛人，我就不吼了。牛人都不是在人才市场上求职的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>blog迁移公告</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1504/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2010 10:56:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1504/</guid>
      <description>由于live spaces终止服务，因此贝壳的壳迁移到自己的空间了。地址为：http://shell909090.org/blog/。系统为wordpress，原有资料保留，图片会重新整理。欢迎大家前来踩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Re: [shlug] 以nginx作为subversion前端的一些细节</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/1665/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Apr 2010 14:09:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/1665/</guid>
      <description>2010/4/2 Shell Xu &amp;lt;shell909090@gmail.com&amp;gt; &amp;gt; 本文系电脑资料，同步到blog上。小黄姐姐不必看了，可以帮我留个言。 &amp;gt; &amp;gt; nginx性能不错，可惜不支持WebDAV，因此没法拿来作为subversion的http服务。于是考虑开一个nginx作为前端，后端就跑一个apache来作为容器。配置这么写的(节选)：
这样多累啊，换git/hg吧
&amp;ndash;
simple is good
http://brucewang.net
http://twitter.com/number5</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>翻旧blog</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/107/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2010 15:03:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/107/</guid>
      <description>因为工作需要，贝壳今天专门翻了翻以前的blog，从第一篇到现在的。从一个惨绿少年变成现在的半大叔模样，几个感触。
一，时间越来越少。以前基本是几个月翻一遍blog的，现在已经很久没看过了——哪怕是自己的blog。
二，blog越来越少，围观者越来越少。以前一天N篇，看的人也很多。现在N天不见一篇，除了小黄姐姐，阿丁，鲸小姐，基本没了。
三，工资越来越高，朋友越来越少。除了上文提到的几个，基本——没消息了。
四，文字从可爱风到呆板的技术风。以前的文字看上去怎么就那么无忧无虑呢？现在写的都好呆板啊。
五，一闪而过的天真不见了。以前反正是写个朋友看的，就算有些呆呆的天真的想法，也是但写无妨。现在总得考虑，有同事会看，有老板会看，全国玩技术的都会被搜索引擎引导过来——好像有点自大哦。不过另一个角度说吧，贝壳的某个朋友在相亲的时候相到一个技术员。回过头来和贝壳说，无意中提到贝壳的名字，对方居然听说过。我相信这不是单纯的偶然。
六，技术层次越来越高，技术复杂度越来越低。最早的技术都是C++一类的，伴随大段的代码。现在的技术越来越抽象，也越来越深奥。但是玩技术的时间却越来越短。回过头去看看两年前写的service代码，感觉好复杂的技术。处理的情况非常完整，现在是没空写这种东西了。再看前几年的程序极短化研究，用C语言直接操纵API和汇编层级的结构，做出1.5K的程序来——现在贝壳有个鬼时间来干这个啊？只能感慨当年真是时间不当时间用。
七，感慨了N次的生日和女友，结果就是还是没女友。
因此——没啥因此，无聊的写一篇blog，然后继续无聊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>byebye google</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/106/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 10:05:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/106/</guid>
      <description>与其相濡以沫，不如相忘于江湖</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>桌面点名</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/98/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2010 11:20:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/98/</guid>
      <description>被桌面点名了，我随便做，大家随便看。
点名地址(http://shellex.info/desktop_relay/)。
 今日桌面 全黑  2.OS为？ 哪个系统？一个Debian Testing，一个WindowsXP，一个Adnriod。
3.这张桌布是什么？你从哪 里取得的？ 纯黑色&amp;hellip;
4.更换桌布的频率高吗？ 从来都是纯黑
5.桌面有几个ICON？ 一个都没有
6.一堆档案和捷径放得乱七八糟的桌面，你看得下去吗？ 我说了，一个都没有
7.有没有什么坚持点？ 坚持纯黑一个都没有不动摇
8.有为了填这份接力, 还特地整理一下吗？ 啥都没有了，整理啥？
9.请再传给8个[我想看看他/她的桌面?]的人。 @ilovezjl 小黄姐姐，@onlycup 小杯子， @OpheliaRing 某话痨， @pipitu 某SE， 就四个吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李琼点名</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/93/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2010 16:40:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/93/</guid>
      <description>1.
我的大名：Shell.E.Xu
2.
我的小名：贝壳
3.
谁传给你的：李琼
4.
生日想得到什么礼物：电脑
5.
近期压力大的事：女朋友
6.
未来想做的事：写程序
7.
有没有喜欢的人：有
8.
同学聚会要回去找老师吗：不需要
9.
跟谁出去最幸福：这个&amp;hellip;
10.如果你的两个好友吵架了：吵吧，别打起来
11.跟情人最想去哪：宅
12.圣诞节要做啥：
宅
13.最想跟谁过圣诞节：这个&amp;hellip;
14.有没有赖床的习惯：有
15.有几个兄弟姐妹：记不清了
16.最喜欢的一首歌：When
you believe
17.喜欢什么颜色：深蓝
18.现在在做什么：点名
19.最想大声说什么：低调，低调
20.半夜敢不敢自己上厕所：去吧，又不是坟场
21.谁很欠打：我自己
22.现在很迷什么：程序
23.睡相：不打呼
24.现在的时间：Sun
Feb 14 17:58:36 CST 2010
25.是否痛恨传给你点卷的人：不
26.体重多少：这个&amp;hellip;
27.天气：冷
28.你若中乐透最想做什么：买房子
29.大学生一定要玩的活动：集体打游戏
30.引起失眠的原因：程序没写完
31.有流口水的情况吗：有
32.近期开心的事：无
33.你经常通宵不睡：偶尔
34.你会和爱自己的人还是自己爱的人结婚啊
：我自己也不知道
35.会喜欢上点你名的人么：恩，很喜欢，但和爱情无关
36.对我的印象：还成
-*被点到必填，
-*请老实回答每一问题。
­
-*不能擅自涂改题目。
­
-*写完请点9个人，不可以不点。
­
-*完后请通知那9个人他被点到了。
­
-*排名不分先后。­
­
­
是谁传给你这份问卷的
：李琼
你们认识多久了：一年多吧
你觉得ta对你来说重要吗：还成</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于海地地震</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/87/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 10:17:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/87/</guid>
      <description>深切同情这种虚伪的话就不说了，我们又没被震过，装B只会遭雷劈。
我得说，海地人民，海地政府还是比较公平的。学校倒了，总统府也倒了，这两天净看到倒塌的总统府了。在神奇的土地上，只听说学校倒塌压死人，还没听说政府机关房子倒塌压死人的情况——那到真是造福全社会了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>replay</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/84/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2009 11:16:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/84/</guid>
      <description>发现最近的生活，越来越重复了。怎么说呢？每天早上起来，照例刷牙洗脸，吃饭出门。走在南泉路上，会看到一辆119。拐到兰村路上，会看到一个黑衣MM，对面走过来。人很漂亮，一般是在打手机，否则就是拿手机听歌。前走一点，有个保安在和卖煎饼的聊天，一个抽烟一个翻煎饼，每天的差异差不多就是有客户和没客户而已。再往前，在东方路前会碰到一个辫子MM走出来，辫子很长，从后面看很漂亮。不过记住，如果你不想对世界失去信心，一定要走在她后面。走在前面千万不要回头，无论是有人喊你还是后面有车要70码你。我头次很好奇的回了个头，结果一天都无法正常工作。走到东方路，有八成概率是一堆人在等红灯。恭喜，这代表你会在20秒内碰到绿灯――平均值通常是5秒。
上地铁后就更规律了，如果一堆人在等车，那车上肯定也是一堆人，你如果被挤上去就算是走运了。相反，如果只有小猫两三只，那么车上多半也没有人，慢慢走上去就好。到了世纪大道换车，就可以开电脑放音乐，头一首歌照例是《钢之炼金术士2009》的片头。到了张江，有车停左边和车停右边两个选项。不过没有关系，凡是在进站前停车的，就是左边，否则是右边。因为车要靠右开，停靠右边站台的车在开出时，换到左边(相对他是右边)，而我们的车在进站时要靠左，也需要换边。不停车怕又碰到昨天一号线的事故，因此惯例是要停车的。
地铁下来后，有两个红绿灯，第一个灯是20秒横走40秒直行，因此多数会直行过去。第二个灯是50秒横走20秒直行，因此多数会横向过街。联合以上数据计算概率，两次直行的概率是19%，先直行后过街的概率是47.6%，先横后直行的概率是33.3%。没有觉得什么不对？看来又多一个走傻掉的。计算以上概率的方法是分支法，联合概率乘法？我没事先过个街，第二个路口走回来？那不真傻了？
最后，到办公室。一般这时候是王菲在唱《只有我自己》。如果刚唱到&amp;rdquo;走过千山万水&amp;rdquo;，那说明地铁走的还是挺快的。如果已经到了&amp;rdquo;失去你，就失去，面对孤独的勇气&amp;rdquo;，那――要么是地铁走的慢了，要么是你走的慢了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>系统</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/70/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2009 20:15:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/70/</guid>
      <description>下文转载自solidot。
  曹筠武因《系统》获2009年骑士国际新闻奖 [](http://solidot.org/articles/09/06/28/120233.shtml) 南方周末记者曹筠武凭《系统》一文获2009年骑士国际新闻奖（译言）。得奖者全球只有3人，另两位分别是一位民主刚果记者和一位《纽约客》记者。 曹在《南方周末》2007年12月20日刊发长篇特稿《系统》，详尽深入地描述了发生在网络游戏“征途”中令人触目惊心的故事。它需要玩家投入真实的金钱以求在弱肉强食中生存。他注册了游戏账号，并结识了一些老玩家，将他们作为自己深入报道的一部分。 ICFJ主席Joyce Barnathan表示：“今年我们的获奖者都敢于大胆地讲真话，不管多危险，都不会向困难的题材低头。他们报道了别人避而远之的重要新闻。”   以下是一点背景说明。
 《南方周末》之《系统》与中国媒体之“系统” {#南方周末之系统与中国媒体之系统 .entry-title} 2007/12/23 | 作者：maomy | 类别：[听闻](http://ohmymedia.com/category/news-information/ &#34;查看 听闻 的全部文章&#34;), [时代](http://ohmymedia.com/category/times/ &#34;查看 时代 的全部文章&#34;), [表达自由](http://ohmymedia.com/category/media-communication/express/ &#34;查看 表达自由 的全部文章&#34;)  《南方周末》2007年12月20日刊发长篇特稿《系统》（点此链接查看我转载的全文）， 详尽深入地描述了发生在网络游戏“征途”中令人触目惊心的故事。这也是我近年来读到的最好、最注重细节、最引人入胜的网游报道——不是简单枯燥的道德说 教，不是大而化之地泛泛谴责，更不是公关软文的阿谀吹捧。读过之后，你很难不陷入思考：数百万人沉浸的虚拟与现实交汇的地带，究竟是什么文化氛围，人们的 行为和心理有着怎样的模式，这一切又会对所谓“现实生活”发生什么影响？极权、意识操纵、欲望，对于这些统治虚拟和现实的东西，在史玉柱的“巨人网络”美 国上市、众多媒体交相赞颂又一个财富神话的此刻，我们还能被允许发出什么别样的声音？ 我读完全文，感觉首先是“可怕”二字，尤其是文中描绘的玩家的集体抗议，被系统屏蔽，甚至因此被投入虚拟的“古拉格群岛”的那一幕。据称主要作者曹 筠武自己就是80后的游戏玩家，难怪有此大作！这不是一篇传统意义上“平衡中立”的新闻，是一篇带有立场却尽量以事实说话的特写，甚至略有煽情，但我喜欢 这种有节制的激情。 如果说曹筠武向我们呈现的是在这款“网游巨作”中“系统”的可怕，那么这篇报道本身所遭遇的，却让人为中国媒体之“系统”而心寒。或者，可怕的究竟是“系统”，还是隐藏在“系统”背后的操纵者、利益群体或权力精英？ 我凑巧在常去的BBS的某版面读到被转载的《系统》一文，但却吃惊地发现，这篇文章在网络上似乎正在被抹去。在《南方周末》自己的网站上，2007年12月20日这天的页面里，你不但找不到这篇文章的html版本，甚至连报纸提供的PDF版面中，也“凑巧”缺少了本文所在的两个版面。截图如下： {width=&amp;ldquo;500&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;287&amp;rdquo;} 而就在几天以前，《南方周末》曾在[财富]栏目刊登一篇对史玉柱的报道，挟“巨人网络”上市之余威，极尽曲笔赞美之能事。这篇文章当然安然无恙地存在于网站当天的页面上，html和pdf俱全（截图如下），而且用搜索引擎查询，结果也是铺天盖地。不知道在专业人士眼里，这算不算一篇成功的公关软文枪稿？ {width=&amp;ldquo;500&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;291&amp;rdquo;} 中国知名的游戏论坛17173中也有人提到了《系统》一文的消失。 为何如此？几乎毫无疑问，是那只“看不见的巨手”在操纵，在公关，在“和谐”。有明白人关军点出，而在他看来，这篇文章的写作与刊发，已经是“智慧与勇气”的体现：
 “毫无疑问，史玉柱同学看了这样的文章会不高兴。他的公司刚刚与《南方周末》搞了一个合作，叫“奥运征途”，赞助该报记者 寻访历届奥运会举办城市，一路上不是美金就是欧元，花销不菲。史同学不高兴的后果是什么呢，以我的小人之心揣度之，就是挥动大刀，咔嚓一声“秒杀”这个合 作。”
 OK，我一直认为，从向权力下跪到向金钱下跪，对市场化商业化进程中的中国媒体来说，那是易如反掌、顺其自然的转化。新闻审查和网络过滤对任何一个 有点文化的中国成年人来说，都绝对不是新闻；但是当金钱如此轻易地操纵一家报纸（而且是号称中国很牛掰很有风骨的那家）、更多家网站论坛的时候，当“巨人 ”式“脑白金”营销无往不利的时候，我们是不是都应该想一想，责任在所谓的“系统”，还是“系统”后面的人，还是也包括我们自己？ 有鉴于此，不得不又一次打破网络常规，不是给出全文链接并引用，而是全文转载——因为你不知道什么时候被你引用的链接就从网上消失了，而我的全文转载至少还可以一直保留在我的独立blog上，并通过rss订阅来到并不算多的500多个读者面前。 南方周末：“系统” 全文链接：http://ohmymedia.com/2007/12/23/736/
 看来这个内容还不容易保留，我干脆全文转载。
 南方周末：《系统》 来源: 南方周末 作者: 曹筠武　张春蔚　王轶庶 ■编者按： 在一款同时在线人数超过百万、全部玩家加起来可以组成一个超级城市的网络游戏中，它的游戏精神是指向乐趣，还是指向权力和金钱？它的社会规则是新世 界的开放自由，还是率土之滨莫非王臣？这不只是对某一款游戏的追问，甚至也不只是对韩式网游的价值观的追问，而是对人与游戏、人与人的关系的追问。虚拟世 界是现实世界的一部分，也有着人们必须捍卫的准则。 在当下中国最火的一款网络游戏中，玩家们遭遇到一个“系统”，它正在施行一种充满诱惑力的统治。这个“系统”隐匿无踪，却无处不在。它是一位虚拟却 真实的垄断者。“如果没有我的允许，这个国家的一片叶子也不能动。”这是智利前独裁者皮诺切特的声音，悄然回响在这个虚拟世界之中。 白天，27岁的吕洋是成都一家医院的B超检查师。 晚上，她是一个国王，“楚国”的国王——玩家们更乐意按游戏里的名字尊称她为“女王”。在这个虚拟王国中，“女王”管理着数千臣民，他们都是她忠诚的战士。 在一款名叫《征途》的网络游戏中冲杀了半年多之后，吕洋自信看清了这样一个道理：尽管这款游戏自我标榜以古代侠客传统为背景，实际上钱才是在这个虚拟世界中行走江湖最关键的因素。 吕洋受过良好的专业教育，丈夫是生意人，资产殷实。钱对她来说从来不是问题，但她仍然忿忿不平地把这款游戏中一些风头正健的人称为“人民币玩家”。虽然在游戏中投入了数万元，但她仍然屡战屡败，原因就在于有人比她更愿意花钱，也花了多得多的钱。 正如《征途》的创造者史玉柱所言，这的确是一款适合有钱人的游戏。在这个世界里，欺凌他人的威力和合法的伤害权都标价出售。 尽管一切都是虚拟的，吕洋却曾经坚信她找到了一条通向光荣与梦想的金光大道。不过随着人民币的不断加速投入，和很多人一样，吕洋发现，金钱铸就的，其实是通往奴役之路。 战争即将爆发 所有人都必须是“人民币玩家”——和平受到鄙视，战争受到推崇——被杀死者得到的只有耻辱 坐在常去的一家网吧的VIP包房里，吕洋显得兴奋而又忧心忡忡，她面前的19英寸液晶宽屏上，黄色的粗体字反复闪动：“国战将在晚上8点15分开始”。她还有两个小时，对她手下的战士们做最后的动员和部署。 将要攻打楚国的是游戏中的头号强国魏国。魏国拥有上万名玩家，更为关键的是，魏国的支柱，“王者家族”成员们，个个都是令人敬畏的英雄，他们的等级 遥遥领先于一般人，装备着成套的最为昂贵和罕有的神圣铠甲和武器。在“世界英雄排行榜”上，他们长期牢牢地占据着前五十名中最靠前的位置。 他们拥有恐怖的杀伤力，人人以一当百。即使吕洋这个“女王”和他们对垒，如果战术采取不当，也存在被“秒杀”的危险。所谓秒杀，就是在几秒钟之内， 在意图还击之前，就被一招致命。吕洋的丈夫并不玩游戏，但他也会对此开开玩笑：“就像武侠小说里写的，如果刀够快，你可以听见自己的血从脖子里喷出来的声 音。”“女王”吕洋对他们最为忌惮，同时又略带鄙夷。“他们就是人民币玩家嘛。”她说。 实际上，只要进了这个虚拟的小世界，所有人都必须是“人民币玩家”，区别只在于你愿意花多少而已。 和以往的所有网络游戏不同，《征途》并不计时收费。简单地填写一份网上表格，就可以注册账号。只需要起个名字，选择性别、国家，一个虚拟身份就此诞 生，光荣而艰难的征服之路摆在了你的面前。根据游戏的主线故事背景，你会惊奇地发现其实你是皇族之后，由于战乱被弃于荒野，现在你长大了，知道了自己高贵 的血统，接下来该做的就是练一身好武艺，奋起于草莽之间，闻达于庙堂之上。建立自己的国家甚至取得统治世界的皇位以恢复祖先的荣光，则是你的终极目标。 故事很合中国人的口味，惟一令人感到困扰的是：热血沸腾之后，你发现现实和理想的差距原来是那么大。一个新诞生的身份是1级；而王国里最英勇的英雄 们能练到“转生170级”：练满普通人的168级之后，他们又获得新的不朽之身，并再次练到了170级。简单地说，那就是人和神的差距。英雄们手持 “完美的神圣武器”，浑身旋绕着代表高贵的紫色光晕；而你却两手空空，甚至全身上下只有一条遮羞的短裤。 现在，你可以购买点卡，持续地把人民币注入游戏中的账户，以便快速升级，购买各种名贵材料打造装备；你也可以不花钱，如果什么都不做，只是呆在游戏 里的话，系统不会向你收取一分钱。但很快你会发现，你连荒地里的一只蚊子都打不过，你的活动空间甚至仅限于出生地，一个叫“清源村”的小村子，更为广阔的 世界则是为英雄们准备的。当然，最让你沮丧的还在于，贵为皇族的你，却永远生活在被其他玩家“秒杀”的巨大阴影之中。 显然，吕洋走了一条真金白银铺就的英雄之路。她如今是“转生145级”，历经艰险戴上了王冠，她的坐骑是一条浑身闪着火光的龙。但英雄亦有英雄的烦恼，她的王国正面临严峻的挑战。 吕洋自认为是一个“和平主义者”，她把女性的温婉带到了对国家的治理之中。“女王”很少主动攻击别国，更喜欢带着臣民们消灭怪物，或者经营骆驼商队。但这并不能避免受到攻击。 “国战都是系统安排的，”吕洋解释说，“国王只需要提交申请，系统就会自动安排好战争爆发的时间。” 系统喜欢“国战”。这个虚拟世界里，“和平”受到鄙视，战争受到推崇。战胜国可以自动获得战败国国库里的金钱和物资，国家排名由“国战”胜利次数决 定，强国的臣民名字下闪耀着一颗颗星星，那代表着每一次辉煌的战胜。当然这并不是最重要的，对于战争中的人来说，冲入别国的土地，肆意砍杀每一个胆敢与之 抗衡的人，无疑是释放内心深处原始冲动的绝佳办法。 系统准确地捕捉着人性的弱点，召唤着玩家们在违背普世价值的虚拟世界中放纵自己的邪恶。它赋予战争中的人肆意杀戮的权力，给予杀人者加倍的经验值奖励；系统也会标明你的斩首纪录，那一串串数字就像印第安战士割下的头皮代表着无上的荣光，而被杀死者得到的只有耻辱。 吕洋打电话，上QQ，或者在游戏中直接交谈，她自知实力对比悬殊，因此通知手下的战士们集中力量，守住王城的一角。她的声音因紧张而略带颤抖，尽管对现实中的她来说无论胜败都毫发无伤，但在游戏里，她知道那意味着生存还是毁灭。 离战争爆发，还有两个小时。 国王死了 推销员来了——冒险家乐园——都在“系统”的支配之下——小角色杀死了国王 在开始“征途”之前，吕洋玩的是另一款游戏《传奇》。她玩得并不好，仅仅当作一种周末的消遣。《传奇》计时收费，玩家购买在线时间用来升级和打造装 备，所有的事情都费时费力。“比如你要打一个终极怪物，”吕洋说，“要跑很远的路，在迷宫里面转来转去，杀掉无数的小怪，可能耗一个晚上，你才跑到大怪的 面前。”最让人崩溃的是，当历尽艰辛终于站到大怪面前，一不小心却被秒杀了！那么，从头开始跑路吧。 吕洋可能从未得知，在她晕头转向地跑路时，一个叫“送礼只送脑白金”的玩家也在这款游戏中闯荡，他从来不耐烦那些烦琐的升级步骤，而是直接购买高级 别账号；他成千上万地花钱，砸下最顶级的装备。以钱铺路，他在最短的时间内得到了最强大的威力。在这款典型的韩式“泡菜”游戏里，他试验出了自己独辟蹊径 的玩法。这位玩家就是后来《征途》的老板史玉柱。 2007年年中的一天，就在吕洋常去的这家网吧，一个推销员站到了正在“跑路”的吕洋面前。他衣着得体，面带微笑，用充满诱惑力的词汇介绍了一款名叫《征途》的新游戏。“绝对不用走迷宫，我们要的就是爽快。”吕洋记得他这样保证。 吕洋就此和朋友们“踏上征途”。她的这些朋友们要么是医院的同事，要么是丈夫生意上的伙伴，空闲不多，但钱不少。他们很快发现，《征途》的确是一款爽快感十足的游戏，简直就是为他们这样的人设计的。 要找系统角色接受任务，不用费力去找，点F键，下拉菜单里角色名字一一罗列，就像网络上的超链接，双击名字，就自动找到面前；要去某个地方，不用走迷宫，点开地图，找到地名，鼠标左键单击，一会儿就到了。 很快吕洋就离开了“清源村”，热闹的“凤凰城”和辉煌壮丽的“王城”才是她的舞台。这位后起之秀被吸纳进了“楚国”最有威望的家族“桃花源”。单打 独斗是不现实的，拜入名门正派才是出头之道，这里就如同武侠小说描写的江湖；而家族与家族联合可以组成帮派，帮派各自有各自的势力范围，在达成妥协之后又 互相配合支撑起一个国家。 游戏里的大部分系统角色，比如杂货店老板或是锻造铺师傅，都可以被帮会控制，此后他们会持续贡献“保护费”。系统鼓励帮会争夺控制权，谁杀死竞争对手，谁就能接手保护费。帮主们因此热衷于抢夺街区和店铺。这样在吕洋看来，她的置身之处，又像是1920年代的上海滩。 这里的确像那个“冒险家乐园”。低级别的玩家甚至也可以挣钱！完成一些特定的任务，比如护镖，可以得到一定数量的“银两”；达到一定级别和保证一定在线时间后，系统甚至会给玩家“发工资”；还有各式各样的“奖励”、“返还”。 “其实都是些小钱，”吕洋说，“相比花掉的钱简直没法比。”但由此带来的成就感和满足感是无法比拟的，你能想象在砍翻敌人的同时还能挣“银子”么？“想得到更高级的奖励么？”吕洋说，“那就花更多的钱呗。” 时常有“外国人”冒险进入楚国，他们可能是魏国人，也可能是宋国人，或者是其他9个国家中任何一国人，但不管是哪国，一旦踏入楚国地界，他们的名字 就显示为红色，这个颜色意味着：敌人——应当杀死的人。每杀死一个这样的人，系统就会在“护国英雄排行榜”里为你加上光荣的一分。 他们并非是闲逛者，而是根据系统分配的指令而来，他们必须进入敌国完成诸如“刺探情报”或者“抢夺太庙资源”等等任务。而同样根据系统赋予的职责，家族和帮派此时的任务就是杀死他们。 那时吕洋还是一个小角色，她正在砍杀一头犀牛，屏幕上出现一条指令，帮主撒下了帮主令，要求帮众前往杀敌。点击“是”之后，吕洋被传送到王城边境附近，众人正把敌人围在当中奋力砍杀。 帮主“狼烟”是当然的主力，他是一个“武士”，近战肉搏是他的特长，他的“无双剑”能造成惊人的杀伤。在炫目的刀光闪耀间隙，吕洋突然发现敌人的坐骑是一只麒麟，这意味着他是一个国王，只有国王才拥有这种神兽！ 吕洋是一个“法师”，她专修冰系法术，可以从远处以冰雪为武器。这是她参加的第一次激战，她站到一个安全的地方，将霜冻从空中撒向敌人。麒麟居然哀号倒下，国王死了！吕洋幸运地完成了最后一击。 屏幕上黄色的粗体字夸张地跳了出来：“天哪！吴国的国王居然被楚国的无名小辈女王杀死了！”吕洋在电脑前禁不住手舞足蹈，她杀死了国王，一个小角色杀死了国王！她双脚猛地一蹬，电脑黑屏了——她兴奋得把电源插头踢掉了。 往后几天，吕洋都有些“神神叨叨”的。游戏里“全世界”都知道她杀死了国王，朋友们有些羡慕地向她祝贺。即使在医院上班，吕洋也在办公室的电脑上下载了游戏，她就是喜欢挂在游戏里，反复地看那条早就过时的消息：“天哪！吴国的国王居然被楚国的无名小辈女王杀死了！” 有时候严厉的院长从办公室经过，威严地审视医生们的工作，吕洋只能把游戏界面最小化。她会悄悄地跟同事炫耀：“牛啥嘛，他要是耍游戏，我一招就把他砍翻！”院长其实并不坏，但吕洋觉得他“缺乏对女性应该有的尊重”。“在游戏里，女人也可以统治男人。”她宣称。 国王万岁 核裂变一样蔓延的仇恨——好的装备都意味着金钱——总有无数的人在疯狂比拼——“国王万岁！” 但“女王”其实并不像想象中一样“牛”，几天之后，就在王城外，一个敌人逼近，他骑着鬃毛飞散的烈马，威严得像天上的神，他只问了一句话：“你就是那个女王啊？”一个巨大的火球从天上砸下，落单的“女王”还没来得及答话，被“秒杀”了。 吕洋目瞪口呆，短暂的惊愕之后她脑子里只有一个想法，她要升级，要得到最好的装备，她要当真正的王，她要报仇！ 仇恨是这个世界中最强大的动力。“秒杀”吕洋的玩家，立刻被系统自动排入她的仇人名单，时时提醒“女王”报仇雪恨。“仇人”是这里最常见的社会关系，仇恨关系同样存在于家族、帮会和国家之间。如同核裂变一样蔓延的冤冤相报，在这里是受到鼓励和颂扬的永恒主题。 她找到“代练使者”，一个代表系统与玩家做交易的虚拟角色，他就站在王城大道边上，答话谦卑而热情，乐意为有钱人服务。吕洋向“使者”支付人民币购买经验值，“使者”则让她迅速升级，从人变成了神。吕洋觉得这么做很值得，在这上面，她“只不过花了千把块钱”。 但是，杀伤力和防护力是由装备决定的，级别只是佩戴相应等级装备的必须条件。就像金庸的小说，内力的修炼是必须的，但一把玄铁剑却可以让杨过无敌于 天下。游戏中按照等级不同划分出了20等装备，以法师职业为例，武器由最初的柳木杖到最为罕有的至尊杖。此外还有铠甲、头盔、腰带、护腕、项链和戒指等 等。 这些好的装备都意味着金钱。和别的网络游戏不同，在这里，打怪和接任务不会掉装备。“我都要最好的，”吕洋说，“你只能去系统商店买材料，再找系统铸造商打造；或者，你只能去赌。” “赌”，就是“开宝箱”。玩家向系统购买钥匙和箱子，很便宜，一块钱一套。用钥匙点击开启，屏幕上一个光芒闪耀的箱子缓缓打开，各种材料或装备如同 赌场大转轮一样排列在箱子里，光圈飞速转动，停下的地方就代表赌到的东西。箱子里经常会有玩家们最希望得到的高级装备，但转动的光圈却往往和它们擦肩而 过。 吕洋如今回忆，最疯狂的时候她就像一个赌场里的赌徒，会在屏幕前大声喊叫自己想要的东西，比如“乌木，乌木”，那是一种高级材料，而最后她往往得到的只是一点少得可怜的经验值。“乌木”，或者那威力强大的“幽冥戒指”，仍然摆在宝箱里，闪着诱惑的光。 这个世界中还存在着一个“开宝箱”排行榜，每天开宝箱最多的人，可以得到一颗罕有的令人倍增威力的“补天神石”。 这个巧妙的设置具有无穷的诱惑力，总有无数人在疯狂比拼开箱数量。吕洋曾一晚上开过上千个箱子，但始终功亏一篑，总有人比她更为执著，她从没拿到过那颗神奇的石头。 各式各样的排行榜随时闪现，世界英雄排行榜——根据级别和装备带来的威力排序；护国英雄排行榜——根据杀死敌国人的数量排序；国家实力排行榜 ——根据国家物资和国战胜负记录排序……就像电视里随时出现的脑白金广告，实时变动的排名对野心勃勃的英雄们高频率轰炸，提醒他们在这个严酷的世界里一刻 也不能放松。 玩家在不懈地开着箱子，他们有时好运地得到一点好东西，绝大部分时间几无所获，但越是没有收获，他们越是迫不及待地打开下一个箱子。他们每点击一下，就代表一块钱，又一块钱……就像一个永不停歇的沙漏，金钱涓滴成河一般随着每一次点击汇成巨流，流向看不见的系统。 吕洋自认为运气还比较好，“平均开1000个箱子，好运的话能有十几次拿到好东西。” 由此吕洋成为了她现在所鄙夷的“人民币玩家”，上万的人民币被迅速而几乎不被察觉地花了出去。在游戏中。“女王”拥有了可怕的威力，她为自己，也为 朋友报仇；她接受请求，为本国的商队护镖；同时她也会和英雄们一起侵入别国。她声誉日隆，跻身英雄之列，在游戏里，她甚至和威猛的帮主“狼烟”喜结连理。 当然，也由于她在现实中是一个那么可爱的姑娘，她被推举为楚国的国王。“国王万岁！”人们向她俯首称臣。那是吕洋在征途中的最高点，也惟有在那转瞬即逝的 一刻，吕洋觉得自己付出的时间和金钱是值得的。 国王累了 “系统”是最为勤奋的——女王觉得自己像驴子——花钱买你生气——快感只在一刹那 吕洋心里清楚，王位是真金白银买来的。一套转生150级左右的顶级装备，平均要开5000个宝箱。按照系统繁复的装备打造设置，要给一套装备镶上 14颗星星，打开“灵魂锁链”，镶嵌补天神石，花费又在5000元左右。随着等级的提高，原有的装备又必须相应替换或升级。平均每升5级，装备就要更新一 套。 这时的“女王”已经成了一位熟练的开箱工，日复一日地开宝箱，升级装备，再淘汰，再升级……“后期主要就干这个事情了，”吕洋回忆，“不更新换代不行，不然国王很快就变菜鸟。” 这样的压力不仅仅来自于游戏内部。在吕洋常去的网吧，甚至洗手间里都贴着征途网络公司的宣传四格漫画。当你洗手的时候，你就能看见一个漫画小人，在尖刻地嘲笑那些疏于升级的“懒人”。而招贴画上威风凛凛的英雄在每个网吧的门口注视着你；勤奋的推销员们时常出现在玩家身边。 与媒体上的各种宣传攻势相比照，这些推销员被称为史玉柱的“地面部队”。他们大多是“脑白金”销售旧部，活跃在中国广大的二、三线城镇，对于如何发掘利润，他们有着训练有素的敏感和才能。 系统是吕洋见过的最为勤奋的游戏系统，它更新换代的频率令人应接不暇。“要么花钱买安全感；要么省钱，随时被欺负，”吕洋说，“一天不上线，就会觉 得自己又落后了，实在是太累了。”她觉得自己像被胡萝卜吸引着一直向前的驴子，总有更加强大的“威力”在前方向她招手，而漫漫“征途”几无止境。游戏中弥 漫的仇恨也令吕洋越来越厌恶。一些结下了梁子的人民币玩家在每一件小事上都要一争高下。他们反复抢夺对系统角色的控制，互相攻打帮派总舵，没完没了地袭击 对方的商队，在PK竞技场上更是置敌人于死地而后快。甚至宝箱排行榜第一名也是他们争夺的目标。 如果一个玩家开了5000个箱子，另一个就一定要开第5001个。他们把这种疯狂的玩法叫做“花钱买你生气”。 系统不停地自我更新，统御术层出不穷。就连传统的打怪任务，系统也干脆允许家族与家族之间抢夺砍杀boss的权力。身为一国之主，吕洋总是必须身先士卒，如果她稍有懈怠，总有红了眼的部下口出怨言。 这越来越不像吕洋想要的游戏。吕洋觉得这个世界变得愈发丑恶，荣誉被建立在仇恨和贪婪之上。和以前的激动不已相比，如今快感只在疯狂结束后的那一刹那，接下来她会觉得无聊。 在楚国遭遇魏国的挑战之前，“国王”已经开始厌倦了。 地底的火在喷涌 只希望坚持半个小时——和平的气氛在蔓延——“跟你们老板说，不要尽干些挑拨离间的事情。” “国战”在晚上8点15分爆发。吕洋和朋友们，她最得力的几个“武士”，坐在网吧包房内奋起应战。每当大的战役爆发，他们就坐在一个包房内，就和真实的战斗一样，肩并肩便于及时沟通，更利于互相鼓舞。 敌人从王城东门涌入，他们的国王身先士卒，冲入东门后使用“帮主召集令”，这样，他最精锐的英雄们可以被瞬间传送到他的身边。随着旋风，魏国的武士 们从天而降，他们立即被楚国战士重重包围。“女王”知道这是敌人的精锐，尽管城门外大批敌人正在涌入，但这些国王的随从才是最可怕的威胁。 武士们挥动大刀，空气被划裂成一道道光芒，他们拥有最强大的近距攻击能力和防护力，总是冲杀在前；法师们念动咒语，大地裂开，地底的火喷涌而出，天上的风云也化身为凌厉的雷电冰霜；蜂拥而来的召唤兽，来自天界和冥界，呼啸着混战在一起。战场被淹没在超越自然的伟力之中。 半个小时，吕洋只希望坚持半个小时。她从来没奢望胜利，战前魏国人放话10分钟结束战斗，傲慢的挑衅令让人反感，在战前动员里，“女王”向臣民们保证，她一定坚守半个小时。 东门不可抗拒地被攻陷，“女王”转战王城宫殿，宫殿前矗立着“大将军王”塑像，只要他被砍倒，就意味着楚国输掉了战争。楚国的战士们把战车集中起来围住塑像，在猛烈的攻击下，只有坚固的战车能够提供些微保护。 吕洋使用了“防守虎符”，她的臣民可以被全部召集到身边，楚国全国动员，宫殿前的每一级阶梯都成为血海。魏国的英雄们每杀死一个对手，就会有十个或者更多的人把他们围住。战场已经陷入混乱，没有沟通，没有指挥，每个人眼里只有敌人，本能地砍杀，不停地砍杀…… 但吕洋的判断是对的，“人民币”才具有决定性的意义，这是实力之战，系统这个胜利女神青睐祭献更多金钱的一方。当魏国的国王最后砍倒“大将军王”，吕洋看了一眼时间，她坚守了将近40分钟。 这是吕洋输掉的最后一场战争，尽管她也曾经赢得过国战，但这个生性温和的姑娘如今觉得即便胜利也不能再带来荣耀的感觉。战斗结束后，她充满厌恶地声 称不再履行保卫国家的责任。“再有国家来进攻，我的家族不参与应战了。”她向臣民们宣布。“有意义么？”吕洋反问她的质疑者们，“系统挑起战争，我们往里 投钱，谁投的钱多谁就赢。”她觉得没有胜利者，“都被系统耍了！” 帮主“狼烟”和家族里的其他人支持了她的决定。“我们也觉得，这不是我们在打仗嘛，”狼烟解释，“纯属被人卖了还帮人数钱。” 吕洋成了“世界”里著名的“反战”国王。她更热衷于和别国结为盟国，当然盟国可以轻易地撕毁和约，她也不在意。在和其他国王交涉时，她也总是强调，就算你来打我，我也不应战。“让他们自己觉得没意思。”吕洋有些狡猾地说。 和平的气氛在悄悄蔓延。“国战”次数进行得太多，各国国王和英雄们互相之间开始熟络，在无数次仇杀之后，他们中的大部分成了不打不相识的朋友。“时间长了，没人好意思动武了。”吕洋说。 上线的时候，她也只喜欢跟朋友们聊聊天，组织家族或者帮派的活动，惟一杀人的情况只限于为臣民的商队护镖的时候，她讨厌那些专门盘踞在边境附近、以砍杀平民和抢掠商队为乐的“强盗”。 在网吧，她又碰见了一个游戏推销员，并不是开始那个，但一样面带微笑，用充满诱惑力的词汇请她“提点意见”。这位推销员同时自信地声称：“万人国战的场面会更加宏大和频繁！” 就在这段时间，征途网络公司宣布“重组国家”。系统将原有各区的国家重新打乱组合，原来的友好关系打破了，陌生的国王们重新被扔进了新的竞技场，而仇恨将被重新点燃。 “跟你们老板说，不要尽干些挑拨离间的事情。”吕洋回答。 昔日勇猛精进的“女王”开始变得“不思进取”，她疏于升级，也不再渴求更好的装备。她在游戏里的配偶“狼烟”有些着急了，催促她赶紧跟上，不然就要被越来越多的人超过。 而吕洋现实中的丈夫是个关心妻子的人，他以为吕洋只是累了。一天早上，吕洋醒过来，发现不怎么玩游戏的丈夫坐在电脑前，替她不停地开着宝箱，他想为她打造更好的装备。吕洋突然觉得有些心酸，在下一次上线的时候，她悄悄跟“狼烟”“离婚”了。 监牢，看不见 禁止市场经济——第二十二条军规：那儿有个概率——如果他们反对“系统”会发生什么——“天哪” 尽管赞同“和平治国”方略的人并不很多，但吕洋发现，和她一样对这款游戏从赞赏变为不满的人越来越多。连吕洋都没有想到，玩家们居然自发组织了一场针对系统的“静坐抗议”。 事情起因于系统宣布的一项新规定：绑定。根据这项规定，玩家从系统获得的装备和“银两”，都属于绑定范畴，即只能自用，不能交易，不能交换，甚至不能拆成材料或者干脆丢弃！ 在游戏里，每一种职业都必须搭配对应的装备，每一种装备又由对应的材料打造。开宝箱早已成为玩家获取装备和材料最主要的方式，当你耗费掉了人民币， 需要一块“乌木”却得最终得到一块水晶，玩家们通行的办法是互相交易各取所需，或者摆摊出售换取银两。征途网络公司的解释则是，他们发现有职业玩家将游戏 中获得的银两和装备在线下出售获利，“绑定”是为了打击这种行为。 玩家们最终发现，在这个世界里，自由市场经济在某种程度上被禁止了，合法的私有财产只许保有，不许交易。在这里只有一个庞大的终极卖家被允许存在，那就是系统本身。 在一些游戏论坛里，随处可以看见玩家们黑色幽默一般的抱怨。一个帖子说：“我是个法师，花了上百块钱转到了一把刀，可是我不能装备刀啊。这把名贵的刀对我一点用处也没有，我还不能把它扔了。我甚至还要花钱向系统买个包袱，因为我没有足够的空间来装这把刀！” “这个游戏处处都是花钱的陷阱！”另一个玩家宣称。他举出“孔子”为例，这个万世师表的人物在游戏中负责“智力考试”，通过考试玩家可以获得海量的 升级经验。但是，受教育是很贵的，向“孔子”讨教问题，居然“20两银子一次”。甚至财大气粗的人民币玩家们也对过于频繁的更新力不从心。系统最新宣布， 可以给装备镶上第15颗星星。按照规则，购买4颗宝石充一颗星，看起来不麻烦，但是这里有一条“第二十二条军规”：连续镶星会导致所有的星星爆炸。 假如你已经花费了40颗宝石镶上了10颗星，而在镶第11颗时发生爆炸，那么前面的10颗星同时消失，你只能从头开始。从第10颗星开始，成功镶嵌的几率为50％，此后递减。星数越高，爆炸几率越高。 设计者在此利用概率原理和玩家们开了一个小小的玩笑。“我在冲第14颗星时，连着爆了11次。还不算前面爆炸的次数。”一个玩家抱怨。仅仅为了给他的至尊刀镶上第15颗星，他就花费了超过3000元。 玩家们出离愤怒，他们停止砍怪，不再接受任务，国王们都难得和平地坐到一起而不是申请“国战”。在游戏地图最中心的皇城广场上，密密麻麻地坐满了战士、法师、弓箭手和召唤术士们。这些往常醉心于杀戮的角色，如今用绝对的安静来对抗系统的贪得无厌。 吕洋当然不会缺席，她率领家族成员们加入静坐行列，她甚至花“10两银子一次”向“全世界”喊话：“游戏越改越烂，系统越来越贪！” 她惊愕地发现，“系统”两个字不能显示了，变成了**；再试“GM”，还是**；再试“史玉柱”，这次是***。 吕洋既愤怒又觉得好笑。是啊，这个隐匿无踪的**或***，却无处不在。它谦卑而热情地引导你花钱，它隐身其后挑起仇杀和战争，它让你兴奋或者激起你的愤怒，它创造一切并控制一切，它就是这个世界里的神。 **虽不可见，却始终看着你。没过几分钟，正在愤怒控诉的“女王”被抓进了监狱。按照系统的指令，她将被关押8个小时。这个“监狱”不在这个世界的地图上的任何一点，它只存在于系统中，就像索尔仁尼琴描写的古拉格群岛，你从不会看见它，你只是被运送到那里。 随后发生的一切，也正是只在那些最糟糕的世界中的监狱才会发生的。“女王”太显眼了，她的麒麟神兽暴露了她的身份。监狱里的人们看见了一个国王，就如同当初吕洋还是个小角色时看见国王一样难抑杀意。疯狂的人们围拢来砍杀，“女王”一次被杀死，又在原地复活，再被杀死…… 屏幕上夸张的粗体字又一次次闪耀：“天哪，楚国的国王女王居然被无名小辈×××杀死了”。 吕洋突然觉得以前的自己真的是很愚蠢，她对“女王”，或者说另一个自己的生死毫不关心，她退出游戏，关了电脑，上床睡觉了。 永远不再回来 旧王逊位，新王登基——为什么会有仇恨——又是一个财富神话——永远不再回来 第二天，吕洋上线，宣布“国王”逊位。她发现这里比现实世界更为真实，真实得那么残酷；她曾经试图挑战这个世界里弱肉强食的规则，对抗系统，却徒劳无功。现在，她彻底厌倦了。 一个渴望战斗的新锐武士接任了“国王”，并立即申请了新的国战。“女王”和她的家族没有参与这次战斗。楚国惨败而归。一个小角色，以往跟着“女王” 闯荡，如今被困在了敌国，完全是刀下鱼肉，他一次次在安全区复活，但只要尝试跑出安全区，就毫不例外地被杀死。这是个新玩家，他的账号里还没什么钱，连一 个安全离开的“竹蜻蜓”都买不起。 吕洋为这些小玩家们难过，他们原本是想获得些许游戏的快乐，却成了“人民币玩家”们发泄怒火或获得征服感的牺牲品。她上线，看着熙来攘往的虚拟角色 们，一个威严的法师背后可能是个谨小慎微的生意人，一个勇猛的武士背后可能是个和她一样的医生，也可能是任何一个在生活中原本善良谦逊的普通人。 “一个医生为什么一定要去杀死一个教师，而一个现实中的警察需要在游戏里伤害另外的人么？”吕洋禁不住思考一些奇怪的问题，“素不相识的普通人之间为什么会有仇恨？” 她开始注意到书架上那些以前还时常翻一翻的专业参考书。它们就整整齐齐地摆在那里，就像消失了很久，突然又出现了。天凉很久了，吕洋才头一回注意到窗子外面的行道树叶子开始黄了，淡黄的一片令人心里充满宁静。 她最后一次上线是在不久前。那时征途网络公司已经宣布部分地改变了“绑定”规则，公司成功地在纽约上市，第三财季实现营业收入4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夜飞临北京有感</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/57/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2009 12:23:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/57/</guid>
      <description>我不是第一次在夜间坐飞机，但，我是头一次在夜间坐飞机的时候在窗口俯瞰中国的大地。不得不说，我彻底被惊呆了。
开始的一段时间，天上有云，黑漆漆的什么也看不见。但当飞过一段时间后，我在机舱里百无聊赖中随意向外一瞥，眼前却展现出一副瑰丽的景色。飞机不知道什么时候从云层中穿了出去，大地清晰可见。一条条的街道和街灯蜿蜒纵横，将黑色的大地切割成各种形状。有的地方灯光尤其密集，有的地方则疏散一些。远远望去，好似大地上的一块块斑纹。在一块一块的斑纹中，零星点缀着白色的灯光。虽然云层已经过去，但是下面仍有少量的薄雾笼罩在天上。薄雾散射灯光，仿佛在水面上倒映了天上的银河。我凝神细看，依稀可以看到一个街道上的街灯，映照在街道上的影像。这段道路前后都没有灯，不知道是坏了，还是根本就在山中。但是三两盏灯映照在道上，形成一个独立的，小小的天地。也许这是某个少年回家必经的道路，也许这是某个老人天天散步的场所。但是，无人知晓，我，这样一个天上客，在3000米以上的高空，偷窥着这个小小的世界。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Remember The Milk</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/53/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2009 21:43:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/53/</guid>
      <description>这是篇广告文。
不知道你有没有听说过GTD？我长话短说介绍一下，如果你每天都有成堆的事情要做，经常忘记做什么事情，每天都在焦虑是否有什么被忘记了。或者你经常被意外的事情打断，无法顺利工作，甚至忘记正在做什么，那么你真的需要好好看一下Get Things Done这本书。这本书的主旨在于推荐你一种生活方式，一种不需要焦虑是否忘记了什么的生活方式。他的步骤很简单，最少只需要纸和笔就可以进行(当然，贝壳推荐用电脑)。如果你需要做什么，用纸记录下来。做好一件事情，用笔划掉。每隔一段时间，回顾一下，什么事情还没做，什么事情拖沓了，哪些事情应该先做，哪些事情应该后做。简单来说，就是Todo List。
那么Remember The Milk(下面简称RTM)好在哪里，值得贝壳特意推荐呢？事实上，贝壳在GTD上换过不少工具。Mozilla Sunbird，太庞大，要用的时候老去开笔记本？gtodo，很小巧，问题大同小异。Rainlendar，很漂亮，显示还不错，Todo List就碰到了一样的问题，贝壳总不能天天开着笔记本走路吧(虽然实际情况差不多)。Google Calendar，倒是非常好，行事历丰富，支持短信提醒，同步选项众多。Outlook，Sunbird，Rainlendar，甚至可以直接同步到手机上(不知道的同学，请参考GooSync)。但是有个致命缺陷，无法将事件标记为完成。这样要表示完成就只有删除事件，导致无法回顾。因此，贝壳最终选择了RTM，配合Google Calendar使用。
贝壳已经将RTM设定为主页，这是贝壳的第二个主页，头一个是iGoogle，可惜做到后来太杂乱无章，废弃。每天贝壳空下来了，跑到RTM上，看看今天需要完成什么事情。如果有突发事件(例如你在写论文的时候突然需要找一些资料，有人突然说贝壳来一下)，那么评估一下突发事件的状态。一般来说，如果突发事件没有上下依赖关系，没有回顾的必要，没有突发中的突发(这是最主要的)，那么完全可以不用记录。否则你需要先记录突发事件，将他标记为最优先。如果不这么做，当再次发生突发事件的时候，你要么补充记录上一个的，要么就会忘记事情。一般来说，10分钟以内可以处理掉的事情是很少被再次打断的。当然，如果可行，贝壳推荐突发-延后的处理方式。就是说，当突发发生后，将突发要处理的目标记录下来(例如，12点前去客户那里一下)，标记为最优先，然后接着处理当前的事务。这样一般只会中断1分钟的思考，不会造成记忆的混乱，你的工作可以顺利的继续下去，不会受到各种因素的干扰(当然，必须先处理例外，例如：贝壳来一下)，也不需要担忧忘记事情。
如果在不能开机的状况下，例如路上，贝壳优先考虑使用RTM的mobile版本。如果不行，那只有记录在写字本里面，回去补充。而后，每天晚上，贝壳会翻看一下今天的记录，看看明天有什么需要做的事情，哪些优先，哪些可以推迟。如果有空，可以做什么计划好的事情。等等等等。那么同学们会问了，Google Calendar呢？
GC可以和RTM结合，从而看到RTM的事件列表(方法就自己gg吧，贝壳不废话了)。当然，这只是有限的结合，意义并不大。GC真正的意义在于方便的和手机同步，从而对固定议程，重复议程有很好的显示和提醒作用。例如记忆生日，提醒周报，记忆飞机等等。这个和RTM的GTD并不冲突和重复。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MSN Space可以通过邮件创建</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/485/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2009 00:51:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/485/</guid>
      <description>听说MSN Space Blog可以通过邮件创建，今天测试一下。
如果大家正确的看到了这段内容和前面的缩进，可以试试通过邮件编写blog。对于经常出差离线写东西的人很有效哦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于乙肝的一点常识</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/46/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2008 16:36:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/46/</guid>
      <description>对于乙肝，贝壳自认为自己了解的已经够多了。至少贝壳知道两对半的意义，作用机理，还有一些乙肝的常识。不过在看了一篇文后，贝壳发现，还是不够多。具体内容可以看这里[1]，中国内可能需要穿墙。
认识贝壳的都知道，贝壳是一个偏执于知识和真理的人。然而知识是否一定带来真理？是，也不是。知识未必带来真理，愚昧一定带来恐慌。上文中描述的乙肝患者歧视现象，贝壳并不怀疑。医院里面长长的体检队伍，电视上大量的乙肝药物广告，都是这一现象的残忍注脚。更不提贝壳从事的职业和传播学也有一定关系，自然知道资本和传播结合又没有管制的后果。那么今天，贝壳就着重提出几个乙肝的基础知识，看看大家是否了解。
乙肝是否会终身感染？
根据香港一个资料[2]，幼年时感染后会终身感染，成年后感染基本会痊愈。
乙肝感染的方式和概率？
根据这个资料[3]，体液交换会传染，包括献血，血液交换，性交和接吻。但是根据上面的文章[1]，接吻传染的概率很低。
乙肝对正常人的传染？
根据资料[3]的说法，只要不发生血液污染，即使是夫妻这样亲密常接触的人，只要接种疫苗就可以防护。同时根据上一个问题，多数情况下你没感觉呢就痊愈了。作为80后的城市青年，贝壳记忆中从初中开始接种过三次乙肝疫苗，应当是终身免疫。
乙肝的后果和概率？
根据文档[1]的说法，也许运气不好的话（大三阳伴随谷丙/谷草异常）会肝功能受损（总体的20%），严重的引发肝硬化（受损的4%，总体的0.8%），少量的会形成肝癌（受损的0.4%，总体的0.08%）。按照当前中国全部乙肝患者全为大三阳肝功异常计算，会有96K人患上肝癌。如果考虑实际情况，大概会有1W人上下吧。
——如果您觉得很多，查查死于心脏病和高血压的人数，再想想您今天的午餐。
乙肝歧视的后果？
计划生育的后果是多出来的男性可以组建一支军队，而乙肝歧视的后果就是患病，无工作的1.2亿人口。——想想这帮人急了拿个针头在你家楼下扎人。
参考： [1].http://item.feedsky.com/~feedsky/my1510/~5935684/129964642/1488578/1/item.html [2].http://www.hku.hk/uhs/he/hep/chi-hepc.html [3].http://www.hbver.com/Article/ygfz/ygzs/200511/4413.html</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>封杀华硕宣告</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/43/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2008 17:47:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/43/</guid>
      <description>兹因华硕陷害门事件（可于google上搜索 华硕 陷害门 黄静，不要使用百度），决定于今日起封杀华硕系列所有产品。不购买，不使用，不推荐，并向认识的人宣告此问题。特此声明。
P.S:虽然华硕不把我们当回事情，但是我们还是要把华硕当回事情，你想当下一个黄静么？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近悟到了一个道理</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/29/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2008 15:20:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/29/</guid>
      <description>贝壳问上帝，中国房价什么时候下来。上帝说，通涨结束，或者居民消费上去就下来了。
贝壳问上帝，中国居民消费什么时候上去。上帝说，全民保障体系搞好就上去了。
贝壳问上帝，中国什么时候结束通涨，搞好全民保障体系呢？上帝哭着说，我看不到那天了。
上面是拿中国足球的玩笑改的一个玩笑，不过贝壳真的悟到了房价高的原因。通涨乱高无比，保障一塌糊涂，赚了钱不敢花，也不能放，当然只有买房了。房价上涨，通涨更加高高高。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>招行的一些数据</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/449/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2008 12:55:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/449/</guid>
      <description>银行的平均窗口服务效率是每人4.5分钟。
普通窗口队列长度是62人(周五14:20记录)，三个窗口，等待时间90分钟。
金卡窗口队列长度是10人(同一时间记录)，一个窗口，等待时间45分钟。
普卡/金卡比为6.2:1，即存款在5W以上的人占总人数的13.89%。
存款结算时数据为存款利率86.14，但总资产计算时利率只算了86.13，出现一分误差。
以上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于地震的问题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/19/</link>
      <pubDate>Thu, 15 May 2008 14:32:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/19/</guid>
      <description>大家知道贝壳不是穷人(至少算起来，在社会上不算穷人)，这次地震了，公司组织捐款。老实说，公司里面要是普遍捐1000的，贝壳最多也就挠挠脑袋，说句&amp;rdquo;半个手机又没了&amp;rdquo;，就扔出去了。或者要是有说法，说你要带头怎么怎么的，贝壳最多也就是想想，捐了也就捐了。不过这次情况比较特殊，贝壳在出差，所以就出了点不愉快的事情。
因为贝壳在出差，所以无法直接捐款。公司组织了垫付捐款，让每个人讲个捐款额度，然后公司垫付捐款，回来再给。结果公司的一帮同事自己捐100，哄(发阴平声，一声)贝壳捐500。贝壳不想当这个出头鸟，所以就准备捐200。结果完后一统计，贝壳觉得不大对，怎么这多阿。赶紧问统计的同事，结果他回一句，你不是捐500么？
贝壳马上找负责捐钱的人联系这个问题，到不是说不想捐，而是要捐不要捐完全是我的自由，不经过我的同意怎么能随便说我要捐多少呢？大家可能觉得献爱心么，怎么还计较这个。实话说，要是哪个捐了自己一年工资，我随便你说这话，否则闭嘴。我高兴怎么捐是我自由，捐钱是捐钱，财务问题是财务问题。不经过本人同意就捐款，说起来回来让我认还是不认呢？认了就破财当出头鸟，不认回头还指不定别人怎么戳脊梁骨呢。这种随便让人一统计就捐钱的做法是否有点太不严谨了呢？
说到这里，贝壳还想起昨天看的一个笑话。一个照片，上面写，&amp;rdquo;XX慈善基金会请您捐款XXXX&amp;hellip;&amp;ldquo;。说实话，昨天我是当笑话看的，今天我就有点笑不出来了。诚然，地震了，大家都很难过，我们想为灾区的人民做点什么，可做什么呢？怎么做呢？我的一个朋友在MSN签名上写，每次地震就捐款，捐款了就盖楼，盖楼了就回扣，回扣了就豆腐渣，豆腐渣了一震就倒，倒了继续轰轰烈烈的捐款。所以她的结论是，一分不捐。
我还是得强调一点自己的观点，每个人有捐的自由，也有不捐的自由，所以我觉得这个朋友的做法并没有什么错误。不过我们可以想想地震灾情最严重的是什么？学校。谁有听说政府机构有什么问题么？没有。要说缺钱，说地方贫穷，说着急上教育，说我们没办法。为什么死的都是孩子，而不是公务员？难道政府比学校更有钱？难道政府应该比学校更有钱？另外贝壳曾在哪里看过一个报道(请恕贝壳找不到原文)，说这次受灾的聚源中学，被称为“危房”的旧校舍没事，新校舍反到倒了。对比对比各地的白宫式衙门，不觉得讽刺和悲哀么？
http://bbs.yaolan.com/thread_50222085.aspx
http://www.my1510.cn/article.php?e5d36d79e4f603f0
还有就是贝壳看到的一个资料，凤凰的节目，江河水走西南的记者写的blog。[http://www.my1510.cn/article.php?f734ba3f59d26040]其中就谈到了，过度的开发水利资源有导致地震的可能。关于这个问题，贝壳以前从未得知(当然，贝壳也不学水利地质，所以也不知道这个问题的具体情况)，以前一直认为水坝这种东西，修越多越好。那么现在我们是否应当关注这些问题，关注水坝的负面效应。如果这是真的，即使因为实际需要而修建水坝，也至少不要为毁坏我们家园而感到骄傲。
最后就是这次中国政府的态度，我得说，主旋律是好的。反应迅速，信息公开。和三十年前的唐山，今年二月的雪灾比，相信大家心里都有数。但是我还是得说，还是不足够。很多国家的救援队不得进入灾区，新闻报道也主要以新华社为主，报道以主旋律为主。虽然说我可以理解这些行为的理由，但是我觉得，我们可以更公开。让我们看到失去生命的人群，失去生命的城市不会让我们感恐慌，一直说没事才会让我们恐慌。让我们看到有发国难财的人，有明哲保身的人，自私的人，也不会让我们止步不前，而是会让我们更明白自己在这种时候怎么做。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上帝都反奥，我们怎么办</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/18/</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2008 14:58:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/18/</guid>
      <description>听说北京地震了，全国地震了，这奥运还办不办？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于上飞机的问题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/12/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2008 11:13:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/12/</guid>
      <description>在blog前，贝壳先问大家一个问题，一个人坐飞机要提前多少时间到机场？
相信我们很多人都坐过飞机，但是很少有人关心过准确的手续时间问题。根据国家的标准，乘客应当在飞机起飞前90分钟到达机场。登机牌是在飞机起飞前90分钟开始办理，直到起飞前30分钟停止办理。机票的停止发票时间也差不多，如果临时到机场，可以在航空公司柜台(票务柜台，不是登机柜台)办理机票，而后在对面的登机柜台直接更换登机牌上飞机，不过这种情况下多数就是全票了。在柜台停止办理登机手续后，紧急柜台(特殊柜台)会开放特殊票(贝壳的特殊折扣票就是这种)。同时，候机室会开放登机口，旅客开始登机。在飞机起飞前5分钟，登机口关闭，辅助系统撤离，等待塔台指令起飞。当然，以上是理想流程。
不过我们中的多数人都不会把上面的时间当回事情，一般情况下，我们会提前一个小时到机场。然后直接拿票，5分钟搞定问题。再直接过安检，10分钟就差不多了。等个5分钟上下，登机口就开放了。上飞机后20分钟，飞机起飞。一切都很不错。但是今早，贝壳遇到了一个诡异的事情，和上次在首都机场跑两次安检，在虹桥机场连等12小时差不多经典。
贝壳今天要乘坐东航的MU5545次航班去烟台(没错，就是那架起飞后机舱内有汽油味返航的，大家可以GG)，飞机7:50在虹桥机场起飞，贝壳以前坐过一次。按照前次经验，从家出租过去是18分钟，所以贝壳这次6:20起床，6:30上出租，7:00到，7:50起飞。当然，是这么预计的拉。
实际是，贝壳6:20起床，6:30上的出租，出租到离机场差1公里的时候是6:55，但是这1公里足足走了20分钟。最后贝壳实在等不及，直接下来坐摩托到了候机楼(还花了20大洋)。7:15分到候机楼一看，里外三层的人。贝壳赶紧找保安，&amp;rdquo;我是急客&amp;rdquo;。保安说OK，这里外三层全是急客。贝壳没办法，安生排队吧，排到一半，保安说不用排了，肯定关柜台了。贝壳冲到票务柜台，要求改签，结果只有晚上八点的飞机，然后发现两个同事也没办上。这次去6个，只走成一半，有一个7点到的还没排上呢。话说一半，发现对面柜台空了，全冲到东航柜台前面来改签了。据赶上的说，他们是8点上的飞机，安检过的特别慢，上去后空了一堆的位子(完全可以想像)。
如果说过错的话，到说不出东航什么过错，毕竟他们是按照国家规定的时间表走的。可这次早上大规模的滞留，总不会是我们突然都不会坐飞机了吧。也不知道是哪里出了错，这种情况，真的能应对奥运么？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>None</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/8/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2008 09:47:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/8/</guid>
      <description>说要换blog，但是隔了几个月还是没动，因为贝壳了解到一个悲惨的事实。google提供的blog，是要穿墙的。
这样说的话，我估计这篇blog是没有几个国内用户了。不过华语使用者众，多条路也不错。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大灌篮的广告</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/434/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2008 21:41:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/434/</guid>
      <description>昨天看大灌篮，多好看是没看出来，不过广告让我印象深刻。
周杰伦一接手机，HelloMoto。
打开一看，移动飞信。
…………</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艳照门事件的问题所在</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/431/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Mar 2008 14:21:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/431/</guid>
      <description>艳照门事件，大家都骂陈冠希变态。不过可能没人想过，自拍可不是问题所在。
如果要说自拍大家无法接受的话，莫非那堆女的也跟着变态。要是陈冠希和老婆的照片流出来，大家绝对会当那是受害者吧。陈冠希的罪状，在于滥交和第三者。而其中让大家最起哄的，莫过于男人对女主角数量的嫉妒和女人这种事情的反感。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多出的一天，被偷走的一天</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/430/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Feb 2008 23:17:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/430/</guid>
      <description>四年一次，229。
今年我们是幸运的，因为四年才碰到一次，项目周期可以多一天。
今年我们也是不幸的，因为如果不跨二月，项目周期可以再多一天。
下次229会是幸运还是不幸呢？鬼知道。
P.S.本来都忘记了，结果今天看nancy同学blog的rss，又想起来了。赶在今天最后的一点时间，写点啥纪念纪念。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>找女朋友就像招聘</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/427/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Feb 2008 01:56:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/427/</guid>
      <description>最近公司管理做多了，发现人真的变态了。新年新气象，要有新目标。写个2007年总结报告和2008年工作计划，然后再画个甘特图。那找女朋友这个怎么操作？就当招聘好了。
兹需高级特种工作人员一名，年限20-26，女性未婚。从事家政服务和精神安慰工作，地点目前在上海，可能视工作需要调动到北京和烟台。要求熟练掌握装笑，装文雅，装高贵和装大尾巴狼的技巧，具备编故事和忽悠人的能力。工作经历要求，不限，最好没有。工资，面议。福利，每月休息一周。
注：面试通过后请带体检表复试……
……谁在北桥认识人？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开blog宣言</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/7/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2007 00:07:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/7/</guid>
      <description>blog供应商更改，发个新的纪念下。
msn的blog已经用了好几年了，期间也没有出过什么大问题。只是最近在Linux下面写的东西无法提交，windows下也没有格式。问了几个朋友都正常，莫非是贝壳人品问题？算了，不搞这么复杂了，听说google的产品也不错，换了算了。
就这样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>空之轨迹SC中文版部分攻略</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/415/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Oct 2007 00:28:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/415/</guid>
      <description>贝壳望眼欲穿望穿秋水(好像是一个意思)，总算盼望到了英雄传说SC中文版的发行。Falcom牛阿，卡卡布三部曲那么强的东西在前面，空之轨迹居然还能超越，而且一部比一部好。做到这种境界真的不容易。轩辕剑系列就有点略略的走下坡的样子。
现在讲几个解迷中比较恶心的地方。
头一个是被盗的招牌。先找钟楼背后，然后是卡佩尔里面的对话。然后是三个联在一起的烟囱，最后到地下找菲。
然后是和小女孩捉迷藏，找过所有地点(四个)后可以进入接待室。在台子的底下，别到处乱找了。
下面是玲暗语。头一个是钓师工会的标本，然后是西区的咖啡厅。下面是东区的冰激凌店，最后去空港。
再然后是消失的订婚戒指，在翡翠塔顶部。
下面是被盗的勋章。头一个地点是在导力工厂后面的花盆里面(倒置密码)，第二个是协会三层的书里面(维基尼亚密码)。下一个在机场下面的铲车上，最后去教会上面的书里面。
消失的侄女那章，那位小姐就是市长小姐的女仆，关系很好的那位。看发色应该看的出吧～～
在利贝尔方舟上面领福音的时候，选择名字赛雷斯托.D.奥赛雷斯。就是一堆晶体里面有写的那位，公主的祖先。所以要验证身份的时候只有公主能验证通过，要记得带人过来，比较麻烦。
最后是最终的大BOSS，合体后的白面。这家伙血99999，而且硬的下不去手。正常的攻击魔法都伤不到100点，还有一堆小怪在旁边消除空间。消除了的空间就会永远消失，地板会越来越少。正确的做法是经常看看这家伙的属性(一定要有情报一类的回路啦)。这家伙会轮流跳来跳去，在火土水风不防护，其余免疫上。属性对了一刀就是3000-5000。如果都是100，那用物理攻击。如果缺哪门只有死的份了。
贝壳攻略这个游戏的时间大约是50小时，其中还修改了游戏的很多关键属性(主要是钱和晶石，后期修了一堆神圣挂链和土人偶)。虽然省下不少打游戏的时间，但是还是完成了很多支线任务(有几个不知道状况的被错过了)。解迷真的很费劲阿，尤其是被盗的勋章和一个地宫的怪物。那家伙强力气绝，一个弄不好就是全灭。三五次没过去花了我两个小时，一怒干脆弄出堆神圣挂链当手信了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英雄传说6空之轨迹SC修改</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/413/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 06:01:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/413/</guid>
      <description>以下是空之轨迹SC的存档修改方法和部分物品代码表，六牙四皂小姐可以跳过了。
晶片数目：
0x2534C 金钱
0x25354 地
0x25358 水
0x2535C 火
0x25360 风
0x25364 行动
0x25368 EP
0x2536C 时间
个人经验：
0x1F460 艾丝蒂尔经验
0x1F514 奥利维尔经验
0x1F550 科络丝经验
0x1F604 金经验
物品代码：
01c9 最终浓缩药草茶
01c8 大麦奶酪果冻
01c7 苦味兽肉焖
01C6 每日天妇罗
01AE 提神果冻
01C4 营养果汁
019F 清凉药草茶
01B9 内陆佳肴
01BD 卡布其诺薄饼
0195 千层薄饼
01a0 红莲炖兽肉
01a6 春风螺狮面
01ba 阳光冰淇凌
01bb 月光冰淇凌
01A1 不可思议的糊
01AF 激情蛋卷
01be 终极冰淇凌
01b0 海味鲜珍
000f 火绒草杖
0014 蓝璃
001b 麒麟</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>逝去的岁月</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/404/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2007 19:52:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/404/</guid>
      <description>今天在家中，隔窗向外眺望。青白色的天空上点缀着金黄的云彩，飞机偶尔从上面悠闲的路过。下面是黑色的群山，忽远忽近的点缀着。迎着金黄的夕阳，远处的城市显得越发清晰起来。一堆的高楼大厦，四处包围过来。记得小时候也曾经这么看过窗外，一眼望出去一览无余，除了远处郁郁葱葱的大片森林，看不见什么东西。只有偶尔在要下雨的时候，才能看到天际线出隐约浮现出模糊的一些建筑。我知道那是北京。十多年转眼过去了，贝壳也从当年的无知小孩变成了赚钱养家的俗人。今天有半天的空暇，从窗口眺望长夏的天空，祭奠我曾经的青春。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一次意外</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/371/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Apr 2007 19:28:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/371/</guid>
      <description>上周发生一个蛮不幸的事情的，我晚上去参加老师的项目，太晚了，老师开车送我回去。连带车上还有一个老师一个学生，总共四个人，车满当当的。开到一半，斜刺里面突然冲出一个骑自行车的人来。老师刹车了大约1秒，还是撞上去了。车自南向北行驶，人自东向西穿越。南北为主路，双车道，东西为小道。车辆在外车道，过桥后50米左右的一个路口发现行人，向内车道避让。自行车撞到了车的右前灯后倒下，人头撞到右后视镜，倒在右后车轮处，碰撞处大约在外车道中心。路口限速60公里，没有红绿灯，没有人行横道线。
我们几个没有事情，惊魂初定，赶快下车。撞车的是个老头，人躺在地上，看不出情况。地上有口带血的唾沫，口中无溢血，可能是口里受伤了。精神基本正常，意识清醒，本人还准备爬起来，被我们劝躺下了。当时女儿在旁边哭喊，要我们送他父亲去医院。可是老师的车又不能动，叫了救护车不来，干脆弄了个出租过去。另外一位老师跟车走了，我们留在现场等警察。
警察到的比救护车快，看来下次这种时候还是别等救护车吧。初步勘测后，其他东西都照实记录了。只是车后面一个刹车痕迹搞不清楚是不是老师的车的。虽然轮胎痕迹一致，不过也不能认定。刹车痕迹很长，按照这个痕迹判断就是超速了。也幸好这个时候现场没有动，老师的车和刹车痕的方位对不起来。而且我个人觉得，老师的车有ABS系统，是不可能刹出这种痕迹的。警察叫人把老师的车拖走，然后给了个单子，让他了解下对方的情况，然后明天去交警大队。
我们打车去了医院，路上听到个好消息。那个老头检查下来没有什么大事情，只是喝酒了。不过警察说了，骑车喝酒不犯法，所以等于没用。我最后估计老师的车要回厂小出笔血了，对方可能要个医药费就差不多了，最倒霉的是老师的驾照和保险，不知道怎么样。
结论。出了车祸首先看看现场状况，不要着急倒车。否则可能本来没事，退的时候压到人了。再去查看人有事没事，大致看有没有破损外伤，有没有明显骨折，肿胀，积水，出血，还有本人意识是否清醒，瞳孔什么情况，反射什么情况。(再说下去估计看的人要先把我撞了)没事不要随意搬动，但是有事没事赶快送医院，毕竟万一看不出来的事情引发后遗症，赔偿可比医药费贵多了，更何况弄不好一条人命。不肯去要求对方开不肯就医切结书(本人XXX，于XXX时在XXX处被XXX撞到，自觉无碍，无需就医，所引发一切后果由本人承担)，记得找一个三方证人。千万记得车别乱动，保留现场。这次要车动了，估计老师就麻烦大了。
大致就这些吧，不过最关键的还是。安全驾驶。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>超级牛力</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/343/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2007 06:27:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/343/</guid>
      <description>用过debian的朋友，在用apt-get和aptitude的时候会发现有句声明。
#aptitude --help ... 这个 aptitude 没有超级牛力。 #apt-get --help ... 本 APT 有着超级牛力。  什么是超级牛力呢？
超級牛力是 Debian 系統中一股神秘的力量。
/*
..暴打ing..
*/
其实说明白点，超级牛力就是一个彩蛋。详细可以参看SuperCowPowers。
$ apt-get moo (__) (oo) /------/ / | || * /---/ ~~ ~~ ....&amp;quot;Have you mooed today?&amp;quot;... $ apt-build moo (__) ~ (oo) / _____/___/ / / / / ~ / * / / ___/ *----/ / / / ~ ~ ...&amp;quot;Have you danced today ? Discow !&amp;quot;... $ aptitude moo 此軟體沒有復活節彩蛋程式。 $ aptitude -v moo 此軟體真的沒有復活節彩蛋程式。 $ aptitude -vv moo 我不是已經告訴你這個軟體真的沒有復活節彩蛋程式了嗎?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>某件事情</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/333/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2006 23:47:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/333/</guid>
      <description>恩，今天应当事人要求，我需要讲某件事情，请大家评评理。应当事人要求，特地隐去名字，称为某君。但是在说事情以前，我必须坦诚另外一件事情，我谈恋爱了。
相信这年头，谈恋爱不是啥应当游街批斗的罪过，当然接吻也不是。问题就出在我和某君接吻后面——
她和我的某位亲戚是同学，所以在接吻后没多久就主动找上我这位亲戚分享心得。言语中谈及什么我一直不知，据某君本人说也记不清楚了。不过就我辗转得知，其中应当有“是不是姿势错误”和“口水满脸都是”云云。我的这位亲戚觉得某君言语说的太过露骨，将来说给其他人知道，于我不利。于是找上我的长上和盘托出，长上听后颇为不齿，斥为“二百五，这种事情怎么好说的阿。”。于是又找上在下的高堂，托她转告。高堂特意约谈我，说“这事情不应该这么做。这么做让人觉得——按你XX的话说，有点二百五”。我听了颇为尴尬，于是又约谈某君，说其侵犯隐私云云。某君不服，认为此事不应怪她，虽然事情因她而起，可是她不应承担主要责任。好比导火线一样，虽然造成爆炸，本身没有什么过错。言称我那位亲戚到处乱说，才当是罪魁祸首。又说我的长上道听途说即说其是“二百五”，话语太重，下结论太随便。我本人未就此事向此二位长上辩解，未克尽男友的责任云云。
我反驳她，说她随便说话已经不是首次。接吻当天就向她的母亲完全坦诚此事，导致她母亲下令禁止她再到我这里来。随后又主动找上我的亲戚，言及我的私隐。就此两件事情，何谓不承担主要责任。长上说小辈一句“二百五”，就是我自己这些年也被说了无数次，又有什么委屈呢？说到道听途说，除非说我那位亲戚随意编造。可此事只有我和某君知道，我没有说，某君没有说，我那位亲戚又不是千里眼，怎么连细节都知道呢？至于我未就此事向二位长上辩解，不说事情因何而起，单单我为人晚辈，是否合适辩解呢？
大家应当知道整个事情来龙去脉了，可以评评理看，倒底事情如何？知道详情的也可以在下面补充，看看我哪里没有说到。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>testren</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/313/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2006 22:18:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/313/</guid>
      <description>shell909090.testren.com，相信很多我的朋友都在上面做了题。其中成绩最高的是李默雯小姐，一半答对——说实话，她应该去赌球的，我的题目可不比世界杯好猜——。最低的是Stella同学，相信伊直觉差的和我有拼。
下面公布下正确的答案：
1、下面哪种技术/标准是贝壳完全没有研究的？
c、 CLR
CLR是用于.net的Common Language
Runtime，小马在这里弄错了——亏你还和我一起看的SQL。
2、下面哪个组织/论坛是贝壳没有提供过技术支持/服务的？
d、 www.foxmail.com
其他几个贝壳至少都做了服务的,sinofrance是GIGI工作的那个。
3、贝壳邮箱的909090是？
a、 缓冲区溢出中的代码
NOP指令，熟悉ASM的人应该看的出来——
4、贝壳家里面完全没有人做过的职业是？
d、 海员
有在船上工作的，但是没有出海。
5、贝壳曾经在2006年春天出去旅游，当时和多少人去了几个城市？
c、 1个5城市
我自己去的，深圳没啥好写的——所以看我博客的同志，辛苦了。
6、贝壳和上面广告中的Shell Company的关系是？
a、 没有关系
恩，不要想太多。
7、贝壳名字的由来是？
c、 有一种算法叫shell
其实也是有个人叫shell的，算法就是以他命名的。问题是——我不崇拜那家伙——
至于说交互程序的，的却，很像，可惜，不是——
8、贝壳属于以下哪个星座？
d、 巨蟹
有的人——错的很不应该阿——
9、贝壳曾经养过以下哪种动物？
a、 狗
答狗熊的给扔出去——
10、下面哪门课，贝壳一次就过了？
a、 体育
这是所有题目错误最高的——所有全错了。贝壳高数因为太嚣张，结果被85分关掉。体育到是因为认识老师（李忠彬阿，Stella不知道还记得不——不好意思——），所以一次过去。
11、下面哪个学校，贝壳完全没有念过？
d、 汇文中学
恩，因为北京和上海都有汇文中学（这个我是跟李默雯小姐确认过的，她就是上的汇文，所以一次就答对），但是贝壳从来没有上过任何一个汇文中学。因此拿来蒙人——
12、以下哪种技能，贝壳完全不在行？
c、 八卦
呃，无论是八卦，还是八卦掌，贝壳全不会——
答其他的去撞墙吧——
13、下面哪个不是贝壳的昵称/外号？
c、 阿迪达斯
答D的去医院检查眼睛去——
14、贝壳的DVD存档总资料量是多大？
d、 450G
没啥好说的——
15、贝壳维护的桌面系统最常未重装时间是多久？
嘿嘿，厉害吧——
16、下面哪种系统，贝壳本人的机器上从来没有运行过？
a、 Minix
混蛋minix跑不起来——So。
17、贝壳曾经在自己的机器上运行过多少种类的系统？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间消费分析</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/297/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2006 19:31:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/297/</guid>
      <description>前面篇文章A同学说看不懂，OK，这次来个看的懂的。再看不懂去看统计学里面IO表去。
上班的时候总觉得时间不够用，上学的时候不明显阿。我的时间哪里去，做个投入产出分析好咯。
首先做消费分析，周期是周(Week)。所以用周是因为休息基本按周算的，平均的话差异最小。
一周的投入是175H，固定的。
一周的基本产出是这样的：
睡觉8*7=56-60H，固定的。当然，特殊情况可以熬夜。不过天天熬夜的就成苦海神龙咯。
吃饭0.5*3*7=10.5H，固定的。有的人边吃饭便做事情，奉劝饭要好好吃，胃是自己的。
上厕所，刷牙洗脸。这个没啥固定时间的，如果你不拉稀不便秘，再加上其他必须做的杂碎事情，每天大概就是花半个小时吧。0.5*7=3.5H
OK，这个是固定产出。你可以不上班不上学，但是不能不吃饭睡觉。吃饭可以蹭可以报公帐，但是事情花的时间不能省。去了这些时间，我们还剩下175H-60H-10.5H-3.5H=101H。
顺便讲解下，有的同学听说做软件的有3W的薪水，觉得很高。其实没啥好奇怪的。如果封闭开发，吃饭睡觉都不许走出去，不许上网不许玩的情况下。周工作时间就是100H，最高工作时间，除非压缩吃饭睡觉。同等也要拿人家两个半月的薪水，何况这种工作肯定要加薪的，能不高吗？如果倒算过来，薪水只有12000。差不多咯。
然后我们就要分配100H去上班上课学习娱乐。这里我们先算下理论的标准工作时间。国家一年有10天带薪假期，一个企业一般也给七天带薪假的。都是白给的。这样就是8(H/D)*17(D/Y)/52(W/Y)=2.6(H/W)，就是每周2.6小时带薪假期。那么理论上每周工作时间就是37.4H。
基本上来说这是必须上的班，除非工作性质特殊，否则不上足是要出问题的。我们所需要的就是将剩下的101H-37.4H=63.6H发挥最大效率。这是我们的纯投入，前面的投入只是为了产出能正常工作生活的人。OK，作为一个无奈的事实，我们必须将这个投入中的部分用来做无聊的事情。大致来说有这几样：
坐车走路，我是每天1.5*5=7.5H。自主时间的11.8%就这么浪费了。剩下56.1H。
锻炼身体，我是每周6H，自主时间的9.4%就没了。像坐办公室的，不练身体的话，上班等于伤命，不可不练阿。剩下50.1H。
额外加班，说不准多少时间，具体也算不出来，不过每周总会多出6-7个小时。因为毕竟上班要提前到，宁早勿晚。下班要以后走，宁晚勿早。这种时间很无奈的。，占9.4％，剩下44.1H。(Stella同学，如果刚刚你没有感觉神经一紧怎么这么熟悉，那么我可以肯定你做音乐处理没前途咯)
磨磨蹭蹭东张西望不知道在干吗，偶尔有点时间上网逛逛写个博客。这种时间一般人都会有吧，每天愣个20分钟，一周就是2.4H，占3.8%，剩下40.3小时。
换句话说，每周我们的剩余时间就是40H上下，大致和上班一样。在这个时间里面我们要处理各种个人杂事约会见面看同学吃饭请客逛街还偶尔要拿去加班。如果你人不怎么和别人打交道，那么每周处理下个人杂事5-10个小时就够了，剩下30-35H拿去加班，最高可以加班出周工作70-75H的记录。这就是所谓每周正常加班不能超过36H的由来，再多就妨碍个人正常生活了。不过话说回来，国家规定加班是每周多少呢？我查了查，正常状态下是不超过9H！如果说的苛刻的话，我每天光上下班多出来的时间就快让公司违法了(注：这个时间不能算入加班，所以大家不用高兴)。
但是作为计算机程序员来说，我的时间具有特殊性。为什么呢？我需要不断学习。
举个例子来说，如果说翻译学了外语，他基本不用怎么学习新的知识，因为语言变化速度相对比较慢。但是软件业几年就淘汰一代，如果没有相对的学习速度，吃饭减产是注定的。我们下面就无法进行消费分析了，必须用投入产出分析。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>语言</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/292/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2006 22:41:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/292/</guid>
      <description>如果不考虑实现的难度，理论上说只要能输入16进制的编码就可以编程。不过事实上这种事情即使在小说里面也不会有人去做的，毕竟人的精力是有限的。现在人们一般使用某种语言来进行编程，那么语言的到底是什么呢？
就程序语言的发展来说，最初的语言应该是汇编。这种语言严格来说不具备语言的特征，只是转换可理解的代码到不可理解的代码而已。近代首次语言上的重大突破是IBM公司的forturn语言，这种语言基本具备了高级语言的几大特征。而后就是伴随UNIX一起称霸了计算机界半边天的C，以及同属于C系列的C++/Jaca。目前趋势来看，形式化/结构化语言用Java，操作化语言用C已经成为流行。估计在十到二十年内我们会迎来语言的又一大发展。
任何语言基本来说，都要考虑三大要素。语义逻辑解析，程序操作接口，复用。这三大要素的出现顺序是按时间顺序排列的。
首次出现高级语言的时候，着重是在语义逻辑解析上。主要目的是将人类思考的形式以自然语言的方法描述，转换成可以实现的机器语言。这一时期的语言不能说没有考虑后两者，不过在实现上的却比现在差很多。
程序操作接口是我们注意的第二个要素，我不知道C以前的语言是怎么处理和系统交互的问题的，不过C的解决方案的却不算是很理想的方案。C利用相对独立的和系统相关的代码库来实现接口的抽离，这种方式如同舍弃高级语言中的转跳而使得语言结构化增强一样，是一种无奈的取舍。但是如此一来，操作底层的时候就必须舍弃标准代码，而使用标准代码就却不能完全脱离系统。（关于此点，相信所有被TC中16位的unsigned
int困扰过的朋友们都深有体会）于是std标准库就成了半个鸡肋，之所以说半个是因为聊胜于无。java在抽离上比C更进了一步，彻底的同系统抽离了，这使得在形式操作的时候我们可以避免考虑系统差异。但是和刚刚一样，java操作底层是非常差劲的。大家可以试试用java在windows中编写一个服务，注册运行。不过jni的开放在一定程度上弥补了这个问题，上有java，下有C。虽然差强人意，不过也算是比较完美的解决了系统接口的问题。
最后一个问题就是当前我们关心的要点，复用。复用的最大意义就是减少劳动的重复，增加劳动的效率。从目前来看，复用主要是两种形式。黑箱接口，同形重用，而这两者又不是完全割裂的。黑箱接口的核心就是将相同部分组成一个黑箱，黑箱外可以任意操作黑箱。只要遵循黑箱的说明原则，就不必关心黑箱内部是怎么实现的。而同形复用也可以相对称为白箱复用，是指将一系列代码组成一个白箱，对外部并不封闭。在应变的时候需要改变箱内的内容，但是这种改变要么是自动的，要么是轻松的。黑箱多数是运行时复用，而白箱多数是编译时复用。例如库技术，接口，COM（这个应该也算接口吧）就是黑箱。在编译前无需假定操作对象是什么。而C++的模板技术就是典型的白箱，编译前必须假定操作对象。如果编译的时候我们没有编译针对某个类的函数，那么运行时就会出错。
复用和接口有着紧密的关系，假定我们有一套操作下层接口的方法，并且经常被用到。那么根据复用的原则，我们就应该把他封装成复用块。这样，复用块成了新程序的基础。也就是说，对在此上写的程序来说，这些复用的代码是接口的一部分。
我前面曾经说，在十到二十年内我们会迎来语言的又一大发展，主要是在说分布和同步上。目前我们的所有程序都已经从单线程转为多线程了（我指支持，如果你硬要写单线程也可以），然而线程间的同步依旧是非常麻烦的事情。如果线程间共享数据，那么我们必须手工操作同步。java算是比较先进的，可以通过形式化的方式来设定同步。然而这不是语言发展的最终目的，我们的最终目的是要使得同步有一系列明确的机制，只要按照机制来做，就可以不考虑同步的问题。这不仅仅是说本地线程的同步，而且是说如果一个程序在两个地方分别有一个线程，到底应该如何操作。如果能完美有效的解决这个问题，相信我们也就同时解决了诸如B/S好还是C/S好，分布资源的调集等等我们现在非常头痛的问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>妖怪阿</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/291/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2006 19:34:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/291/</guid>
      <description>硕志公司的员工招聘仿佛是被女巫诅咒过一般，完全找不到人。先是来了个余工，共产党员。然后一个月后辞职，原因是要去日本当地下党……后面来了个刘磊，资深IT工程师。结果头天还说要来，第二天神秘失踪，人找不到，手机一直通，没人接……再后面，再后面是顾工（股肱之臣阿……XXX表打偶……），来了一天。在签约前包袱款款跑了……再后面，再后面就是偶许某人辞职了……希望杨总不要因此花轰。
这种怪异情况基本有以下几种可能。一个是被人恶意整蛊，来了就跑，招不到人。一个是招聘范围太窄，开出天价还是招不到合适的。还有就是薪水不合理，这种薪水招不到合适的人。招来的根本不能开发。按照偶的观点，貌似是最后一个。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>标准和软件同质化</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/288/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2006 03:13:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/288/</guid>
      <description>软件标准，啥叫软件标准呢？最出名的（也是我最敬佩的）就是RFC（Request 4 Comment，内容堪称网络的基石，但名字虚怀若谷，绝对比现在乱糟糟的名字好多了），微软的WINAPI也算标准吧，还有POSIX等等。用各种标准来写软件确实方便多了，要DOS时代，每次系统升级都会有报废的软件。而且DOS和WINDOWS软件也不能互换，但是WIN9X和WIN2K的软件互换就超过八成了。
不过软件标准却造成了现在的一个严重问题，就是软件同质化严重。简单的讲是软件的功能一致。深层次来分析的话，软件是一个中间层，他上有实现标准，下有使用标准。在类似的平台上，使用标准是类似的。如果实现标准再类似，那么除非有突破型的技术，否则就注定了软件只有同质化的下场。举例来说吧，例如IM软件，他们的下层都是TCP/IP协议，由于网络情况复杂，多数都不能在IP层（网络层）玩花样，一般都是在TCP/UDP层（传输层）做各种变换。例如内网穿越，代理等等。对上层来说，要实现的标准也是很类似的。由于其上层就是用户，所以必须按照类似的用户需求来写软件，最后IM都是一个模子里面出来的，也没啥好奇怪的了。
软件同质化特点大致有以下几个：
1.值钱不要钱，要钱不值钱。IM来说，最重要的功能是整合通讯，但是现在没有一个IM的整合通讯是收费的。相反，收费的统统是什么送花啦，群拉等等非常花哨的功能。因为整合的功能同质化不严重，所以收费还有人用。但是核心功能都完全同质化了，竞争太严重，根本没法收费，广告都不好打。
2.你卖的软件和我差不多，盗用代码违法，盗用想法合法。这个毕竟也是无奈，要判盗版想法的话，windows都是盗版了。
3.软件行业技术水平低下，技术标准的确立，无疑使得所有使用标准的人之需要在标准上竞争，这样无形限制了竞争的范围。其实在某些情况下，无视标准反而有更强的优势。例如RealMedia系列的压缩格式就完全不同于AVI的封装格式。熟悉媒体格式的人应该知道，AVI是可以封装各种算法的格式。但是RM凭借自己的努力获得了一片天空。如果RM使用的是AVI封装格式的话，现在媒体软件市场是何样形式还很难说。
4.产业增值集中在核心技术和标准上。如果标准是收费的（无论费用是怎么收上来的），那么同质化竞争的最终收益者应该是技术标准所有者，因为他们限制了竞争条件，那么竞争对手的减少造成收益理当的归属标准所有者。如果技术标准不收费，那么他们就不能限制标准的使用，这就是只孵不出蛋的金鸡。
其实我们可以看出，所谓标准，只是另外一种形式的垄断。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The change of M$’s Blog</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/284/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2006 01:06:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/284/</guid>
      <description>偶非常不爽，因为M$的blog改版。可能因为新年，so
M$在做改版，至少俺的一个在M$供职的朋友在加班，默哀三指令周期的说。不过新版的东西还不如旧版，可能是js和我这里的IE八字不合，俺……所有的评论回复全回不上去，切到最高权限模式还是一样……幸好发blog还是正常的，否则俺就抓狂了。在此把所有要回的blog先全部回这里，希望偶尔跑过来玩的朋友看到点了你的名字，自己找找到底回的哪里，别怪偶，怪M$吧……
2kaka：俺也老咯……你还有GG丫……
2piaoaa：你的歌蛮好听……我不客气的扒下来用了……
2stella：中间一张漫步海滩头发遮了面容的是你吧……嘿嘿……你们很幸福哦……这种黄昏漫步海边的浪漫……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未来软件系统构架的猜想（一）</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/276/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2005 06:29:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/276/</guid>
      <description>贝壳最近接触了不少软件系统，看了不少构架。现在就来猜猜未来软件系统构架的方案吧。
贝壳的推论是按照一个观点进行的，即市场决定技术。即迎合市场的技术，无论好坏，就是将来的方向。如果说更进一步，那只有市场过程决定技术。即在过程中占领了市场的技术，无论好坏，是将来的主流。
那么，将来的市场需要什么？贝壳认为，应该是嵌入和分布。嵌入先掠过，分布角度来说，有三种不同的分布，角色分布，计算分布，资源分布，三者按层次递进。
角色分布，我们已经在实现了。大致来说，就是按照使用角色的不同，允许多个人共用一个系统，并且交互。角色分布最大的技术难点在于权限控制、对象锁定和同步。
计算分布是我们在如火如荼的进行的。其主旨在于将运算过程分散到多个机器上去，实现物尽其用。计算分布最大的难点在于计算量预测、进程间通讯和数据保密。
资源分布则是比较困难的。目前贝壳接触过两种不同风格的信息分布方法，一种是文件，一种是数据库。这两者的侧重层次不同，文件侧重于信息的传输，数据库侧重于信息的格式和内容。未来的系统中两者肯定会并存。
未来的系统必定会采用平台无关的前台构架（UI），将前台的显示和动作的响应管理交给前台的deamon程序去。而设计上采用映射相关的方法将前台的资源和行为映射到程序中加以表示。这样前台就被模拟成了一个组件，使用分布计算的构架可以轻松的和这种标准化的组件通讯。至于效率问题，你觉得会比BS模式更差吗？
未来的计算构架肯定是分布的，每个单元（cell）都是和平台无关的。单元上运行标准的组件，而组件间通讯尽力避免锁定问题。
未来的信息存储分布是我最难确定的，因为目前还没有什么方向可言。不过DHT等研究正在展开，相信一两年内应该会有一个大致的方向。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>quiz tree</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/265/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2005 04:42:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/265/</guid>
      <description>提问1：2005年，你的野心是什么！！『出题人：狐狸』
找一个电脑公司发展
提问2：为以下物品撰写一句话。此物品为二锅头。『出题人：葵』
牛栏山
提问3：叙述你或者你想象中的最囧（jiong）的一次恋爱经历
限原创；字数250字以上。『出题人：栗子』
目前没有最囧，只有更囧。因为每次都是暗恋，然后失恋。
提问4：一天早上起来，发现自己身边的人都变成蛤蟆似的只会跳，只会呱呱叫，你怎么办？『出题人：鬼丸』
努力研究NLP，争取早日翻译蛤蟆语
提问5：如果发现自己最近衰到极点，你会怎么办？『出题人：星星』
读周易
提问6：请形容一下你理想（妄想）中的结婚场景吧。。包括结婚对象。『出题人：泡泡璐』
Dear and Be Lover， we gether here to celebrate this man and this woman lawfulholy wedding&amp;hellip;
结婚对象可以是计算机吗？可以的话我选深蓝
提问7：如果你可以变成动漫/卡通里的角色，你想变成谁，说出原因。『出题人：猫猫HISA』
如果不计较性别，应该是天空之城的shuta。不过她是女的，所以还是AhMyGodness中的森里莹一好了。
提问8：初吻的地点，时间，对象。哈哈哈哈。。如果还没有，那希望跟谁？『出题人：叉』
这题的答案会害我被揍死，免了吧
提问9：最想到什麽地方定居。和谁一起去。以及原因。很简单的问题吧。『出题人：熊子』
可以和米特尼兹定居到MIT中心机房吗？
提问10：觉得人生对自己最重要的是什么？『出题人：lulu 』
我不大清楚“人生”是男的女的，不过“自己”应该是男的。所以最重要的应该是爱情吧。
提问11：你一觉醒来，发现全世界的人都看不见你，也听不见你说话，你会怎么办？『出题人：樱桃猫猫』
先去各个大学的中央机房上个机，弄几个账号，再去微软拿份源代码，最后去瑞士银行搬纳粹金条。
提问12：如果可以从机器猫（也奏是哆啦A梦）那里得到一样宝贝，你想得到什么？『出题人：小文』
不用别的了，机器猫可以给我吗？我想研究下主程序
提问13：如果重新让你选择一次已经过完的这段人生，你会想从什么时候开始？换句话说，你对自己什么阶段最后悔，想重新来过？『出题人：野孩子』
小时候，最小的时候
提问14：你最后一次ml是什么时候？跟谁? 『出题人：阿米』
这个问题恕不解答
提问15：你认为孙悟空和黑猫警长哪个更性感点？『出题人：假民工』
是男性的性感还是女性的？
提问16：死的时候你会送我什么？『出题人：benbenz』
周易吧
提问17：人为什么要识字？是为了活得漂亮一点，还是为了忧患？『出题人：sep』
为了可以操作计算机
提问18：你非常丑，只有你最爱的人爱你；你非常美，除了你最爱的人人人都爱你。如何选择？『出题人：半缘君』
很难选择，还是丑点好了。我很丑但是我很温柔。
提问19：你非常坚持个性，男/女友坚持你改变个性，如何权衡？『出题人：秋暮晨』
没有权衡问题，我念你听噢。你非常坚持个性，男/女友坚持你 改变个性。
提问20：最计较的一件事情？『出题人：一抹深蓝』
你可以拒绝，但是不能说谎
提问21：你认为自己真正爱过吗？『出题人：Lisa文文』
没有
提问22：用一种花、一种饮料来形容自己。『出题人：KK』
昙花，清水
提问23：坚持自我，真的那么重要吗？『出题人：Mizukii』
自我都没了，还做啥人
提问24：如果明天就世界毁灭，你会做些什么？！『出题人：可爱的33鬼娃娃』
先写个程序模拟下好了
提问25: 你会把心事藏多久? 出题者：KYO</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>模块化便携设备</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/261/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2005 06:46:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/261/</guid>
      <description>前几天和一个fashion派的同学聊天，她说买个相机啥的多花点钱，然后就不升级了。偶想这不傻瓜嘛。不过后来想想偶聪明到哪里去呢？升级也就升级个SD卡，要换别的重新买。PDA等于半个废物。
其实现在的机器都做的太分散了，所以价格超贵。按照偶的电脑中心论的观点，只要技术成熟，所有东西都要集成到核心电脑上做。
注意，以下说明的种种情况都只是猜想，在目前技术条件下设备可以做到何种程度。至于为啥没做，和贝壳无关……
例如将PDA加一个底板包包起来（当然看起来更像吧PDA插到某个设备上面，类似偶的PDA底座一类的东西），就可以做成PDA数码相机。闪光灯电源另外供应，从缩放到啥的都可以集成在这里了。相信没有啥变态会在照相的时候处理公务吧。另外PDA内部一定要集成一个可以更换的SD卡，这样有充分的空间可以做各种扩展，不会像偶这么悲惨，插了SD不能干别的，不插SD啥都不能干。
还有PDA一定要集成一个扩展背包，可以充电/内部带电源。放在电源上就给PDA和自身充电，拿起来就用自身给PDA充电，类似扩展电池啦，不要的时候可以拔下来。上面一定要有USB接口，至少可以驱动U盘（所以这个扩展包才要有电池阿），这样偶要倒歌就非常方便了。最好还可以驱动小键盘，偶可以写写程序。如果可以，最好整合D-15接口，这样方便商务用。毕竟做投影之类的还是比较常见的。
PDA上一定不能内部整合手机，否则PDA电玩没了你要接电话就死翘翘了。不过可以考虑做一个背包插接块，将手机固定在PDA上，红外口对红外口。这样PDA就能顺手上网。可以的话还可以给手机做上充电。如果有其他解决方案，最好手机只有接电话的功能，连短信都没有。所有的手机设置，管理，看短信，无线上网，统统放给PDA。这样手机只有三个键，没有液晶板，绝对超便宜。
PDA上一定要整合声音功能，至少要可以扩展出录放和无线设备。这样等于有个MP3，不怕费电还可以当录音笔用。偶尔懒的看也可以让PDA给读出来。在平时这个功能不见得好用，颠簸的车上读个东西还真比自己去看要强。至于GPS定位天线就大家自己搞定吧，这个东西加上去不是重量或者电力的问题，而是价格的问题。毕竟GPS服务的价格放在那里呢。
OK，我们看看有多少个模块组，重量价格和电力情况如何。
PDA，内置一个可更换SD卡，带内置/扩展录音播放，支持无线收音。价格带SD卡大约3000吧，这个价格绝对够了。用电大约是四五小时，重量大约300g。
底版照相包，扩充成照相机用。价格大约1200，要自带闪光灯电池。重量500g多点吧，不带电池。
扩展背包，扩展设备的主电力，价格大约1000，重量600g多，毕竟人家有电池嘛。
整合用手机。这个另外算吧，但是应该价格在200上下，重量300g上下，电力另外算。
扩展键盘，扩展在背包上，价格大约200，重量大约600g左右。
整体全部拿下来的价格是5600，重量2.3kg。打折加别的东西进去，价格应该在5300上下，重量2.5kg。功能包括一个能上网的正常电脑（除了小了点），一部数码相机（带卡噢），一部手机（短信收发超方便），MP3和录音笔（现在卖的MP3都整合录音了）。总体使用时间大约是三四个小时。而目前要买这么几个东西，笔记本超贵就不说了，数码相机就要2500，MP3要300，手机要500。这已经3300了，还不说到底多沉。
整体的一个核心思想就是，既然各种设备上都有类似的东西（液晶屏幕，核心处理器，电池），那为什么不将所有资源放到一起呢？毕竟没有多少情况要用两份资源的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>照月亮</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/260/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2005 06:13:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/260/</guid>
      <description>Dear Turing，我实在太激动啦。今天偶出门照月亮，照到手都冻僵快了。不过收获不错，DC在不同模式下照出来的东西都有可看处。圆圆的漂亮的大月亮终于藏进了偶的相机。唉，说话越来越像XX了，莫非她的东西看多了。
何人江畔初见月，江月何年处照人。问的多好阿，这么漂亮的月亮，是什么时候才有的呢？按照Ross的回答，technically, it&amp;rsquo;s 7-billion years ago。不过虽然人不同，地点不同，时间不同，我们看的月亮是相同的。这个圆圆的漂亮的白色大球，李白看过，说举头望明月。张若虚看过，于是有了春江花月夜（偶打太极老听见……）。当然秦始皇汉高祖唐明皇之类煞风景的玩意也看过，这就不说了。今天我看到了，你……也看到了吗？
月儿圆，人团圆……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人和人</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/259/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2005 19:13:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/259/</guid>
      <description>今天坐在车上，看人来人往，感觉一如从前。
我每天上班的时候喜欢在7:53分坐787从南泉路向德平路走，时间比较稳定，车坐的久了，看到的人都有点认识的。在我上车的站，总有一个喜欢穿紫色衣服的MM，应该是哪个公司的白领，在陆家嘴附近工作。维纺路会上来一个头发比较爆炸的中年人，每次都腋下夹着报纸或者包上来。不知道是不是夹的习惯了，没有包就买张报纸夹着。东昌路地铁站会上来一个瘦瘦的酷酷的MM，很像高中时候的贾小凤。我下车的时候还在车上安稳的看报纸，估计是坐到底的。每次的报纸都是时代报，而且都是看第三版。源深路的时候会下去很多学生MM，其中一个特别高，估计和我差不多，怀疑是做模特的，只是年龄不对。民生路的时候又下去不少学生MM，都是海事大学的。其中有两个看着特别像高中女生的，不过我肯定是大学生，因为有次我看到他们拿出民法在看。高中生是不会这么做的。
回家的时候是反过来坐的，时间当然也没有上班的时候那么准。一般会看到上去的时候后面有很多学生。有初中的，也有高中的。其中有一对学生couple因为我搭过两次话比较熟悉，看到都会打个招呼。估计他们也不难认出我来，因为我的头发已经是上海市的注册商标了。有几个是初中的小MM和小DD，他们都是在民生路下的，那里有个初中。
不知道这些人，是否知道我。不知道他们眼里，我是怎么样？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雨一直下</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/250/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2005 08:05:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/250/</guid>
      <description>今天上海终于下雨了，开始我还不知道，洗澡，然后当做是哪里水在流……
丢脸的检查回来，坐在椅子上看某某的blog。感觉真的蛮那个的。此人是我初中同学，我曾经喜欢过她。而今她在美国，思念着一个上海的某某。我在上海，思念着一个北京的某某。那两个某某都是曾经的同学，而且都是明确的拒绝了我们。于是发现，人生真的很像。不过不同的是，她喜欢自虐，牛角尖钻进去出不来。我可能是道学佛学看太多了，得失增减不放心头，文字发泄下就没事情了。（前面酸的可以的文字看到了？）面对那个某某的时候还笑的出来，于是我知道，这辈子我休想真的爱上某某。
也许每个人看的书不一样，走的路不一样，过的日子就不一样，想法也完全不一样。我家中无人信道，也没有人弄电脑。可是我硬是学起了周易，玩起了电脑。而且还凭他吃了饭，不可以说不是缘分。但是长期的理科电脑化思维，我的心眼仿佛起了变化。小时候看世界，仿佛是没有颜色的，一就是一。什么东西都还其本相，最单纯也最直接。而长大我看世界，世界是两种颜色的，对象和方法。我们考虑的是对象和方法的拓扑连接关系。她们的眼中世界是彩色的，每个人都有自己的颜色。至于谁的更漂亮……知道了吧，这就是她们。
我的这种思维，已经渗入骨髓和血液中。这也是所以为何我不会爱上某某的关系。因为对我来说，爱人也不过是一个符号。用来连接爱情，结婚，资产管理变更和后代。那么我怎么会爱上这种符号呢？对我来说，眼中没有符号的年代已经过去。如果说爱过，只是从前的贝壳爱过从前的某某。只要有一天我还是按照符号来看人，那么一天我就无法爱上任何人。
也许有的人晕了，那么我来举个例子。每个宗教都有神，可是什么是神？某人说过这么句，他们的神不是我的神。呵呵，对我来说，神就是唯一，唯一就是神。这个概念和一神教到是相似，可是形似而神离。他们认为神存在，且唯一。我认为唯一存在，即是神。如果系统供应商在领域里面独占了，那么他就是神。对于我们每个人来说，我们自己，也是神。世界上的神，多不可数，但只有一个。
典型的形而上思维吧，这就是我们工科男生的典型思维方式。如果一个人定义了自己的爱情，并且按照定义遵从，那么他是爱上某人呢？还是……
我不知道，不过严格来说，这就是我的爱情。
……如同今天的雨，和今天的厕所……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道德经</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/248/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2005 20:59:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/248/</guid>
      <description>道，可道，非恒道。名，可名，非恒名。无名，天地之始；有名，万物之母。故常无欲，以观其妙；常有欲，以观其徼。此两者同出而异名，同谓之玄。玄之又玄，众妙之门。
天下皆知美之为美，斯恶已；皆知善之为善，斯不善矣。有无相生，难易相成，长短相形，高下相盈，音声相和，前后相随，恒也。是以圣人处无为之事，行不言之教，万物作而弗始，生而弗有，为而弗恃，功成而弗居。夫唯弗居，是以不去。
不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不为盗；不见可欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其心，实其腹；弱其志，强其骨。常使民无知无欲。使夫知不敢弗为而已，则无不治。
道冲，而用之或不盈。渊兮，似万物之宗。挫其锐，解其纷，和其光，同其尘。湛兮，似或存。吾不知谁之子，象帝之先。
天地不仁，以万物为刍狗；圣人不仁，以百姓为刍狗。天地之间，其犹橐龠乎？虚而不屈，动而愈出。多闻数穷，不如守中。
谷神不死，是谓玄牝。玄牝之门，是谓天地根。绵绵若存，用之不勤。
天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人后其身而身先，外其身而身存。不以其无私邪？故能成其私。
上善若水。水善利万物而不争，居众人之所恶，故几于道。居善地，心善渊，与善仁，言善信，政善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。
持而盈之，不如其已。揣而锐之，不可长保。金玉满堂，莫之能守。富贵而骄，自遗其咎。功遂身退，天下之道。
载营魄抱一，能无离乎？专气致柔，能如婴儿乎？修除玄览，能无疵乎？爱民治国，能无智乎？天门开阖，能为雌乎？明白四达，能无知乎？生之、畜之，生而不有，长而不宰。是为玄德。
三十辐共一毂，当其无，有车之用。埏埴以为器，当其无，有器之用。凿户牖以为室，当其无，有室之用。故有之以为利，无之以为用。
五色令人目盲；五音令人耳聋；五味令人口爽；驰骋畋猎，令人心发狂；难得之货，令人行妨。是以圣人为腹不为目，故去彼取此。
宠辱若惊，贵大患若身。何谓宠辱若惊？宠为下，得之若惊，失之若惊，是谓宠辱若惊。何谓贵大患若身？吾所以有大患者，为吾有身，及吾无身，吾有何患？故贵以身为天下，若可寄天下；爱以身为天下，若可托天下。
视之不见，名曰微；听之不闻，名曰希；搏之不得，名曰夷。此三者，不可致诘，故混而为一。其上不皎，其下不昧，绳绳兮不可名，复归于物。是谓无状之状，无物之象，是谓惚恍。迎之不见其首，随之不见其后。执古之道，以御今之有。能知古始，是谓道纪。
古之善为道者，微妙玄通，深不可识。夫唯不可识，故强为之容：豫兮，若冬涉川；犹兮，若畏四邻；俨兮，其若客；涣兮，其若凌释；敦兮，其若朴；旷兮，其若谷；混兮，其若浊。孰能浊以止？静之徐清。孰能安以久？动之徐生。保此道者，不欲盈。夫唯不盈，故能蔽而新成。
致虚极，守静笃。万物并作，吾以观复。夫物芸芸，各复归其根。归根曰静，静曰复命。复命曰常，知常曰明。不知常，妄作，凶。知常容，容乃公，公乃王，王乃天，天乃道，道乃久，殁身不殆。
太上，不知有之；其次，亲而誉之；其次，畏之；其次，侮之。信不足焉，有不信焉。悠兮，其贵言。功成事遂，百姓皆谓：「我自然」。
大道废，有仁义；智慧出，有大伪；六亲不和，有孝慈；国家昏乱，有忠臣。
绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有。此三者以为文，不足。故令有所属：见素抱朴，少思寡欲，绝学无忧。
唯之与阿，相去几何？美之与恶，相去若何？人之所畏，不可不畏。荒兮，其未央哉！众人熙熙，如享太牢，如春登台。我独泊兮，其未兆；沌沌兮，如婴儿之未孩；儡儡兮，若无所归。众人皆有馀，而我独若遗。我愚人之心也哉，沌沌兮！俗人昭昭，我独昏昏。俗人察察，我独闷闷。淡兮，其若海，望兮，若无止。众人皆有以，而我独顽似鄙。我独异于人，而贵食母。
孔德之容，惟道是从。道之为物，惟恍惟惚。惚兮恍兮，其中有象；恍兮惚兮，其中有物；窈兮冥兮，其中有精；其精甚真，其中有信。自今及古，其名不去，以阅众甫。吾何以知众甫之状哉？以此。
「曲则全，枉则直，洼则盈，敝则新，少则得，多则惑。」是以圣人抱一为天下式。不自见，故明；不自是，故彰；不自伐，故有功；不自矜，故长。夫唯不争，故天下莫能与之争。古之所谓「曲则全」者，岂虚言哉！诚全而归之。
希言自然。故飘风不终朝，骤雨不终日。孰为此者？天地。天地尚不能久，而况于人乎？故从事于道者，同于道；德者，同于德；失者，同于失。同于道者，道亦乐得之；同于德者，德亦乐得之；同于失者，失亦乐得之。信不足焉，有不信焉。
企者不立；跨者不行；自见者不明；自是者不彰；自伐者无功；自矜者不长。其在道也，曰馀食赘形，物或恶之，故有道者不居。
有物混成，先天地生。寂兮寥兮，独立而不改，周行而不殆，可以为天地母。吾不知其名，字之曰道，强为之名曰大。大曰逝，逝曰远，远曰反。故道大，天大，地大，人亦大。域中有四大，而人居其一焉。人法地，地法天，天法道，道法自然。
重为轻根，静为躁君。是以君子终日行不离辎重。虽有荣观，燕处超然。奈何万乘之主，而以身轻天下？轻则失根，躁则失君。
善行，无辙迹；善言，无瑕谪；善数，不用筹策；善闭，无关楗而不可开；善结，无绳约而不可解。是以圣人常善救人，故无弃人；常善救物，故无弃物。是谓神明。故善人者，不善人之师；不善人者，善人之资。不贵其师，不爱其资，虽智大迷。是谓要妙。
知其雄，守其雌，为天下溪。为天下溪，常德不离。常德不离，复归于婴儿。知其荣，守其辱，为天下谷。为天下谷，常德乃足。常德乃足，复归于朴。知其白，守其黑，为天下式。为天下式，常德不忒。常德不忒，复归于无极。朴散则为器，圣人用之，则为官长。故大制无割。
将欲取天下而为之，吾见其不得已。天下神器，不可为也。为者败之，执者失之。物，或行或随，或嘘或吹，或强或羸，或挫或隳。是以圣人去甚，去奢，去泰。
以道佐人主者，不以兵强天下，其事好还：师之所居，荆棘生焉。大军之后，必有凶年。善有果而已，不以取强。果而勿矜，果而勿伐，果而勿骄，果而不得已，果而勿强。物壮则老，是谓不道，不道早已。
夫兵者，不祥之器。物或恶之，故有道者不居。君子居则贵左，用兵则贵右，故兵者非君子之器。不祥之器，不得已而用之，恬淡为上。胜而不美，而美之者，是乐杀人。夫乐杀人者，则不可得志于天下矣。吉事尚左，凶事尚右。偏将军居左，上将军居右，言以丧礼处之。杀人之众，以悲哀泣之，战胜以丧礼处之。
道常无名。朴虽小，天下莫能臣。侯王若能守之，万物将自宾。天地相合，以降甘露，民莫之令而自均。始制有名，名亦既有，夫亦将知止。知止可以不殆。譬道之在天下，犹川谷之于江海。
知人者智，自知者明；胜人者有力，自胜者强。知足者富。强行者有志。不失其所者久。死而不亡者寿。
大道泛兮，其可左右。万物恃之而生而不辞，功成而不名有。衣养万物而不为主，可名于小；万物归焉而不为主，可名为大。以其终不自为大，故能成其大。
执大象，天下往。往而不害，安平泰。乐与饵，过客止。道之出口，淡乎其无味，视之不足见，听之不足闻，用之不足既。
将欲歙之，必故张之；将欲弱之，必故强之；将欲废之，必故兴之；将欲取之，必故与之。是谓微明。柔弱胜刚强。鱼不可脱于渊，国之利器不可以示人。
道恒无名，侯王若能守之，万物将自化。化而欲作，吾将镇之以无名之朴。无名之朴，夫亦将不欲。不欲以静，天地将自正。
上德不德，是以有德；下德不失德，是以无德。上德无为而无以为；下德无为而有以为。上仁为之而无以为；上义为之而有以为。上礼为之而莫之应，则攘臂而扔之。故失道而后德，失德而后仁，失仁而后义，失义而后礼。夫礼者，忠信之薄，而乱之首。前识者，道之华，而愚之始。是以大丈夫居其厚，不居其薄；居其实，不居其华。故去彼取此。
昔之得一者：天得一以清；地得一以宁；神得一以灵；谷得一以盈；侯得一以为天下正。其致之。天无以清，将恐裂；地无以宁，将恐废；神无以灵，将恐歇；谷无以盈，将恐竭；侯王无以贵高，将恐蹶。故贵以贱为本，高以下为基。是以侯王自谓「孤」、「寡」、「不谷」。此非以贱为本耶？非乎？故致数誉无誉。是故不欲禄禄如玉。珞珞如石。
反者道之动；弱者道之用。天下万物生于有，有生于无。
上士闻道，勤而行之；中士闻道，若存若亡；下士闻道，大笑之。不笑不足以为道。故建言有之：「明道若昧，进道若退，夷道若类，上德若谷，大白若辱，广德若不足，建德若偷；质真若渝，大方无隅，大器晚成，大音希声；大象无形。」道隐无名，夫唯道，善始且善成。
道生一，一生二，二生三，三生万物。万物负阴而抱阳，冲气以为和。人之所恶，唯「孤」、「寡」、「不谷」。而王公以为称。故，物或损之而益，或益之而损。人之所教，我亦教之：「强梁者不得其死」，吾将以为教父。
天下之至柔，驰骋天下之至坚。无有入无间。吾是以知无为之有益。不言之教，无为之益，天下希及之。
名与身孰亲？身与货孰多？得与亡孰病？是故，甚爱必大费，多藏必厚亡。知足不辱，知止不殆，可以长久。
大成若缺，其用不弊。大盈若冲，其用不穷。大直若屈，大巧若拙，大辩若讷。躁胜寒，静胜热，清静为天下正。
天下有道，却走马以粪。天下无道，戎马生于郊。祸莫大于不知足；咎莫大于欲得。故，知足之足，常足矣。
不出户，知天下；不窥牖，见天道。其出弥远，其知弥少。是以圣人不行而知，不见而明，不为而成。
为学日益，为道日损。损之又损，以至于无为。无为而无不为。取天下常以无事。及其有事，不足以取天下。
圣人常无心，以百姓心为心。善者吾善之，不善者吾亦善之，得善。信者吾信之，不信者吾亦信之，得信。圣人在天下，歙歙焉，为天下浑其心，圣人皆孩之。
出生入死。生之徒，十有三；死之徒，十有三；人之生，动之死地，亦十有三。夫何故？以其生之厚。盖闻善摄生者，陵行不遇兕虎，入军不被甲兵。兕无所投其角，虎无所措其爪，兵无所容其刃。夫何故？以其无死地。
道生之，德畜之，物形之，器成之。是以万物莫不尊道而贵德。道之尊，德之贵，夫莫之命而常自然。故道生之，德畜之。长之育之，亭之毒之，养之覆之，生而不有，为而不恃，长而不宰，是谓玄德。
天下有始，以为天下母。既得其母，以知其子。既知其子，复守其母，没身不殆。塞其兑，闭其门，终身不勤。启其兑，济其事，终身不救。见小曰明，守柔曰强。用其光，复归其明，无遗身殃，是为习常。
使我介然有知，行于大道，唯施是畏。大道甚夷，而民好径。朝甚除，田甚芜，仓甚虚，服文采，带利剑，厌饮食，财货有馀，是为盗竽。非道也哉！
善建者不拔，善抱者不脱，子孙以祭祀不辍。修之于身，其德乃真；修之于家，其德乃馀；修之于乡，其德乃长；修之于邦，其德乃丰；修之于天下，其德乃普。故以身观身，以家观家，以乡观乡，以邦观邦，以天下观天下。吾何以知天下然哉？以此。
含「德」之厚，比于赤子。毒虫不螫，猛兽不据，攫鸟不搏。骨弱筋柔而握固。未知牝牡之合而□作，精之至也。终日号而不嗄，和之至也。知和曰常，知常曰明，益生曰祥，心使气曰强。物壮则老，谓之不道，不道早已。
知者不言，言者不知。塞其兑，闭其门，挫其锐，解其纷，和其光，同其尘，是谓玄同。故不可得而亲，不可得而疏；不可得而利，不可得而害；不可得而贵，不可得而贱。故为天下贵。
以正治国，以奇用兵，以无事取天下。吾何以知其然哉？以此：天下多忌讳，而民弥贫；人多利器，国家滋昏；人多伎巧，奇物滋起；法令滋彰，盗贼多有。故圣人云：「我无为，而民自化；我好静，而民自正；我无事，而民自富；我无欲，而民自朴。」
其政闷闷，其民淳淳；其政察察，其民缺缺。祸兮，福之所倚，福兮，祸之所伏。孰知其极？其无正。正复为奇，善复为妖。人之迷，其日固久！是以圣人方而不割，廉而不刿，直而不肆，光而不耀。
治人、事天，莫若啬。夫为啬，是谓早服，早服谓之重积德。重积德则无不克。无不克则莫知其极。莫知其极，可以有国。有国之母，可以长久。是谓深根固柢，长生久视之道。
治大国若烹小鲜。以道莅天下，其鬼不神。非其鬼不神，其神不伤人。非其神不伤人，圣人亦不伤人。夫两不相伤，故德交归焉。
大国者下流，天下之牝，天下之交。牝常以静胜牡，以静为下。故大国以下小国，则取小国；小国以下大国，则取大国。故或下以取，或下而取。大国不过欲兼畜人，小国不过欲入事人。夫两者各得所欲，大者宜为下。
道者，万物之奥。善人之宝，不善人之所保。美言可以市尊，美行可以加人。人之不善，何弃之有？故立天子，置三公，虽有拱璧以先驷马，不如坐进此道。古之所以贵此道者何？不曰：求以得，有罪以免邪？故为天下贵。
为无为，事无事，味无味。大小多少，报怨以德。图难于其易；为大于其细。天下难事，必作于易；天下大事，必作于细。是以圣人终不为大，故能成其大。夫轻诺必寡信，多易必多难。是以圣人犹难之，故终无难矣。
其安易持；其未兆易谋；其脆易泮；其微易散。为之于未有，治之于未乱。合抱之木，生于毫末；九层之台，起于累土；千里之行，始于足下。为者败之；持者失之。是以，圣人无为，故无败；无持，故无失。民之从事，常于几成而败之。慎终如始，则无败事。是以圣人欲不欲，不贵难得之货，学不学，复众人之所过。以辅万物自然而不敢为。
古之善为道者，非以明民，将以愚之。民之难治，以其智多。故以智治国，国之贼；不以智治国，国之福。知此两者亦稽式。常知稽式，是谓玄德。玄德深矣，远矣，与物反矣，然后乃至大顺。
江海所以能为百谷王者，以其善下之，故能为百谷王。是以圣人欲上民，必以言下之；欲先民，必以身后之。是以圣人居上而民不重，居前而民不害。是以天下乐推而不厌。以其不争，故天下莫能与之争。
天下皆谓我道大，似不肖。夫唯大，故似不肖。若肖，久矣其细也夫！我有三宝，持而保之：一曰慈，二曰俭，三曰不敢为天下先。慈，故能勇；俭，故能广；不敢为天下先，故能成器长。今舍慈且勇，舍俭且广，舍后且先，死矣。夫慈，以战则胜，以守则固。天将救之，以慈卫之。
善为士者，不武。善战者，不怒。善胜敌者，不与。善用人者，为之下。是谓不争之德，是谓用人之力，是谓配天，古之极。
用兵有言：「吾不敢为主，而为客；不敢进寸，而退尺。」是谓行无行，攘无臂，执无兵，乃无敌矣。祸莫大于轻敌，轻敌几丧吾宝。故抗兵相若，哀者胜矣。
吾言甚易知，甚易行。天下莫能知，莫能行。言有宗，事有君。夫唯无知，是以不我知。知我者希，则我者贵。是以圣人被褐而怀玉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>易下</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/247/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2005 20:50:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/247/</guid>
      <description>咸（卦三十一）斋  ⅷ
ⅶ（艮下兑上）
咸：亨。利贞。取女吉。
《彖》曰：咸，感也。柔上而刚下，二气感应以相与。止而说，男下女，是以“亨利贞，取女吉”也。天地感而万物化生，圣人感人心而天下和平。观其所感，而天地万物之情可见矣。
《象》曰：山上有泽，咸。君子以虚受人。
初六，咸其拇。斋
《象》曰“咸其拇”，志在外也。
六二，咸其腓，凶。居吉。
《象》曰虽“凶居吉”，顺不害也。
九三，咸其股，执其随，往吝。斋
《象》曰：“咸其股”，亦不处也。志在随人，所执下也。
九四，贞吉。悔亡。憧憧往来，朋従尔思。
《象》曰：“贞吉悔亡”，未感害也。“憧憧往来”，未光大也。
九五，咸其脢，无悔。斋
《象》曰：“咸其脢”，志末也。
上六，咸其辅颊舌。
《象》曰：“咸其辅颊舌”，滕口说也。
 恒（卦三十二）  ⅲ
ⅳ（巽下震上）
恒：亨。无咎。利贞。利有攸往。斋
《彖》曰：恒，久也。刚上而柔下。雷风相与，巽而动，刚柔皆应，恒。“恒亨无咎利贞”，久于其道也。天地之道恒久而不已也。“利有攸往”，终则有始也。日月得天而能久照，四时变化而能久成。圣人久于其道而天下化成。观其所恒，而天地万物之情可见矣。斋
《象》曰：雷风，恒。君子以立不易方。
初六，浚恒，贞凶，无攸利。
《《象》曰：“浚恒”之“凶”，始求深也。
九二，悔亡。斋
《象》曰：九二“悔亡”，能久中也。
九三，不恒其德，或承之羞，贞吝。
《象》曰：“不恒其德”，无所容也。
九四，田无禽。斋
《象》曰：久非其位，安得禽也。
六五，恒其德，贞，妇人吉，夫子凶。
《象》曰：妇人贞吉，従一而终也。夫子制义，従妇凶也。
上六，振恒，凶。斋
《象》曰：振恒在上，大无功也。
 遯（卦三十三）  ⅰ斋
ⅶ（艮下乾上）
《遯》：亨。小利贞。
《彖》曰：“遯亨”，遯而亨也。刚当位而应，与时行也。“小利贞”，浸而长也。遯之时义大矣哉！斋
《象》曰：天下有山，遯。君子以远小人，不恶而严。
初六，遯尾，厉，勿用有攸往。
《象》曰：“遯尾”之“厉”，不往何灾也？
六二，执之用黄牛之革，莫之胜说。斋
《象》曰：“执用黄牛”，固志也。
九三，系遯，有疾厉，畜臣妾吉。
《象》曰：“系遯”之“厉”，有疾惫也。“畜臣妾吉”，不可大事也。
九四，好遯，君子吉，小人否。斋
《象》曰：“君子好遯，小人否”也。
九五，嘉遯，贞吉。
《象》曰：“嘉遯贞吉”，以正志也。
上九，肥遯，无不利。斋
《象》曰：“肥遯无不利”，无所疑也。
 大壮（卦三十四）  ⅲ斋
ⅰ（乾下震上）
《大壮》：利贞。
《彖》曰：大壮，大者壮也。刚以动，故壮。“大壮利贞”，大者正也。正大，而天地之情可见矣。斋
《象》曰：雷在天上，大壮。君子以非礼弗履。
初九，壮于趾，征凶，有孚。
《象》曰：“壮于趾”，其孚穷也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>易上</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/246/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2005 20:49:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/246/</guid>
      <description>乾（卦一）  ⅰ
ⅰ（乾下乾上）
《乾》：元，亨，利，贞。
初九：潜龙，勿用。
九二：见龙在田，利见大人。
九三：君子终日乾乾，夕惕若。厉无咎。
九四：或跃在渊，无咎。
九五：飞龙在天，利见大人。
上九：亢龙，有悔。
用九：见群龙无首，吉。
《彖》曰：大哉乾元，万物资始，乃统天。云行雨施，品物流形。大明终始，六位时成。时乘六龙以御天。乾道变化，各正性命。保合大和，乃利贞。首出庶物，万国威宁。
《象》曰：天行健，君子以自强不息。“潜龙勿用”，阳在下也。“见龙在田”，德施普也。“终日乾乾”，反复道也。“或跃在渊”，进无咎也。“飞龙在天”，大人造也。“亢龙有悔”，盈不可久也。“用九”，天德不可为首也。
《文言》曰：“元”者，善之长也；“亨”者，嘉之会也；“利”者，义之和也；“贞”者，事之干也。君子体仁，足以长人；嘉会，足以合礼；利物，足以和义；贞固，足以干事。君子行此四德者，故曰“乾：元、亨、利、贞。”
初九曰“潜龙勿用”，何谓也？子曰：“龙，德而隐者也。不易乎世，不成乎名，遯世无闷，不见是而无闷。乐则行之，忧则违之，确乎其不可拔，潜龙也。”
九二曰“见龙在田，利见大人”，何谓也？子曰：“龙德而正中者也。庸言之信，庸行之谨，闲邪存其诚，善世而不伐，德博而化。《易》曰：‘见龙在田，利见大人’，君德也。”
九三曰“君子终日乾乾，夕惕若，厉无咎”，何谓也？子曰：“君子进德修业。忠信所以进德也。修辞立其诚，所以居业也。至至之，可与言几也。终终之，可与存义也。是故居上位而不骄，在下位而不忧，故乾乾因其时而惕，虽危无咎矣。”
九四曰“或跃在渊，无咎”，何谓也？子曰：“上下无常，非为邪也。进退无恒，非离群也。君子进德修业，欲及时也，故无咎。”
九五曰“飞龙在天，利见大人”，何谓也？子曰：“同声相应，同气相求。水流湿，火就燥，云従龙，风従虎，圣人作而万物睹。本乎天者亲上，本乎地者亲下，则各従其类也。”
上九曰“亢龙有悔”，何谓也？子曰：“贵而无位，高而无民，贤人在下位而无辅，是以动而有悔也。”
“潜龙勿用”，下也。“见龙在田”，时舍也。“终日乾乾”，行事也。“或跃在渊”，自试也。“飞龙在天”，上治也。“亢龙有悔”，穷之灾也。乾元“用九”，天下治也。
“潜龙勿用”，阳气潜藏。“见龙在田”，天下文明。“终日乾乾”，与时偕行。“或跃在渊”，乾道乃革。“飞龙在天”，乃位乎天德。“亢龙有悔”，与时偕极。乾元“用九”，乃是天则。
《乾》“元”者，始而亨者也。“利贞”者，性情也。乾始能以美利利天下，不言所利，大矣哉！大哉乾乎！刚健中正，纯粹精也。六爻发挥，旁通情也。“时乘六龙”，以“御天”也。“云行雨施”，天下平也。君子以成德为行，日可见之行也。“潜”之为言也，隐而未见，行而未成，是以君子“弗用”也。
君子学以聚之，问以辩之，宽以居之，仁以行之。《易》曰：见龙在田，利见大人”，君德也。
九三重刚而不中，上不在天，下不在田，故乾乾因其时而惕，虽危无咎矣。
九四重刚而不中，上不在天，下不在田，中不在人，故“或”之。“或”之者，疑之也，故“无咎”。
夫“大人”者，与天地合其德，与日月合其明，与四时合其序，与鬼神合其吉凶，先天而天弗违，后天而奉天时。天且弗违，而况于人乎？况于鬼神乎？
“亢”之为言也，进而不退，存而不亡，得而不丧。其唯圣人乎！进退存亡而不失其正者，其唯圣人乎！
 坤（卦二）  ⅱ
ⅱ（坤下坤上）
《坤》：元亨。利牝马之贞。君子有攸往，先迷，後得，利。西南得朋，东北丧朋。安贞吉。
《彖》曰：至哉坤元，万物资生，乃顺承天。坤厚载物，德合无疆。含弘光大，品物咸亨。牝马地类，行地无疆，柔顺利贞。君子。君子攸行，先迷失道，後顺得常。西南得朋，乃与类行。东北丧朋，乃终有庆。安贞之吉，应地无疆。
《象》曰：地势坤。君子以厚德载物。
初六：履霜，坚冰至。
《象》曰：“履霜坚冰”，阴始凝也，驯致其道，至坚冰也。
六二，直、方、大，不习，无不利。
《象》曰：六二之动，直以方也。“不习无不利”，地道光也。
六三，含章，可贞，或従王事，无成有终。
《象》曰“含章可贞”，以时发也。“或従王事”，光大也。
六四，括囊，无咎无誉。
《象》曰：“括囊无咎”，慎不害也。
六五，黄裳，元吉。
《象》曰：“黄裳元吉”，文在中也。
上六，龙战于野，其血玄黄。
《象》曰：“龙战于野”，共道穷也。
用六，利永贞。
《象》曰：用六“永贞”，以大终也。
《文言》曰：坤至柔而动也刚，至静而德方，后得而有常，含万物而化光。坤道其顺乎，承天而时行。积善之家必有余庆，积不善之家必有余殃。臣弑其君，子弑其父，非一朝一夕之故，其所由来者渐矣，由辩之不早辩也。《易》曰：“履霜，坚冰至”，盖言顺也。
“直”其正也，“方”其义也。君子敬以直内，义以方外，敬义立而德不孤。“直、方、大，不习无不利”，则不疑其所行也。
阴虽有美，“含”之以従王事，弗敢成也。地道也，妻道也，臣道也，地道无成而代有终也。
天地变化，草木蕃。天地闭，贤人隐。《易》曰：“括囊，无咎无誉”，盖言谨也。
君子黄中通理，正位居体，美在其中而畅于四支，发于事业，美之至也。
阴疑于阳必战，为其嫌于无阳也，故称“龙”焉。犹未离其类也，故称“血”焉。夫玄黄者，天地之杂也，天玄而地黄。
03．屯（卦三）
ⅴ
ⅲ（震下坎上）
《屯》：元亨，利贞。勿用有攸往。利建侯。
《彖》曰：屯，刚柔始交而难生。动乎险中，大亨贞。雷雨之动满盈，天造草昧。宜寻建侯而不宁。
《象》曰：云雷，屯。君子以经纶。
初九，磐桓，利居贞。利建侯。
《象》曰：虽磐桓，志行正也。以贵下贱，大得民也。
六二，屯如邅如，乘马班如。匪寇，婚媾。女子贞不字，十年乃字。
《象》曰：六二之难，乘刚也。十年乃字，反常也。
六三，即鹿无虞，惟入于林中，君子几不如舍，往吝。
《象》曰：“即鹿无虞”，以従禽也。君子舍之，往吝穷也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>易</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/245/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2005 20:47:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/245/</guid>
      <description>说卦 昔者圣人之作《易》也，幽赞于神明而生蓍，参天两地而倚数，观变于阴阳而立卦，发挥于刚柔而生爻，和顺于道德而理于义，穷理尽性以至于命。
昔者圣人之作《易》也，将以顺性命之理。是以立天之道曰阴与阳，立地之道曰柔与刚，立人之道曰仁与义。兼三才而两之，故《易》六画而成卦。分阴分阳，迭用柔刚，故《易》六位而成章。
天地定位，山泽通气，雷风相薄，水火不相射，八卦相错。数往者顺，来者逆，是故《易》逆数也。
雷以动之，风以散之，雨以润之，日以烜之，艮以止之，兑以说之，乾以君之，坤以藏之。
帝出乎震，齐乎巽，相见乎离，致役乎坤，说言乎兑，战乎乾，劳乎坎，成言乎艮。万物出乎震，震东方也。齐乎巽，巽东南也；齐也者，言万物之絜齐也。离也者，明也，万物皆相见，南方之卦也，圣人南面而听天下，向明而治，盖取诸此也。坤也者，地也，万物皆致养焉，故曰：致役乎坤。兑，正秋也，万物之所说也，故曰：说言乎兑。战乎乾，乾西北之卦也，言阴阳相薄也。坎者水也，正北方之卦也，劳卦也，万物之所归也，故曰：劳乎坎。艮，东北之卦也。万物之所成终而成始也，故曰：成言乎艮。
神也者，妙万物而为言者也。动万物者莫疾乎雷，挠万物者莫疾乎风，躁万物者莫乎火，说万物者莫说乎泽，润万物者莫润乎水，终万物始万物者莫盛乎艮。故水火相逮，雷风不相悖，山泽通气，然后能变化，既成万物也。
乾，健也。坤，顺也。震，动也。巽，入也。坎，陷也。离，丽也。艮，止也。兑，说也。
乾为马，坤为牛，震为龙，巽为鸡，坎为豕，离为雉，艮为狗，兑为羊。
乾为首，坤为腹，震为足，巽为股，坎为耳，离为目，艮为手，兑为口。
乾，天也，故称乎父。坤，地也，故称乎母。震一索而得男，故谓之长男。巽一索而得女，故谓之长女。坎再索而得男。故谓之中男。离谓之中男。离再索而得女，故谓之中女。艮三索而得男，故谓之少男。兑三索而得女，故谓之少女。
乾为天，为圆，为君，为父，为玉，为金，为寒，为冰，为大赤，为良马，为老马，为瘠马，为驳马，为木果。
坤为地，为母，为布，为釜，为吝啬，为均，为子母牛，为大舆，为文，为众，为柄，其于地也为黑。
震为雷，为龙，为玄黄，为旉，为大途，为长子，为决躁，为苍筤竹，为萑苇。其于马也，为善鸣，为足，为作足，为的颡。其于稼也，为反生。其究为健，为蕃鲜。
巽为木，为风，为长女，为绳直，为工，为白，为长，为高，为进退，为不果，为臭。其于人也，为寡发，为广颡，为多白眼，为近利市三倍，其究为躁卦。
坎为水，为沟渎，为隐伏，为矫輮，为弓轮。其于人也，为加忧，为心病，为耳痛，为血卦，为赤。其于马也，为美脊，为亟心，为下首，为薄蹄，为曳。其于舆也，为多眚，为通，为月，为盗。其于木也，为坚多心。
离为火，为日，为电，为中女，为甲胄，为戈兵。其于人也，为大腹。为乾卦，为鳖，为蟹，为蠃，为蚌，为龟。其于木也，为科上槁。
艮为山，为径路，为小石，为门阙，为果蓏，为阍寺，为指，为狗，为鼠，为黔喙之属。其于木也，为坚多节。
兑为泽，为少女，为巫，为口舌，为毁折，为附决。其于地也，为刚卤。为妾，为羊。
序卦 有天地，然后万物生焉。盈天地之间者唯万物，故受之以《屯》。屯者，盈也。屯者，物之始生也。物生必蒙，故受之以《蒙》。蒙者，蒙也，物之稚也。物稚不可不养也，故受之以《需》。需者，饮食之道也。饮食必有讼，故受之以《讼》。讼必有众起，故受之以《师》。师者，众也。众必有所比，故受之以《比》。比者，比也。比必有所畜，故受之以《小畜》。物畜然后有礼，故受之以《履》。履者，礼也。履而泰然后安，故受之以《泰》。泰者，通也。物不可以终通，故受之以《否》。物不可以终否，故受之以《同人》。与人同者，物必归焉，故受之以《大有》。有大者，不可以盈，故受之以《谦》。有大而能谦必豫，故受之以《豫》。豫必有随，故受之以《随》。以喜随人者必有事，故受之以《蛊》。蛊者，事也。有事而后可大，故受之以《临》。临者，大也。物大然后可观，故受之以《观》。可观而后有所合，故受之以《噬嗑》。嗑者，合也。物不可以苟合而已，故受之以《贲》。贲者，饰也。致饰然后亨则尽矣，故受之以《剥》。剥者，剥也。物不可以终尽剥，穷上反下，故受之以《复》。复则不妄矣，故受之以《无妄》。有无妄，物然后可畜，故受之以《大畜》。物畜然后可养，故受之以《颐》。颐者，养也。不养则不可动，故受之以《大过》。物不可以终过，故受之以《坎》。坎者，陷也。陷必有所丽，故受之以《离》。离者，丽也。
有天地然后有万物，有万物然后有男女，有男女然后有夫妇，有夫妇然后有父子，有父子然后有君臣，有君臣然后有上下，有上下然后礼义有所错。夫妇之道不可以不久也，故受之以《恒》。恒者，久也。物不可以久居其所，故受之以《遯》。遯者，退也。物不可以终遯，故受之以《大壮》。物不可以终壮，故受之以《晋》。晋者，进也。进必有所伤，故受之以《明夷》。夷者，伤也。伤于外者必反于家，故受之以《家人》。家道穷必乖，故受之以《睽》。睽者，乖也。乖必有难，故受之以《蹇》。蹇者，难也。物不可以终难，故受之以《解》。解者，缓也。缓必有所失，故受之以《损》。损而不已必益，故受之以《益》。益而不已必决，故受之以《夬》。夬者，决也。决必有遇，故受之以《姤》。姤者，遇也。物相遇而后聚，故受之以《萃》。萃者，聚也。聚而上者谓之升，故受之以《升》。升而不已必困，故受之以《困》。困乎上者必反下，故受之以《井》。井道不可不革，故受之以《革》。革物者莫若鼎，故受之以《鼎》。器者莫若长子，故受之以《震》。震者，动也。物不可以终动，止之，故受之以《艮》。艮者，止也。物不可以终止，故受之以《渐》。渐者，进也。进必有所归，故受之以《归妹》。得其所归者必大，故受之以《丰》。丰者，大也。穷大者必失其居，故受之以《旅》。旅而无所容，故受之以《巽》。巽者，入也。入而后说之，故受之以《兑》。兑者，说也。说而后散之，故受之以《涣》。涣者，离也。物不可以终离，故受之以《节》。节而信之，故受之以《中孚》。有其信者必行之，故受之以《小过》。有过物者必济，故受之以《既济》。物不可穷也，故受之以《未济》，终焉。
杂卦 《乾》刚《坤》柔，《比》乐《师》忧；《临》《观》之义，或与或求。《屯》见而不失其居。《蒙》杂而著。《震》，起也。《艮》，止也。《损》、《益》盛衰之始也。《大畜》，时也。《无妄》，灾也。《萃》聚而《升》不来也。《谦》轻而《豫》怠也。《噬嗑》，食也。《贲》，无色也。《兑》见而《巽》伏也。《随》无故也。《蛊》则饬也。《剥》，烂也。《复》，反也。《晋》，昼也。《明夷》，诛也。《井》通而《困》相遇也。《咸》速也。《恒》，久也。《涣》，离也。《节》，止也。《解》，缓也。《蹇》，难也。《睽》，外也。《家人》，内也。《否》、《泰》反其类也。《大壮》则止，《遯》则退也。《大有》，众也。《同人》，亲也。《革》，去故也。《鼎》，取新也。《小过》，过也。《中孚》，信也。《丰》，多故也。亲寡《旅》也。《离》上而《坎》下也。《小畜》，寡也。《履》，不处也。《需》，不进也。《讼》，不亲也。《大过》，颠也。《姤》，遇也，柔遇刚也。《渐》，女归待男行也。《颐》，养正也。《既济》，定也。《归妹》，女之终也。《未济》，男之穷也。《夬》，决也，刚决柔也。君子道长，小人道忧也。
系辞 天尊地卑，乾坤定矣。卑高以陈，贵贱位矣。动静有常，刚柔断矣。方以类聚，物以群分，吉凶生矣。在天成象，在地成形，变化见矣。是故刚柔相摩，八卦相荡，鼓之以雷霆，润之以风雨；日月运行，一寒一暑。乾道成男，坤道成女。乾大始，坤作成物。乾以易，坤以简能；易则易，简则易従；易则有亲，易従则有功；有亲则可久，有功则可大；可久则贤人之德，可大则贤人之业。易简而天下之理得矣。天下之理得，而成位乎其中矣。
圣人设卦观象，系辞焉而明吉凶，刚柔相推而生变化。是故吉凶者，失得之象也；悔吝者，忧虞之象也；变化者，进退之象也；刚柔者，昼夜之象也。六爻之动，三极之道也。是故君子所居而安者，《易》之序也；所乐而玩者，爻之辞也。是故君子居则观其象而玩其辞，动则观其变而玩其占，是以自天祐之，吉无不利。
彖者，言乎象者也；爻者，言乎变者也。吉凶者，言乎其失得也；悔吝者，言乎其小疵也。无咎者，善补过者也。是故列贵贱者存乎位，齐小大者存乎卦，辩吉凶者存乎辞，忧悔吝者存乎介，震无咎者存乎悔。是故卦有小大，辞有险易；辞也者，各指其所之。
《易》与天地准，故能弥纶天地之道。仰以观于天文，俯以察于地理，是故幽明之故；原始反终，故死生之说；精气为物，游魂为变，是故鬼神之情状。与天地相似，故不违；周乎万物，而道济天下，故不过；旁行而不流，乐天命，故不忧；安土敦乎仁，故能爱。范围天地之化而不过，曲成万物而不遗，通乎昼夜之道而，故神无方而《易》无体。
一阴一阳之谓道，继之者善也，成之者性也。仁者见之谓之仁，者见之谓之，百姓日用而不，故君子之道鲜矣。显诸仁，藏诸用，鼓万物而不与圣人同忧，盛德大业至矣哉！富有之谓大业，日新之谓盛德。生生之谓易，成象之谓乾，效法之谓坤，极数来之谓占，通变之谓事，阴阳不测之谓神。
夫《易》广矣大矣，以言乎远则不御，以言乎迩则静而正，以言乎天地之间则备矣。夫乾，其静也专，其动也直，是以大生焉。夫坤，其静也翕，其动也辟，是以广生焉。广大配天地，变通配四时，阴阳之义配日月，易简之善配至德。
子曰：“《易》，其至矣乎！夫《易》，圣人所以崇德而广业也。崇礼卑，崇效天，卑法地。天地设位，而《易》行乎其中矣。成性存存，道义之门。”
圣人有以见天下之赜，而拟诸其形容，象其物宜，是故谓之象。圣人有以见天下之动，而观其会通，以行其典礼，系辞焉以断其吉凶，是故谓之爻，言天下之至赜而不可恶也。言天下之至动而不可乱也。拟之而后言，议之而后动，拟议以成其变化。
“鸣鹤在阴，其子和之。我有好爵，吾与尔靡之。”子曰：
“君子居其室，出其言善，则千里之外应之，况其迩者乎？居其室，出其言不善，则千里之外违之，况其迩者乎？言出乎身，加乎民；行发乎迩，见乎远。言行，君子之枢机。枢机之发，荣辱之也。言行，君子之所以动天地也，可不慎乎！”
“《同人》：先号咷而后笑。”子曰：“君子之道，或出或处，或默或语。二人同心，其利断金。同心之言，其臭如兰。”
“初六，藉用白茅，无咎。”子曰：“苟错诸地而可矣，藉之用茅，何咎之有？慎之至也。夫茅之为物薄，而用可重也。慎斯术也以往，其无所失矣。”
“劳谦，君子有终，吉。”子曰：“劳而不伐，有功而不德，厚之至也。语以其功下人者也。德言盛，礼言恭；谦也者，致恭以存其位者也。”
“亢龙有悔。”子曰：“贵而无位，高而无民，贤人在下位而无辅，是以动而有悔也。”
“不出户庭，无咎。”子曰：“乱之所生也，则言语以为阶。君不密则失臣，臣不密则失身，几事不密则害成。是以君子慎密而不出也。”
子曰：“作《易》者，其盗乎？《易》曰‘负且乘，致寇至。’负也者，小人之事也。乘也者，君子之器也。小人而乘君子之器，盗思夺之矣。上慢下暴，盗思伐之矣。慢藏诲盗，冶容诲淫。《易》曰：‘负且乘，致寇至。’盗之招也。”
大衍之数五十，其用四十有九。分而为二以象两，挂一以象三，揲之以四以象四时，归奇于扐以象闰；五岁再闰，故再扐而后挂。天数五，地数五。五位相得而各有合，天数二十有五，地数三十，凡天地之数五十有五，此所以成变化而行鬼神也。《乾》之策二百一十有六，《坤》之策百四十有四，凡三百六十，当期之日。二篇之策，万有一千五百二十，当万物之数也。是故四营而成《易》，十有八变而成卦，八卦而小成。引而伸之，触类而长之，天下之能事毕矣。显道神德行，是故可与酬酢，可与祐神矣。子曰：“变化之道者，其神之所为乎。”
《易》有圣人之道四焉：以言者尚其辞，以动者尚其变，以制器者尚其象，以卜筮者尚其占。是以君子将有为也，将有行也，问焉而以言，其受命也如响。无有远近幽深，遂来物。非天下之至精，其孰能与于此。参伍以变，错综其数。通其变，遂成天下之文；极其数，遂定天下之象。非天下之至变，其孰能与于此。《易》无思也，无为也，寂然不动，感而遂通天下之故。非天下之至神，其孰能与于此。夫《易》，圣人之所以极深而研几也。唯深也，故能通天下之志；唯几也，故能成天下之务；唯神也，故不疾而速，不行而至。子曰：“《易》有圣人之道四焉”者，此之谓也。
天一，地二；天三，地四；天五，地六；天七，地八；天九，地十。子曰：“夫《易》何为者也？夫《易》开物成务，冒天下之道，如斯而已者也。”是故圣人以通天下之志，以定天下之业，以断天下之疑。是故蓍之德圆而神，卦之德方以，六爻之义易以贡。圣人以此洗心，退藏于密，吉凶与民同患。神以来，以藏往，其孰能与于此哉！之聪明睿，神武而不杀者夫。是以明于天之道，而察于民之故，是兴神物以前民用。圣人以此戒，以神明其德夫。是故阖户谓之坤，辟户谓之乾，一阖一辟谓之变，往来不穷谓之通，见乃谓之象，形乃谓之器，制而用之谓之法，利用出入，民咸用之谓之神。
是故《易》有大极，是生两仪。两仪生四象。四象生八卦。八卦定吉凶，吉凶生大业。是故法象莫大乎天地；变通莫大乎四时；县象著明莫大乎日月；崇高莫大乎富贵；备物致用，立成器以为天下利，莫大乎圣人探赜索隐，钩深致远，以定天下之吉凶，成天下之亹亹者，莫大乎蓍龟。是故天生神物，圣人则之；天地变化，圣人效之；天垂象，见吉凶，圣人象之；河出图，洛出书，圣人则之。《易》有四象，所以示也。系辞焉，所以告也；定之以吉凶，所以断也。
《易》曰：“自天祐之，吉无不利。”子曰：“祐者，助也。天之所助者，顺也；人之所助者，信也。履信思乎顺，又以尚贤也。是以‘自天祐之，吉无不利’也。”子曰：“书不尽言，言不尽意。”然则圣人之意，其不可见乎？子曰：“圣人立象以尽意，设卦以尽情伪，系辞焉以尽其言。变而通之以尽利，鼓之舞之以尽神。”乾坤，其《易》之邪？乾坤成列，而《易》立乎其中矣。乾坤毁，则无以见《易》。《易》不可见，则乾坤或几乎息矣。是故形而上者谓之道，形而下者谓之器。化而裁之谓之变，推而行之谓之通，举而错之天下之民谓之事业。是故夫象，圣人有以见天下之赜，而拟诸其形容，象其物宜，是故谓之象。圣人有以见天下之动，而观其会通，以行其典礼，系辞焉以断其吉凶，是故谓之爻。极天下之赜者存乎卦，鼓天下之动者存乎辞；化而裁之存乎变；推而行之存乎通；神而明之存乎其人；默而成之，不言而信，存乎德行。
八卦成列，象在其中矣；因而重之，爻在其中矣；刚柔相推，变在其中焉；系辞焉而命之，动在其中矣。吉凶悔吝者，生乎动者也；刚柔者，立本者也；变通者，趣时者也。吉凶者，贞胜者也；天地之道，贞观者也；日月之道，贞明者也；天下之动，贞夫一者也。夫乾，确然示人易矣；夫坤，确然示人简矣。爻也者，效此者也。象也者，像此者也；爻象动乎内，吉凶见乎外，功业见乎变，圣人之情见乎辞。天地之大德曰生，圣人之大宝曰位。何以守位？曰仁。何以聚人？曰财。理财正辞、禁民为非曰义。
者包牺氏之王天下也，仰则观象于天，俯则观法于地，观鸟兽之文与地之宜，近取诸身，远取诸物，于是始作八卦，以通神明之德，以类万物之情。作结绳而为网罟，以佃以渔，盖取诸《离》。包牺氏没，神农氏作，斫木为耜，揉木为耒，耒耨之利，以教天下，盖取诸《益》。日中为市，致天下之民，聚天下之货，交易而退，各得其所，盖取诸《噬嗑》。神农氏没，黄帝、尧、舜氏作，通其变，使民不倦，神而化之，使民宜之。《易》穷则变，变则通，通则久。是以“自天祐之，吉无不利”。黄帝、尧、舜垂衣裳而天下治，盖取诸《乾》、《坤》。刳木为舟，剡木为楫，舟楫之利，以济不通，致远以利天下，盖取诸《涣》。服牛乘马，引重致远，以利天下，盖取诸《随》。重门击柝，以待暴客，盖取诸《豫》。断木为杵，掘地为臼，杵臼之利，万民以济，盖取诸《小过》。弦木为弧，剡木为矢，弧矢之利，以威天下，盖取诸《睽》。上穴居而野处，后世圣人易之以宫室，上栋下宇，以待风雨，盖取诸《大壮》。之葬者，厚衣之以薪，葬之中野，不封不树，丧期无数。后世圣人易之以棺椁，盖取诸《大过》。上结绳而治，后世圣人易之以书契，百官以治，万民以察，盖取诸《夬》。
是故《易》者，象也；象也者，像也。彖者，材也；爻也者，效天下之动者也。是故吉凶生而悔吝著也。
阳卦多阴，阴卦多阳，其故何也？阳卦奇，阴卦耦。其德行何也？阳一君而二民，君子之道也。阴二君而一民，小人之道也。
《易》曰“憧憧往来，朋従尔思。”子曰：“天下何思何虑？天下同归而殊途，一致而百虑。天下何思何虑？日往则月来，月往则日来，日月相推而明生焉。寒往则暑来，暑往则寒来，寒暑相推而岁成焉。往者屈也，来者信也，屈信相感而利生焉。尺蠖之屈，以求信也；龙蛇之蛰，以存身也。精义入神，以致用也；利用安身，以崇德也。过此以往，未之或也；穷神化，德之盛也。”
《易》曰：“困于石，据于蒺藜，入于其宫，不见其妻，凶。”子曰：“非所困而困焉，名必辱。非所据而据焉，身必危。既辱且危，死期将至，妻其可得见耶！”
《易》曰：“公用射隼于高墉之上，获之，无不利。”子曰：“隼者，禽也；弓矢者，器也；射之者，人也。君子藏器于身，待时而动，何不利之有？动而不括，是以出而有获，语成器而动者也。”
子曰：“小人不耻不仁，不畏不义，不见利不劝，不威不惩。小惩而不诫，此小人之福也。《易》曰：‘履校灭趾，无咎。’此之谓也。”
“善不积不足以成名，恶不积不足以灭身。小人以小善为无益而弗为也，以小恶为无伤而弗去也，故恶积而不可掩，罪大而不可解。《易》曰：‘何校灭耳，凶。’”
子曰：“危者，安其位者也；亡者，保其存者也；乱者，有其治者也。是故君子安而不忘危，存而不忘亡，治而不忘乱，是以身安而国家可保也。《易》曰：‘其亡其亡，系于苞桑。’”
子曰：“德薄而位尊，小而谋大，力少而任重，鲜不及矣。《易》曰：‘鼎折足，覆公餗，其形渥，凶。’言不胜其任也。”
子曰：“几其神乎！君子上交不谄，下交不渎，其几乎？几者，动之微，吉之先见者也。君子见几而作，不俟终日。《易》曰：‘介于石，不终日，贞吉。’介如石焉，宁用终日？断可识矣。君子微彰，柔刚，万夫之望。”
子曰：“颜氏之子，其殆庶几乎？有不善未尝不，之未尝复行也。《易》曰：‘不远复，无祗悔，元吉。’”
天地絪温，万物化醇。男女构精，万物化生。《易》曰：‘三人行则损一人，一人行则得其友。’言致一也。
子曰：“君子安其身而后动，易其心而后语，定其交而后求。君子修此三者，故全也。危以动，则民不与也；惧以语，则民不应也；无交而求，则民不与也；莫之与，则伤之者至矣。《易》曰：‘莫益之，或击之，立心勿恒，凶。’”
子曰：“乾坤，其《易》之门耶？”乾，阳物也；坤，阴物也。阴阳合德，而刚柔有体。以体天地之撰，以通神明之德。其称名也，杂而不越。于稽其类，其衰世之意邪？夫《易》，彰往而察来，而微显阐幽，开而当名，辨物正言断辞，则备矣。其称名也小，其取类也大。其旨远，其辞文，其言曲而中，其事肆而隐。因贰以济民行，以明失得之报。
《易》之兴也，其于中乎？作《易》者，其有忧患乎？是故《履》，德之基也，《谦》，德之柄也，《复》，德之本也，《恒》，德之固也，《损》，德之修也，《益》，德之裕也，《困》，德之辨也，《井》，德之地也，《巽》，德之制也。《履》，和而至。《谦》，尊而光，《复》，小而辨于物，《恒》，杂而不厌，《损》，先难而后易，《益》，长裕而不设，《困》，穷而通，《井》，居其所而迁，《巽》，称而隐。《履》以和行，《谦》以制礼，《复》以自，《恒》以一德，《损》以远害，《益》以兴利，《困》以寡怨，《井》以辨义，《巽》以行权。
《易》之为书也不可远，为道也屡迁，变动不居，周流六虚，上下无常，刚柔相易，不可为典要，唯变所适。其出入以度外内，使惧。又明于忧患与故。无有师保，如临父母。初率其辞而揆其方，既有典常。苟非其人，道不虚行。
《易》之为书也，原始要终，以为质也。六爻相杂，唯其时物也。其初难，其上易，本末也。初辞拟之，卒成之终。若夫杂物撰德，辩是与非，则非其中爻不备。噫！亦要存亡吉凶，则居可矣。者观其彖辞，则思过半矣。二与四同功而异位，其善不同；二多誉，四多惧，近也。柔之为道，不利远者；其要无咎。其用柔中也。三与五同功而异位，三多凶，五多功，贵贱之等也。其柔危，其刚胜耶？
《易》之为书也，广大悉备。有天道焉，有人道焉，有地道焉。兼三才而两之，故六。六者非它也，三材之道也。道有变动，故曰爻；爻有等，故曰物；物相杂，故曰文；文不当，故吉凶生焉。
《易》之兴也，其当殷之末世，周之盛德耶？当文王与纣之事耶？是故其辞危。危者使平，易者使倾。其道甚大，百物不废。惧以终始，其要无咎，此之谓《易》之道也。
夫乾，天下之至健也，德行恒易以险。夫坤，天下之至顺也，德行恒简以阻。能说诸心，能研诸侯之虑，定天下之吉凶，成天下之亹亹者。是故变化云为，吉事有祥。象事器，占事来。天地设位，圣人成能。人谋鬼谋，百姓与能。八卦以象告，爻彖以情言，刚柔杂居，而吉凶可见矣。变动以利言，吉凶以情迁。是故爱恶相攻而吉凶生，远近相取而悔吝生，情伪相感而利害生。凡《易》之情，近而不相得则凶，或害之，悔且吝。将叛者其辞惭，中心疑者其辞枝，吉人之辞寡，躁人之辞多，诬善之人其辞游，失其守者其辞屈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日子</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/243/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2005 01:31:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/243/</guid>
      <description>日子就是和你一起在黄昏冲到四里外的大超市买一瓶六块的果汁。省下一块，在街上直接吃掉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>抑制-释放(restrain-release)模型和转换(transition)模型</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/234/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2005 03:06:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/234/</guid>
      <description>一个同学和我讨论关于某电影的剧情，大致来说就是一种含蓄的无奈。但是我脑子里面却想到的是台湾言情和侦探片的剧情，简单来说可以用日本小孩描述超人片的句子来表达。大约一半时间的时候反派登场，20分钟左右超人给打个半死。然后到最后五分钟超人暴走，搞定反派。最后三分钟交待下，end。
台湾的言情小说和侦探片的剧情也大致符合某个规律。简单来说，就是在一半左右的时候，出现某种反面的因素，所以让人觉得非常压抑。用某人的话说就是“人都是自虐的”。下面就是喜剧(comedy)和悲剧(cothurnus)的区别，喜剧一般在后面扭转了这种因素，而悲剧则一直没有扭转。
一般来说，经典的悲剧会比较完美些。按照余秋雨的说法，就是一种双重悖论。简单来说，就是左也不行，右也不行。具体说的话，剧中的反面因素不是因为某个具体的人或者某些具体的人造成的。拿红楼梦来说，我们都希望贾宝玉和林黛玉在一起。可是因为整个家族利益需要，社会风气效应，所以他们不能在一起。退一步说，即使可以，但是一个如此小心眼，如此敏感。另外一个如此的……风流吧……即使在一起，能不能在一起还是个问题。这里可以看到，没有任何一个人是蓄意要他们分离的，应该是整个的构架造成的这个悲剧。
从另外一个层面上看，红楼梦和titanic有相似之处。在整体的宏观构架下交织了个人的无奈的爱情。一个是沉船，一个是家族兴亡。最终一个是一个死一个出家，一个是一个死一个嫁人。
如果是喜剧，那么是否可以取消这种悲剧模式的前奏呢？应该说可以，但是出现一个问题。一般来说，持续的写喜会造成观众的审美疲劳。所以通用的模式是两种。抑制-释放(restrain-release)模型和转换(transition)模型。
抑制-释放模型的核心很简单，前半部分是悲剧。但是大家别担心，后面都会矫正回来的。主角前面怎么悲惨了，后面反派会更悲惨的。最特征的恐怕就是日本的超人剧了……
转换模型是我在看古灵的小说的时候发现的特征模型。先说明，这个应该算言情小说。可是书里面很少出现经典的反派或者误会，有的话一般也是很小。主要的特征在于通过主角的各种行为充分转换观众的各种心情，以此避免审美疲劳。简单来说前面是哭，后面就是敬佩，再后面是甜蜜，等等等等。而且构架也是符合双重悖论的。所以看古灵的小说的时候一般都是整体的甜蜜温馨，不是琼遥小说的自虐状……
转换模型的另外经典作品就是金庸大侠的作品，尤其是天龙八部。
严格来说抑制-释放模型也是一种转换模型。但是其转换的方向是从特定的悲转向特定的喜而已。准备写悲剧的可以试试从特定的喜转向特定的悲，或者悲-喜-悲的三段转换模型。但是小心给骂死哦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回到原始</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/233/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2005 16:21:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/233/</guid>
      <description>回到这里就像回到童年，回到最原始的地方，回到心最柔软的地方，回到过去的快乐。于是遇到过去最熟悉的人，记忆最深的人，看她最甜美的笑，心就向不可及的深渊沦陷了。明知不可为而为之，是勇敢还是无奈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>洗尽铅华</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/231/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2005 21:42:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/231/</guid>
      <description>如果说上海代表了喧嚣和忙碌，那么北京就代表了安逸与宁静。虽然说这里不是没有变化，没有厮杀和拼搏。可我更爱这里的闲逸。与三五好友到公园聚坐，什么事都不做，静观落叶潇潇而下。河上有鹅，鹅沉浮而水波荡漾，如同苏格兰的碎花布。不过更加光怪陆离，更加平静清淡。抑或漫步街上，举箸轩中。土气下面自有风骨。不需似大城的气派，自然有采菊东篱下，悠然见南山的的意境。蓝天白云夕阳渐斜，远眺群山，见纵野空旷，天地悠悠。何处不人生，何必囿于一隅。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>忆北京</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/230/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2005 05:10:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/230/</guid>
      <description>网上听一个同学的忆北京，又勾起了我不少的思念，虽然我才刚刚离开。
记得高一到什刹海体校补课的时候，下课就从满满当当的大教室内挤出去，走到走廊的尽头去呼吸下久违的阳光。冬天的北京，风是冷的，阳光是暖的。吸进嘴里吐出来，变成缓缓的白雾。吃饭的时候就要从什刹海走到鼓楼大街。当时那里还在修路，车很少，行人也不多，尽是凹凸不平的路。一个人上下行走，颇有闹市取静的感觉。阳光晒在破棉衣上，老老的，给人一种安心的感觉。在鼓楼大街有家面馆。卖牛肉面。这么多年了，已经忘记了当年的味道，只是记得棕褐的汤上飘着金黄的油，喝下去让人腹中浮起一阵暖意。额头上禁不住沁出细密的汗珠来。出门搓搓冻僵的双手，慢慢的走回去。有种偷得浮生半日闲的感悟。如同偷到了这冬日可爱的阳光，让他永远得停在了这里。
PS:贝壳写的时候把鼓楼写成前门了，汗一个……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>亚历山大结</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/229/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2005 04:57:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/229/</guid>
      <description>爱情就像丘比特编织的亚历山大结。你爱她，她不爱你。她爱你，你不爱她。
爱情就像一条无形的锁链，一端在看不见的感情里面，一端在看不见的命运里面。
你不知道你爱的会是你的谁，谁曾经偷偷的爱你，谁是你今生的唯一。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>惜缘</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/228/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2005 04:54:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/228/</guid>
      <description>无论是你爱的人，还是爱你的人，请珍惜她们。
你爱的人，如果可以，请告诉她你爱她，无论她可能如何回应。如果她为难，那就别说。
爱你的人，如果可以，请告诉他你的感受，不要顾虑别人的眼光。如果你为难，那就别点破。
人只有一生，无论如何都要了无遗憾，无论如何都要活的精彩。但是无论如何都会带着遗憾，无论如何都会平平淡淡。如果说相爱相知是缘，那相依相守就是份。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三次的爱情</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/227/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2005 04:50:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/227/</guid>
      <description>一个人一生应该有三次爱情，最初的爱恋，最深的爱恋，最后的爱恋。
一生中最美好的，就是最初的爱恋。无关家世，无关年龄，无关学历，无关金钱。仅仅是因为我喜欢你，你喜欢我。仅仅是因为喜欢对方时那种纯纯的感情。
找女友时，得到的是最深刻的爱恋。也许你今生爱许多人更逾性命，然而有且仅有一个，才能和你发自内心契合。那是超越所有世俗的心灵之恋。
结婚的时候，选择的是最后的爱恋。也许心灵上带着缺憾，但是却因为种种情由和她在一起。感情可以走过世上的千山万水，然后却走不过两个人自己的心灵。能够结合的两个人，不但要能在心灵上契合，而且还要能在生活上契合。这样，缺憾的人生才不会更遗憾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/225/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2005 05:49:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/225/</guid>
      <description>从爷爷的葬礼上回来，感觉很平淡。有个人说她爷爷死了，他很难接受。先且不论我几乎没有见过爷爷的面，就是非常熟，我也怀疑我是不是哭的出来。
我这个人可能道家的东西学多了，对于生死看的很淡。当然，不是说有人拿刀子问我要钱还是要命的时候风淡云轻的回答他，让他杀。不过我对于一个人的生死看的并不是很重。一个人，这样的来，这样的走，只不过回到原本的状态而已，有什么好悲伤的呢？逞论是大宴宾客兴师动众。虽然从社会行为分析角度讲是有意义的，但是我觉得还是太……浪费了。
俗话说人死如灯灭，什么都留不下。有人记住你，如同在世界上留下幽莹的一盏灯火。记住你的人也死了，就完全的消失了。我们记的住武则天这个名字，可是谁知道武则天的音容相貌，谁知道她在想什么，在念什么？死后一了百了，伤心也好，快乐也好，从此一笔购销。
如果我死，那么我一定不要这样的葬礼，一定不要有人哭。生前我没有带给你们快乐，我没有快乐。那么在死后请你们笑一笑吧。庆贺我不用再为了我喜欢的人和喜欢我的人而头痛。庆贺你们不用再为了我的生命而烦恼。如果可以的话，请记住我的名字，在快乐的时候，悲伤的时候，念我的名字，宛如我还在一般。这样，在你们的心里，生命就与我分享了，无论我是否还在。
既而身后一场空，何须身前一世名。想想喜欢我的，我喜欢的，都觉得宛如天边的斜阳一样。阳光遥遥照在层云上宛如虚幻的群山，真耶幻耶。我想要的，不过是听听喜欢的音乐，静静的看远方群山奔驰，心情平静的直到老死。激烈的东西如爱情一类的不适合我。
有个朋友又说，那是因为你还没有爱过。也许吧，我心动过。但是没有爱过。我经历过迷茫的爱情，酸甜如同纯纯的柠檬汁。经历过痛苦的爱恋，如同飞蛾扑火却是凤凰涅盘。经历或心灵的契合，真耶幻耶我自己都快迷失。经历过别人的告白，感动但却无可奈何。经历过一见钟情，到最后才发现我失去的已是我的所有。但是我爱过吗？没有。或许是我的被动，或许是天意使然。我到现在还是尚未爱恋的人。
有人对我说，男孩子要主动点。可是很多事情不是主动就可以改变的，也可以称之为悲哀的无奈。生死是一桩，血缘是一桩，别人的爱情也是一桩。我求教于一个应该在幸福中的朋友，得闻，她也在迷茫，如何能指点我？于是我更加迷茫，一个心灵契合的人就如此难得？to be or not to be? that was a quiz.虽然我没有得到答案，但是我知道我宁可活在美妙的孤独中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可信任路径计算</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/223/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2005 02:29:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/223/</guid>
      <description>可信任路径计算，其实只是图管理的一个应用而已。不过可以结合计算方法，来精确度量过程的安全程度。
下面提到实体，指以下三种可能。一，法律人。二，计算机。三，协议对象。
以下提到连接，指以下两种可能。一，物理联系。二，逻辑联系。
我们假定用户实体要产生活动，则必须信任某些实体。例如要存钱必须信任银行，要买书必须信任出版商和作者。如果用户要做某项活动，必须信任某种实体，那么用户的活动安全度，则于所信任实体和连接方式，以及连接评估实体相关。
我们假定所有连接都会产生一个权，这个权由某个信任实体直接给出。
我们假定用户对自己的信任是1。
我们假定连接存在以下五种类型：
 请求。有向关系。 应答。有向关系。 依赖/依存。有向/无向关系。 包含于，有向关系。 互斥，无向关系。  利用以上假定，我们可以计算某个系统行为模式对某个用户的潜在风向。
先停止写，去看UML建模。根据分析结果，计算和信息的相关程序有相当关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>萤火虫之恋</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/215/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2005 05:44:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/215/</guid>
      <description>如果我们的生命仅仅只有一天。我们用八小时成长，三十分钟相爱，四小时痛苦，四小时甜蜜，剩下的时间陪你老死。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我只在乎你</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/214/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2005 01:36:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/214/</guid>
      <description>如果我不曾离开，一直在你身旁守护，我是否就能拥有你。如果我不曾回来，永远不再见到你，是否就可以逃离。然而生命中没有如果，因为离开，我失去你，因为回来，我爱上你，因为你，我无法逃避。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RTD of java</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/210/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2005 07:04:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/210/</guid>
      <description>Everyone who use VC++ knows that VC++ have a Run Time Debugger in it. And you can watch assemble code of you program or even ofcommon library code. Farther, we use Ollydbg or softice or something like that which is called Run Time Debugger to track the program. Or looking assemble code, enumerate window handles or some other handles, searching stack for something importent like password. In a word, you can do anything you wanna.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五个怪癖</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/209/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2005 23:18:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/209/</guid>
      <description>最近看大家自曝怪癖之风日行，我算比较迟钝一人。所以就在尾巴上凑凑热闹，拿几个怪癖出来开涮。
一，玩电脑，学周易。这两个东西号称是一脉相承，不过我看一起玩的鲜有人在。别的不说，光六四卦名称念念，乾坤坎离震艮巽兑……您全念下来了吗？
二，编程癖。常人有说拳不离手曲不离口，我吃这行饭天天写是正常的，不正常的是不写的时候。经常会习惯性的焦躁，不知道该干吗。非要隔点时间整点程序出来设计才正常……莫非又是一种强迫症如同减肥强迫症一般……
四，不会数数，如果您没有当场发现这个问题的话请立刻联系北桥神经病院……
三，阅读。阅读不是啥毛病，不过读到我这个份上就难说了。一般人读书都是找啥红字啦，巴黎圣母院啦来读。我读是也读啦，不过深觉不过瘾的同时，顺手读了读西区柯克读了读红楼读了读琼瑶读了读言情读了读黄色读了读玄幻读了读周易读了读奥塞罗读了读哈姆雷特读了读死亡书。
五，流浪癖。静想着去西藏台湾南极巴黎埃及新加坡转转。目前来说是没钱，将来来说是没时间。不过我向来对于家的概念淡薄，没有啥安定感。也许是成长经历的关系吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无常</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/198/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jul 2005 23:56:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/198/</guid>
      <description>世界就是这么无常，种下一颗苗。人说，会得到一颗树。但是真实的世界里面，种下一颗树的结果可能是被雷劈了，然后在你不想种的地方张出个头。
人喊老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼，天下大同，非攻兼爱。喊己所不欲勿施于人。恐怕已经喊了上千年了吧。我们都同意，人是一种动物。那么，按动物间斗争的天性，人为何会喊出爱这个词呢？怕是在为自己种树吧。种下冤冤想报何时了的苗，结下自己的后路。可是一如生活，种下的苗没有张出想要的树，反到经常在不要的地方张了个头。
有的人对此是反过来喊，物竞天择，适者生存。可是将来落魄漂泊时如何能忍受一身的萧索？有人明知无奈，却还只能种树。无形中形同靠天吃饭的无奈。有人以因果报应以解，可是世界即使有因果，又何尝是我们能揣测的呢？以自己的因果为世界的因果，刻舟求剑掩耳盗铃就是这种人了。
有志者不惮以数代人，试图构建一个大同。使得世界所无法贯彻的因果可以得到补偿，善有善报恶有恶报。但只要有几个关键人物在其中得到了自己没有种的树，大同世界立时便会瓦解。若要天下大同，先必天下无人为私。人类若实现大同，想必也是一种悲哀吧。
所谓大同，不过仅仅是种理想。我们一般认为为天下大同的，便是对的。是为了万民的，是高尚的。需倾天下而从之。即使自己需为天下而牺牲，亦要在所不辞。其实天下无定规，我们认为天经地义的东西，何尝不是我们加给自己的枷锁呢？例如兄妹不相婚，天下岂有天然的此种道理？此乃为了延续后代而订，若说广而流传会遗毒天下故必弃之。那无意中悉知秘密，又何必视之如蛇蝎非欲去之而后快。然而人就是无法褪去自己身上的枷锁，清末有人如此，坚持王天下必刘氏。帝王将相安有种乎？今天亦有人如此，以为位高必能，岂知富不过三泽不过五的道理。天下的规矩就是没有规矩。面对种种非我可解的因果，我何去何从？
罢了，还是搞我的计算机罢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>If</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/196/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2005 09:37:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/196/</guid>
      <description>Lyrics:David Gates Music:David Gates
演唱:莫文蔚
If a man could be two places at one time, I&amp;rsquo;d be with you.
Tomorrow and today, beside you all the way.
If the world should stop revolving spinning slowly down to die, I&amp;rsquo;d spend the end with you.And when the world was through.
Then one by one the stars would all go out, and you and I would simply fly away.
If a picture paints a thousand words, Then why can&amp;rsquo;t I paint you?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>惊叹某MM大大的……</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/188/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2005 23:00:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/188/</guid>
      <description>原文如下：
但是&amp;hellip;由于生理结构的先天性不同&amp;hellip;有经验的厨师都知道&amp;hellip;.洗干净一条黄瓜远远比洗干净一只鲍鱼来的容易上百倍。
就是“下馆子”，最多也就吃个凉菜，鲍鱼、象拔蚌之类的大菜就不用上了。
躲避吃“热菜”的可能性，先自己塞了两大包子，估计啥啥鲍鱼在几小时之内很难引起食欲了。
如果您正在吃饭，那么非常抱歉，您吐出去的东西我不负责。如果您已经年满18但还是看不懂，我更抱歉了，您将来的另一半想必是要活在黑暗中。如果您年满18，本来看不懂，看了这段文字还没看懂。然后去google上面找了半天，最后抓下N多菜谱开始做菜……我为您远弗无界的无知和千锤百炼的粗线条神经而悲哀。
引用：
http://www.blogcn.com/User2/lome/blog/22539888.html</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大教堂</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/180/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jun 2005 04:36:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/180/</guid>
      <description>很久以前就听过巴利奥斯的大教堂，不过一直都不知道叫什么。（相信大家也听过吧，尤其是男生，CS中某关在教堂附近的音乐……）然后，我学了吉他，知道了名字。不过很抱歉也很遗憾，我弹不来。嘿嘿，好像我有点懒……
不过大教堂的却也够难……不但技术上要求技巧高，弹奏速度快，而且持续时间超长。技术差点，不是弹不出来，就是断断续续，或者根本弹不完。开始的时候就要用拇指食指中指交替快速弹奏，我现在连这段都无法连贯弹出来。看来弹完它这个梦想是终身无望了……
大教堂给人的感觉有点庄严不是那么特别的庄严。每次烦躁的时候听，心里面都会平静下来。但是静心仔细听，又给我一种蠢蠢欲动的感觉。上跳下窜的音符引发隐约的躁动，仿佛要发生什么，又什么都不会发生。每个走向都非常出人意料，就像人生，你永远不知道下一刻你会得到什么。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>la paloma</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/167/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2005 07:37:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/167/</guid>
      <description>原本以为la paloma是法文的鸽子，前几天和Gigi谈起。她说……法文的鸽子，和英文有差别吗？我当时一愣，难倒是意大利文或者拉丁文？回来抄起工具，下了一个babylon pro5.05 tiral。然后找个破解补丁上去，再下载我看的到的本地词典，连接所有可行的网络词典。总共花费400M的磁盘空间，查了下，终于出来了。
la paloma是西班牙文，意思是……鸽子……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无题</title>
      <link>http://shell909090.org/blog/archives/161/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2005 07:14:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://shell909090.org/blog/archives/161/</guid>
      <description>今天心情不错，数码相机（姑且叫数码相机吧）到了。拿出去拍了N多东西，街道，美女，天空。我拍，我拍。啊，生活真美好。
刚刚想到一个问题，曾经在网络上看到一个文章，是在ring3如何运行ring0代码的。方法是利用Admin权限申请Token，访问DriverPhysicsMemory对象。而后修改进程表，从而隐藏自身。我刚刚突然想到，是否可以隐藏某个HANDLE呢？例如winsock HANDLE。或者直接注入某个sys去和网络连接。这样防火墙不就是一个废物了？
想想似乎可行，过两天找个机会做做看好了。呵呵，Kernel Debug真好玩。
另外想了一个问题，关于时空结构内在形成逻辑的考虑。我预期逻辑的成因是因为时空的特性。如果时空的特性变化就产生不同的逻辑。以因果律为例，如果静止的物体具备速度了。那么它必定被外力作用过。但是如果时空可以重组合，那么一个物体的加速未必存在动力原因。例如一个人留下一个可以穿越时空的方法，而后有人实现，将方法带到过去留下。如此组成循环，那么在未来会出现穿越时空的方法，但是却没有形成的原因。同理，目前的所有逻辑可能都是时空所造成的。如果逻辑不出错，则时空无法逆转。例如考虑超过光速会出现何等现象等等，首先推论的逻辑即无法使用。因为物体运动具备有限速度亦是时空的限制。
我们要假设考虑弯曲并且重新组合时空，则必须有两个条件。首先是存在第五维度，其次是时空可以黎曼形变，这样才有折叠回去的可能。假如时空交叉组合了。那么回到过去的反馈会产生什么效应呢？
我们假设时空的点状态在一个N维空间中，这个N可以无穷大。时空的状态就在N维中变化。时空的变化可能为三。
一个是耗散态，对过去的回馈在量级上等同于过去的量子不定性造成的热变化（布朗效应）。于是对过去的回馈不造成多余的结果。这个等于变性的时空流，没有对外的效应。说例子嘛，寻秦可能基于这个思路。
一个是稳定态，对于过去的回馈造成的结果阻碍对于过去的回馈。于是未来处在一个与原来不同的稳定状态。例如刚刚回到过去那个例子。
另外一个就是非稳定态，对于过去的回馈加大对于过去的回馈。除非时空在回馈中出现非线性的因素，否则如此回馈的结果必定导致未来的不唯一。换言就是没有一个稳恒的未来。例如一个人将金子带回过去，利用知识发财。则下次回到过去可以带更多的金子，等等等等。
不过实话来说，上述推论都仅仅为科幻推论。因为推理的基石，因果率在时空重组下即不成立了。所以一旦时空重组，会产生如何效应并非我们这些三维的人可以理解的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>