<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Business on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//vlt1.shell909090.org/tags/business/</link>
    <description>Recent content in Business on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Mar 2012 09:04:25 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//vlt1.shell909090.org/tags/business/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>答一封读者来信——同机构内不同组织合作的分析</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2116/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2012 09:04:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2116/</guid>
      <description>这次的题目是一个读者的问题，她的原文很复杂，我不记得了。我大致的理解是，在同一个领导下面的多个不同的组织间的合作，对其进行分析。
唔，怎么说呢，这个问题其实挺好玩的。我首先给没参加工作的同学们讲解一点基础常识，一般来说，公司/企业/组织，都是树形结构的，又非单纯的树形结构。所谓树形结构，就是一个头，手下有几个人，每个人负责一个方面。每个人又有一些手下，如此往复，就形成了一颗管理树。管理树的一个关键禁忌是越级，没有毕业或者刚毕业的同学千万要记牢，越级是很忌讳的，无论是哪个方向。如果你有个问题，需要向上反映，一定要经过你的直接领导，或者在你直接领导在场的情况下反映。而作为领导指挥下级的时候，也一定要交代他的直接领导，或者他的直接领导在场。通常你作为二层领导的时候，资历已经足够让你知道越级的害处。因此经常发生的问题是向上越级。
一般来说，这个管理树的层级越多，公司效率越低。你可以很容易的想明白，如果你对一个关键问题的报告，要通过20层领导才能递交给足够关键的人，你们公司的决策和反应速度怎么快的起来。但是反过来说，在节点不变的情况下，如果要降低树的高度，那只有在一个节点上挂更多的子节点，即一个领导需要直接管理更多下属，处理更多问题。
而更复杂的是，正统的树形结构，应当是由上级进行信息协调。但是为了增加效率，通常来说管理树还不是一个严谨的树形结构，而是一个网状结构。例如，理论上说，销售问题应当是由销售部门搞定的。但是销售中可能涉及很多技术问题，因此需要工程师来参与，而且是长期参与。因此我们有个职位，叫做售前工程师，专门负责这个问题。售前工程师属于销售部还是研发部负责呢？我们在行政级别上归属销售部管理，但是实际上这些工程师还要长期参与研发部工作，这期间他们实际上受到研发部管理。这就是所谓的交叉管理状况。
直观上看，我们很容易得出一个推论。当组织规模增加的时候，这些问题就会如同一团乱麻一般纠结起来。事实上也是如此，同样的组织结构，当组织规模增加的时候，效率一定是严格下降的。只是不同的结构下降的速度不尽相同。我们常听到小公司比较有竞争力，原因很大程度上是因为小公司只有职能和级别划分，而没有严谨的管理树。甚至有的时候，连职能和级别划分都没有。这种管理在感觉上会比较混乱，因此一般只能在大家都是哥们的时候用这招。
因此，很多大型公司采取的一种常见管理方式是组织化，OU。所谓OU，即脱离集团的直接领导后仍然可独立存在的组织。这些组织可能是控股公司，子公司，分公司，公司内部门，产品线，项目组，形态很多。OU化的核心意义是，为交叉管理提供了一个最大化边界，为集团管理提供了一个最小单元。由于集团管理的最小单元的增大，因此集团可以管理的规模也更加的大。通常来说，OU就是这么被理解的。
OU和正常的组织部分有几点不同。通常来说，OU有独立的财政系统，OU间互相是需要结算的，OU的老大是要部分承担OU的盈亏的。所以有的时候，你受某公司邀请前去开会，往往能看到组织者和行政部的人。行政部的人管理整个会议室，完事后是要管组织者结帐的——如果这个集团的行政部是独立的话。同样，如果OU总是亏，这个亏损就会被评估。老板会考虑，外包是不是更合算。如果是，这个OU很可能就被裁撤。
因此OU间的关系既是在同一个集团内的合作关系，也属于竞争关系。因此你可以看到，去年腾讯网的广告位放过淘宝，而不是拍拍。原因就非常简单。淘宝不是同一个集团的，走的是正对正的生意关系，一般来说给的钱更多。拍拍是自己人，老总为了省经费，总会想拉关系少给点。如果给拍拍不能带来现金，也没法带来KPI，那就给淘宝吧。这就属于集团内协调不善导致拆台的结果。
OK，上文废话半天，总算言归正传。在不同的OU之间，进行产品和技术合作，基本来说得依据OU的级别来细说。越是细小，合作越多的OU，其特性就越接近非独立部门。而越是庞大的OU，例如下属控股公司，就越接近独立公司。非独立部门间进行产品和技术合作的好处是，双方有充分的信任关系，因而双方可以充分讨论其中利弊，并且得到比较好的结果。而独立公司间，往往有互相不信任的情况（这个也看的，不少公司间的关系甚至好的工程师会互相为对方修bug），因此有些时候就很无奈的出现了纳什均衡。
这个现象其实正是OU所带来的双刃剑。越是OU化充分，公司的可管理规模就越大，但是手下间互相打架的情况就越严重。如果你愿意这么理解的话，红杉每年投了一堆风投，其中不少是做同一领域的。理论上你可以把这些公司都理解为红杉的下属，只是红杉没有参与管理——也没道理参与管理。这些公司间，不少是死对头。这正是最强的OU化和松散的外部协调管理所带来的结果。如果情况对红杉有利，他是否可以凭借庞大的股份介入，终止持有股份的几家公司间的对立呢？这会为红杉带来庞大的利益。这同样也可以看做是削弱OU，加强外部调整的结果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>外包和派遣的一些问题和顾虑</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2090/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Feb 2012 07:01:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2090/</guid>
      <description>很多公司老总很头痛的一个问题是外包。相比自己生产程序，外包有一定的优势，也有劣势。
优势
1.外包便宜，从实现角度，比自己养程序员便宜很多。毕竟自己养程序员还要交三金所得税，外包程序员需要自己管理自己的三金所得税——通常都不会交。所以比自己养的要便宜的多。
2.在安全性上，外包并不一定比自己养程序员差。毕竟自己养程序员也没法杜绝跳槽，也没法杜绝恶意的underhand代码。
劣势
1.不稳定，极度不稳定。能不能完成并不像自己养的程序员那样有一个项目经理在跟踪，搞不好就是到期了，基本什么都没有。虽然可以不付钱，但是被耽误的时间更麻烦。
2.逼良为娼。如果你的需求类似一个论坛，他们就会诱使你做一个论坛。论坛可以用开源的项目经过定制和修改来完成，看起来工程浩大牛逼XX，实际上没花多少时间，实现小开销大收入的目的。如果你真的没被说动，他们会先答应你的一切需求，等期限快到了再告诉你，论坛做起来很快的，改一点需求吧。如果再说不动，参考问题1。
3.良莠不齐。多年筛选下来，很多优秀的，可靠的外包团队真的很厉害。但是混事的团队混事能力也很厉害，很多问题说的头头是道，价钱也比正儿八经做的便宜不少。你觉得便宜的就是混子？错，有时混事的团队比正经外包公司还贵。万一一个没看准，那就又参考问题2了。
4.外包没法解决资金来源。很多老板对这个问题只会哈哈一笑，不过有的时候这确实是个问题。不是每个外包团队都能提供发票的，很多团队没有挂靠公司，或者挂靠公司但是发票加税点。这时候你开出来的外包费用就无法按照服务费计算，只能当作其他费用处理。要么你自己找发票填上，要么就扣税。
我看下来，愿意做外包的老板，大概不足一成，而且大多都是逼上梁山没办法了（要么人力来不及按时完成了，要么没人会做了），才外包一部分。
相比起来，人力资源派遣是个新行当。这行当和外包差不多，只是他们不分离做，他们找人去你公司做。
优势
1.你的项目经理可以盯着他们了。
2.派遣多数都是从公司来的，大半有发票。
3.你让干吗就干吗，不行滚蛋。
劣势
1.可没比自己养程序员便宜，搞不好还贵。
所以很多公司对人力派遣也不是很喜欢。不过我说句实话，要是需要一个特殊类型的人才，预计时间不长，或者想试用一下，不妨考虑考虑。
目前很多外包也参考了HR派遣的做法，他们的做法是这样的。谈项目。达成协议。派团队去你的公司，该干吗干吗。验收。撤回团队。
你的项目经理可以随时验证他们的工作，因此也不会出现逼良为娼的情况。
但是无论如何，请自己找一个项目经理！不要让你的程序员来做项目经理的事情，更不要指望什么都不管丢钱下去程序就会自动长出来！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吐槽招聘几件事</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2010/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2011 10:06:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/2010/</guid>
      <description>海投海发，要件不全 这TMD是招聘/猎头/投简历中最我X的事情了，没有之一。凡是招聘不写公司名字，不写工作地点（跨城招聘的时候），职位不写工作要求或者工作范围，一概视为不靠谱。同理，凡是简历不写自己名字（别笑，真TM有），联系方式的（哥们，我找您得烧纸是不？），工作资历或者技术专长（您干嘛来了），也一概不理。
另外，我好像写过，原来面试过一姐们，两次！这姐们一看就是内向人，话都说不利索。干IT起码得有能耐把一件事情讲述清楚（好听不是要件，易懂也不是，清晰不歧义才是），也得善于听明白别人的问题。这话都说不利索的主，您就算来八次都一样。明显是海投的时候，压根不记得这公司自己是不是来过了。
别笑，php跑到python地界上捞人的，您也差不多。事情一着急就满世界散传单的，您还指望来啥人？
乱叫乱收，文不对题 任何一个事情，信任和合作是成功的基础。所以从现在HR市场的运作来看，这事情就成不了。三四个人办的小公司，敢宣传自己资金雄厚。一个才学了半年电脑的人，做一个项目挂一个，敢说自己被多家公司挖角。
这事情是怎么来的？貌似开始的时候，小公司不说资金雄厚就没人关注。简历上说才学了半年，做项目全挂了就找不到工作。反正工作这个事情又没人核实，就拼命往里面注水。结果市场上充斥着注水猪肉，你还没辙。技术手段在高端市场是有效的，低端就不用想了。高端市场的人，往往在一个领域里面投入了相当的心血。为了简历注水被臭掉名声是不合算的。但是低端市场的人，学三个月电脑，来这个市场插草标卖一番，卖得不动，隔天就转了行。我听说过最夸张的传说是一个程序员三个月后去做了厨师，当然，另一个人也差不多，一个前端MM三个月后开了甜品店。不过后者是真心喜欢，前者算啥？
所以，这事情博弈下来，劣币驱逐良币，市场上就充斥着无效的信息。到处都是资金雄厚的公司和技术强大的程序员，偏偏HR说招不到人，程序员说找不到工作。
描述绕弯弯，内行听门道 HR懂不懂技术，招聘上就看的出。拿好听的词乱堆的，肯定是外行。
网管不叫网管，叫网络工程师。杀毒不叫杀毒，叫系统安全管理。要加班不叫要加班，叫抗压性强。工资低不叫工资低，叫做合伙。小公司不叫小公司，叫创业团队。薪水能开多低开多低不叫薪资面谈，叫待遇从优。会不叫会，一律叫精通。
MD我出门看个招聘，创业团队寻求合伙网络工程师，要求抗压性强，精通系统安全，待遇从优。
你干吗不干脆直说小公司低价招聘几个肯加班的网管，会杀毒就成，薪资面谈。这招聘写的我还以为google传奇在中国开服了呢。
招聘不妨写的肯切点，有啥说啥。尤其是在论坛之类的可以互动交流的地方招聘，大家不都是傻瓜。
关键不是你有多少，而是你给我多少 有些公司，招聘上面动辄写公司有多少多少投资注入。实话说，这有什么关系呢？如果一家有钱的公司，开3000薪水。一家小公司，开4000，我觉得还是后者更有吸引力。倒闭？找工作也就是一两个月的事。我们按照3500一个月算，差值就是7000。做半年基本就持平了。小公司只要能干上一年，肯定比号称有钱的主来的实在。
同样，类似的问题也有招聘上面写我们有多少多少大牛。实话说，这个也不重要，我们的直属领导和工作同事是不是大牛才是关键。后者对自己有直接帮助，工作起来也开心。要是总架构是个大牛，但是同事都是一帮菜鸟，那大家一起辛苦。所以我写过一篇blog，为什么大牛都爱扎堆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我擦，又回来了</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1943/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2011 12:49:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1943/</guid>
      <description>这忖劲的，闪了十年整后，我又跑回了北京。半夜两点，二号航站楼，大巴出去就是航空食品公司，再过去是空无一人的彩虹桥。再下去照例是修了20多年，小学时候就参观过，现在居然还tmd在收费的天下第一收费站。窗外看看，靠，辅路还tm跟那用着呢，就多了根机场快线。
从车窗抬头向上看，北京的夜空很漂亮，今天又是月圆之夜。以前经常偷偷跑出来看月亮，被爸妈打个半死。没想到多年后，有一天我会看到北京这么漂亮的夜空，而且不看不行。不知道明天从塔楼往外看，能不能看到碧空如洗的蓝天和连绵不绝的燕山。
不过这次估计是我头次在机场高速进四环的时候没堵车。别说堵车了，车都不见几辆。京密路上车也很少——有几个有精神半夜三点不睡觉跟大街上飚车啊。这师傅还真tm牛，一辆大巴居然开上了100。发车不过十分钟，就过了牛王庙，跟国展停了第一站。这地跟原来差不多，就多了几个字，栏杆换了一套，漆皮完好。往前开，双安商场依旧灯火辉煌。
改变的从来不是这个世界，改变的只有我们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>给初创小公司的几句话（四）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1911/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2011 10:12:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1911/</guid>
      <description>第四个故事来自一个朋友的笑话。说某人从一家公司辞职了，朋友问说什么情况。某人说，和老板相处不来。老板看到有人上班看网页，就出了条规定，不许上班时间看网页，否则罚款。看到有人带朋友进办公室，就出条规定，不许上班时带朋友进办公室，否则罚款。上个月老婆出差，没人照顾家里的仓鼠，带去两天，出条规定，不得带宠物上班。某人情感受到了强烈的伤害，所以愤而辞职。
其实说起来，这些事情都不是什么大事，鸡毛蒜皮到了我们可以当笑话说的地步。细究起来也确实是员工应当执行的，属于正常雇员的基本素养。不过如果您自己开家公司，照着上面的做，搞不好手下还真就一堆辞职的。
从某种意义上说，这是一个心理问题。在IBM，或者Oracle这种大公司，出现这些条款没人觉得有什么不对，关键在于两点。一方面，大公司本身就给人一种正儿八经，板着个脸的印象。员工进公司的时候，就知道自己随时会碰到各种狗屁倒灶的规定，有一定的心理准备。小公司通常老总天天见，搞不好下班还一起吃饭喝酒，上班的时候板起脸来做规矩，情感上受得了受不了就不好说了。另一方面，大公司的规定相对完备，什么可以什么不可以都规定的非常详细。小公司难免挂一漏万，天天改规矩，确实不怎么好看。
反过来说，这也是初创公司对大公司的优势。在大公司里，管理层显然不会留意到每个人的特性，并且针对性的管理。然而初创公司就那么几号人，大部分都是熟人。要针对管理不是一件不可能的事情。老婆出差，家里仓鼠可以带到公司，顺便睡在公司做程序得了，反正家里也没人。诸如此类的事情并不怎么难做。当然，当初创公司上了一定规模（推荐大概是10-30人）后，管理转换必然要产生阵痛。然而也远好过在三两个人的公司里面规定四五十条的规范。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么恳谈行不通</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1901/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2011 14:51:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1901/</guid>
      <description>几乎每个公司的老总都有“事到临头才发现自己是公司最后一个知道的人”的杯具经历，因此几乎没有例外的，每个公司基本都有所谓的“恳谈会”，或者叫做面谈。基本就是HR，或者行政，对职员进行一对一面谈，试图找出些什么东西来。不过就贝壳自己的经历来看，这种恳谈会的作用非常小。一个公司的所有员工，一年谈一次，能得到一个有用的信息，算是运气不错了。
为什么恳谈行不通呢？因为阶级。恳谈会首先就分了两个阶级——老板和员工。我们知道不是老板的问题，作为恳谈的受益人，他们没道理刻意阻止恳谈的效果。唯一的理由只有一个——职员不愿意告诉老板一些有用的事情，他们说的都是可有可无的废话。其实细细想想也是当然的，因为老板是受益人的话，员工多数就是受害人了。大部分老板感兴趣的事情——心不在焉的员工，心怀鬼胎的管理层——在被老板知道的同时，都会受到惩罚。因此，从心理上说，恳谈会给员工的感觉永远是出卖。
在这种心理的作用下，员工会很快的形成攻守同盟。他们不出卖别人的秘密，同时希望别人也不出卖他们的，即使他们没有秘密。在这种情况下，使用奖励是愚蠢的。被奖励者无疑会成为告密者，然后收到大家的歧视和排挤，迅速的消失。奖励与其说是鼓励恳谈，不如说是让员工坚定的不要开口——即使他们真的想说什么的话。即使是秘密的奖励，实际上也很难实行。如果真的有人做了，这个人你真的敢用么？
恳谈没用，那怎么办？基本是两个办法。一个是让部分员工以员工的身份收集信息，公布这件事情，同时不要公布他们的身份。这是一种古老的思路，其核心是威慑和平衡。员工而言，不知道这些人是否存在，他们会说什么，这会让他们不敢做一些太过明目张胆的事情。
当然，另一种更为有效同时也更为成功的思路是，取消老板和员工阶级。没有了老板和员工阶级，员工自然会说任何他们想说的事情。对公司不利，就是对他们自己不利，这样公司才不可阻挡。然而要达成这点，必须放弃很多东西。首先，作为老板，你再也不是公司的全权管理者。也就是说，你必须通过规则来控制每个人，而不是直接控制。而规则来自你和员工的商讨，而不是你的脑子。
区别？如果你看到一个上班打游戏的家伙，让他滚蛋了。你是对的，然而你是老板。如果你看到一个上班打游戏的家伙，你回去查了查，规则中并没有说不能打游戏。所以你在某个会议上说，我们最好不要这样，然后让员工讨论一下，什么时候可以打游戏，什么时候不可以。什么游戏是可以玩的，什么是不可以的，打游戏有哪些惩罚。那么你就是一个普通管理者。
听起来没有什么好处，而且罗嗦的要命？明明正确的事情，为什么不能直接做？可你知道，这只是把隐藏在台面下的东西端上来而已，管理者从来都不是神——甚至不是国王。你可以直接控制你的员工，也可以强行制定规则，大部分人也不会有反应。然而，当你的政策和现实差异越来越大的时候，你的员工离职率也会居高不下。过高的离职率会带来很多问题，当部门普通员工离职率小于10%每年的情况下，公司基本不会受到任何影响。当部门普通员工离职率超过20%每年的情况下，管理者的执行就会不太流畅，时断时续。当部门员工离职率超过50%每年，或者中级以上管理者每年离职超过10%的时候，公司大量资源会消耗在招聘，培训，交接等问题上，同时事务实行经常卡壳。当部门员工离职率超过100%（不要惊讶，这不是个铁道部的笑话），或者中层管理者离职超过50%每年的时候，公司基本失去功能。因此老外的罢工可不是闹着玩的。
和员工商讨规则，并且连自己也需要遵守规则，这在保证员工利益的同时，也让他们感到参与感。参与感会增加他们归属于这个集体的情感，从而帮助你发现和管理问题——一切都是自发的。更妙的是，即使薪水略低，员工也很少离职。当然，作为双刃剑，你要知道，有的时候员工会联合起来进行薪水谈判。如果双方都是理智的进行谈判的话，我相信对于一个健康的软件公司，这只会让他更健康。当然，更重要的是，你需要自己遵守自己的规则，让规则成为权威。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>给初创小公司的几句话（三）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1865/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2011 14:59:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1865/</guid>
      <description>第三篇故事，是来自于贝壳自己的惨痛经历，在另一位朋友那里也有类似教训，可惜他未及早听我一句。
贝壳原来在一家公司里面做项目经理，公司做企业定制开发，现在仍在，所以具体情况隐去不表。因为某些情况，老板叫贝壳做了项目经理，按照资历和能力来说，其实并未足够。贝壳精通的是C++开发，而项目是使用.net技术做的。因此贝壳对项目的管理能力实际上打了一个折扣，只能负责结构设计和协调。当时对项目管理也不是很精通，可以说是半吊子水平。公司承接了一个企业的业务系统开发，经过前期准备，我们团队就开去了客户那里进驻。客户要求，界面一定要漂亮。因此我们选型下来的结果，使用了.net 3.5的wpf开发。开发过程中其实还是有很多问题，很多都是新手问题，暴露贝壳总体设计和项目把握的缺陷。不过这和今天主题无关，就略过不谈了。主要是.net 3.5开发，到了最后发生了几个严重问题。
首先第一个问题，是客户有很多win2000机器，甚至还有一些win98。这个在当初系统设计的时候完全没有考虑。我们开发的机器一律全是winxp，.net 3.5 wpf可以完全的运行在上面。而对于win2000，wpf是无法安装的。于是，我们就必须要求客户升级到winxp。企业用户，他们还必须使用正版。其次，.net 3.5在进行远程SOAP调用的时候，会出现严重的内存泄漏。其实并不是真的泄漏了，.net 3.5的SOAP系统没有考虑调用接口可能多达数百个的情况，对每个函数都进行了序列化器缓存。这个缓存会耗费100-200M的空间，加上其他开销，我们的系统总开销是200-300M，比大部分游戏还高。这个直接导致客户运行我们系统的时候，必须多加一倍的内存。
更郁闷的问题还在后面，wpf是使用dx渲染的系统，因此如果客户没有独立显卡，系统速度就会慢如龟速。wpf的部署必须使用完整sdk，2.0的runtime安装包只有20M，而3.5的完整sdk高达350M。我们在每台机器上安装的时候都是用U盘完整安装350M的sdk。不过这都不是最郁闷的，最郁闷的是，我们项目最后问题实在太多，有个员工做了一个web版的。界面难看很多，但是方便移植部署，内存消耗小。瞬间得到全企业上下一致支持，他们的老板还问我们，当初为什么不这么设计。贝壳哪里好意思说，您不是要漂亮么？
实话说，要不是老板和客户关系好，我们非要给愤怒的客户踢出大门不可。这一个项目，成功的是老板，失败的是贝壳。
总结下来，两个教训。首先是设计必须实地的调查一线需求，不能光听上面的就得出结论，也不能光看部分典型用户就得出结论。如果有一些关键用户对构架支持不良，业务上又不能放弃，就必须权衡得失，甚至修改构架。如果当时我们知道win2000乃至win98的事情，就压根不会考虑使用wpf来做界面。第二个，就是不能迷信技术，或者激进的使用无法掌控的技术。宁可使用最土的办法，老老实实的把业务做出来。新技术由于刚刚出现，因此很多问题都没有完全暴露，很多领域也没有经验积累。例如这个例子里面的内存占用问题，安装包问题，系统问题，都是到了部署时才发生的问题。使用新技术，就会随时面对无人发现的问题，这和RPG的踩地雷战斗是一样的经历。只是这里不但没有经验值，而且踩多了还会直接挂掉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>给初创小公司的几句话（二）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1861/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2011 14:31:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1861/</guid>
      <description>上面一篇，贝壳说了说老板搞外行指挥内行的问题。这篇反过来，是我一个朋友X的经历。他经历的更加的传奇一些，是一个内行指挥外行的经历。
X是一家外企的程序员，原本这家外企没有IT部，后来为了做市场，于是成立了IT部。他是头一批的老员工，情况和贝壳类似。在他们之后，进来了一个很有水平的程序员Y。Y的水平很高，所以很快的就成了IT部实际的领导人。原本的外企中方经理很是器重，承诺分一定的公司股份，但是要求IT部能够达到一定目标。例如流量多少，来多少IP访问等等。Y很快就带领整个IT部开始行动了，需求分析，计划制定，时间节点分布，系统架构，都很中规中矩。SSH开发网站本身就是一个中规中矩的过程，没有太多的创意可说。半年不到，系统就上线了，基础测试通过，公司上下都很开心。
问题发生在Y拿到公司股份之后，通常按照协议，股份是不能很快变现的。我不知道Y和公司怎么谈的协议，X君作为一个局外人，也只能告诉我一些小道消息。据说Y的股票居然很快就出手了，而后Y君很快的辞职，开了家咨询公司。
而后公司系统陆续发生了一些问题，本来很稳定的流量一下缩水到几分之一，而X君说，他们的营销策略从未有大的改变。更麻烦的是，系统总是出一些莫名其妙的小问题，经常无法访问。公司没办法，只能高价请回Y君来解决。每次都是问题很快解决，但是另一个问题又再出现。几次往返后，公司实在不堪忍受，就再找了一个高手进来看看系统。X君说，人家上午过来，下午走人。说从未看过如此混乱不堪的代码，几乎没有可维护性，建议直接重写。
然后公司就陷入了两难，要不要重写呢？不重写，这个系统显然没有任何继续发展的可能。重写，又如何保证新来的工程师不会搞出这种不可维护的系统。
据说，到X走的时候，中方经理已经被迫辞职了，外方决定找印度阿三来解决这个问题。当然，后面就是一个新的传说了。
整个事情好像是一个职场阴暗面的故事，感觉平平无奇。不过实际上，整个故事还是有几个神奇的地方存在的。首先，公司没有做过Y君的背景调查么？还是说Y君以前一直OK？其次，通常股份都是不可立刻变现的，必须经过三到五年，其目的就是防止这种事情。类似的条件还有无法转让什么的，都跑到哪里去了？最后，公司所有人，包括X君在内，没有发现Y君的系统是不可维护的么？我始终感觉这个故事的背后还有其他故事，只是这已经不是我们讨论的要点了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>给初创小公司的几句话（一）</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1856/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2011 17:30:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1856/</guid>
      <description>贝壳做程序员到现在，没去过国企（好吧，和他们有过合作，可实在看不惯他们的作派，死也不去），没去过外企（也是有合作，可惜英语太差），全在各种私企里面打转。从初创公司到中型外包都呆过，还曾是某初创公司的第一个员工，可惜结局不怎么好——关门了。初创公司的一些问题，可谓前仆后继，大家的死法差不多。当员工时，不好给老板直接提意见。现在私下里偷偷说说，有想开公司的当故事听吧。
初创公司第一怕，就是没有经验。没有经验的程序员，没有经验的经理，所以很多事情都不知道怎么办，只能摸着石头过河。实话说，完全摸石头的，还不如不开了。最起码最起码，老板做什么，就必须熟悉这行。想干互联网，必须熟悉互联网。想干企业，就必须熟悉企业。没这个要求，不如不干。至于技术上没经验，可以找合适的程序员。如果老板熟悉互联网，很多做阿里巴巴阿，做腾讯之类的傻话都不会说出来了，他要做的一定是个没有的东西，或者说在中国没有，或者有，但是市场刚要起步。在一个饱和市场内挑战一个巨头，这和唐吉柯德挑战风车是一样的，能得到的只是海明威笔下的鱼骨头。
初创公司没有人熟悉技术怎么办？这就要看你的公司类型了。如果你决定以业务为核心，可以找个诚实可靠（别说看人看不准，如果人看不准，公司哪里都会碰壁）有经验的程序员做主管，记得谈分红或者股份，然后放手给他。他会帮你管理的很好的。不过记得偶尔就他的做法咨询一下其他懂行的朋友。通常这类程序员最好是来自于大型企业IT部或者大型互联网公司，他们会把大型互联网公司的规范带过来。当然，也不要无条件的接受。先文档后程序，重测试轻代码之类的东西对初创是不适用的。起码要等公司有10来个程序员再回头补课。这些人构成的程序部是写不出什么天才程序的，但是可以有效廉价的把你要做的业务做起来。
如果你决定以技术为核心（实话说，中国这种公司比例不高），你起码得有一个高手在手里，才能谈公司的问题。而且公司开起来，你得分给他很高比例的股份。大部分这类创业老板，都是自己就是高级程序员，觉得挺了解程序了。这种情况下的建议反过来，你要找熟悉市场的人，不要觉得你很熟悉市场。程序员不是一个典型用户，除非你的用户都是程序员，否则大部分的需求需要重新考虑，甚至商业模式都未必成立。
初创公司最怕的情况，就是老板不懂技术，也不找人，胡乱指挥。贝壳呆的头家公司，现在已经关门了，所以说说问题也不大。老板决定做销售管理软件，实话说这个决定没什么问题，问题是老板的生产过程。他先找了三个程序员过来（两个新手一个老手，贝壳就是第一个员工，当时年轻，什么都不懂），然后请一个大学教授当顾问。由于大学老师都比较忙，因此他让其中一个比较有经验的程序员负责平时管理，不过还是按照员工待遇。然后他开始做需求，结果时间太少，需求做半本就开始做程序。一下就犯了大忌，需求未系统化。老程序员心知肚明，可是能说什么呢？自己连合伙人都不是，根本说不动老板。
然后制定计划的时候，老程序员制定了一个相对保守的计划——这是当然，因为只有一个老程序员和两个新手，他怎么也不敢激进阿。老板当场否决，把时间提前了两个月，变成三个月完成，并且承诺会加派招程序员。又是一个大忌，拍脑袋决定周期，也没有标杆事件控制。当天我就看到老程序员白着脸进去黑着脸出来，然后很郁闷的修改时间。不过后面的事情好玩的很，程序员来一个走一个，基本留不住人。现在想起来，当时工资实在太低了。工资低是有理由的，贝壳当时基本什么都不会，光学SSH就学了一个多月——还基本不大会用。
做产品的时候，考虑使用数据库，一下子居然挑中了oracle。现在反观，我也不知道怎么做的决策。用oracle做互联网的公司，目前为止我还没听说过第二家，因为oracle的长处在于事务和稳定性，而不是性能。由于维护麻烦，因此也没有买oracle自己的授权，而是第三方公司卖的5W的版本。就贝壳后来所知，oracle从未有这个级别的版本，他们的产品都是20W一个CPU，可以支持25个同步连接来卖的。天知道这个所谓第三方公司是怎么回事。由于配置麻烦（当时还是8），因此抽调我过去处理oracle的安装问题。贝壳就花了一个多月，把linux和oracle安装学了一遍。不过这一来，一个多月贝壳就基本没怎么写代码。一个初创公司一个员工一个月不写代码，可谓是很无谓的损失了。
更夸张的是，由于老板考虑部署的时候，立足点都是——用户太多怎么办，压根没考虑过没用户的问题。所以他开始就自己买机器进行IDC部署。偏偏普通服务器他又觉得太贵，所以还自己装服务器。贝壳再跑了好几次电脑城，买服务器装。虽然采购还是按照采购流程走的，但是又大概一周不干程序。服务器终于全部搞定上线了，贝壳大概一个月花掉了。几个月过去，老板发现进度跟不上计划，就先推迟了发布计划，然后找大家紧急开会。结论是，他加速做需求，我们加班搞定代码。可是有用么？完全没用。下面几个月糊里糊涂，贝壳都不记得自己做了点啥了。发布计划一推再推，贝壳一点信心都没有，就辞职走人了。
后来听说，在长达一年多的开发后，他们还是搞定了系统，并且正式上线销售。但是只有几个客户愿意付钱。坚持了一段时间，老板看实在赚不到钱，只有关门走人。
回顾整个里面的问题，关键是外行领导内行。做顾问的教授是内行，但不是搞互联网的，又没时间。老程序员名义上是经理，却不能否决提议。实际上是最不懂互联网的老板自己在做决策，导致最关键的几个问题上，压根没有发现决策是错的。次之的问题，是为了省钱而浪费时间。程序员出价太低，招的都是新手。买oracle舍不得买原厂带服务的，非要自己搞。服务器都不买现成的，自己组装。这里面能节约的时间，绝对不是花钱能买到的。里面还有什么老板策划需求拍脑袋，听风就是雨，甚至要求我们做一个子功能，叫做&amp;rdquo;中国地图在线”之类的小事就不提了。
虽说不想埋怨老板，不过贝壳确实在那家公司浪费了生命中的八个月，除了自学linux和oracle安装外没有剩下任何有用的技能。现在这段事情也被贝壳当作一个教训，很多事情不是看起来好就好的，如果事情看起来不靠谱，早点割肉退出不失为一个好的方案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初创公司的九句傻话</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1854/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2011 09:56:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1854/</guid>
      <description>人都有小时候，初创公司会说些傻话，没啥好奇怪的。不过如果老板持续说傻话，没意图深入学习互联网业，你还是考虑跳了吧。
1.我要做个淘宝/阿里巴巴/百度/腾讯那样的网站/产品。
通常这句傻话下面，往往还跟着，10W块，三个月，够不够？没说后半句就已经够傻了，说了差不多够格上春晚了。你当自己是腾讯啊，没管理没技术的初创公司，靠抄袭，和各大IT巨头的拳头产品拼，没有比这个更傻的了。要抄的对象是外国公司还算合理，具体情况具体分析。
2.我们有来自名校出身的CXO——XXX，来自海外大公司的技术总监——XXX，前XXX公司创意总监——XXX，在他们的带领下，我们一定能XXXXXX。
好吧，有的时候，这句话不是那么傻。问题是，说这句话的人，十个里面大概会失败九个。一方面，来自名门不代表能力超群，有时也可能是能力/人品问题而被踢出来的。另一方面，牛人多了也不行。俗话说，别带两个闹钟出海，带一个或三个。到时候财务总监说砍，业务总监说干，两个人谁都不让谁，老板的头一个比三个大。要是两个牛都在同一个部门，例如两个技术总监，那就更有趣了。
3.我有个创意，不过最近很忙，没法详细整理出来。我大概讲一下，你们先做起来，回头我给你们补充。
连创意细节都不重视，或者不愿意说，还创业呢，失业吧。
4.这里有份策划，你看看要多久？半年？不行，太长了。给你们加20个人，三个月给我做出来，早出来有奖金。
很明显，这老板肯定没看过brooks的那本《人月传说》。通常这份策划一年能出来就算幸运了。
5.暂时没有工资/工资不高，不过我们有原始股份，将来考虑上市。
明显忽悠傻小子呢，一穷二白一起创业，是要双方彼此熟悉和信任对方为前提的。人都要吃饭，光给股份不给钱，来的是什么人就不用多说了吧。
6.恩，策划大概是这样。服务器准备怎么搞？租用？太花钱了。我们自己组装服务器好了，反正不复杂，你就顺手搞了吧，便宜多了。
创业初期，专心自己的业务。一会想自己搞服务器，一会想自己搞所需要的业务库，一会又想把某个功能做成独立网站做接口，你真的想明白自己要干什么了么？
7.我要做一个产品，界面要炫，一定要好看。操作要人性化，要让用户满意。功能要全，人家有的我们都不能少。
老板，您这产品是做什么的？
8.马云当年十八罗汉闯天下，我们为什么不行。豆瓣开始三台服务器顶住了所有业务，我们为什么不行。
是啊是啊，朱镕基当了总理，你为什么不行？释迦摩尼当了佛祖，你为什么不行？抛开各种因素分析，就想着和别人比，你真的有那个条件么？
9.钱不是问题。
恩，多数问题是没钱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HR该干吗</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1819/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2011 10:32:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1819/</guid>
      <description>这个帖子（http://www.douban.com/people/March_Liu/miniblog/446401835/）里，蘑菇叔（好吧，现在该叫牛柳叔了）和别人在争论一个问题。其实我对他们的争论没什么兴趣，但是有几个论点挺有意思的。
 面试题不应该拿回家做。面试题是即时抽查对方个人程序能力的一种测试，要是拿回家，就变成测试亲友团能力了。七大姑八大姨的儿子面试，知道你是个程序员，让帮忙做题，难道还能不做？我曾经也帮人做过面试题，不过做之前我都会和他们说。你可想好了，这些题目不算简单，我做没什么问题，没意外你应该能进去。但是这些题目比你能力超出太多，进去后你能不能呆的住，有什么后果自行负责。对方多半是一脸不在乎的说，先进去慢慢学吧。我知道结果的两个，一个进去三天，连试用期都没过就被开出来了。因为是试用期关系，企业还不管赔。另一个则是苦熬三个月后还是扫地出门。目前我的结论是，允许把试题带回家做的企业是不靠谱的企业，允许做题时上网也一样。做面试题时会去想作弊的技术应该转行去做销售。当年吴士宏的《逆风飞扬》里面说，主管问她会不会一个技术，她不会，但是说会，回家后连夜学起来。这种行为在销售上也许是值得称赞的行为，本人也够努力。但是作为技术岗位，这种思路是行不通的，而且非常不负责。技术是依靠长期积累的，指望在几天内突飞猛进根本不现实。相反，你闯祸的可能远比做好的可能大。做一名技术，就得踏踏实实把事情做妥当了。
 HR不应该管工资。蘑菇叔的另一个观点是，HR不应该管工资。实际上，我一直不知道HR该做什么。当年我做招聘的时候，基本就是两种思路。一种是来一个人，HR告诉我大概要多少薪水，我谈下来直接向老总汇报。另一个是我面试能力，然后告诉HR这人我们大概给多少薪水，最高给多少。虽然名义上是HR主导的工资谈判，但实际上做出判断的一定是技术主管。因为除了技术主管，没有人（包括HR）清楚这个人能力能够为企业带来多少价值。HR评估价格的方法通常都是对比法，用证书和资历去做加减。可是证书和资历一方面容易造假，另一方面是否和企业技术合拍不得而知。
 性价比太高的人都是不稳定因素。这句基本就是“价格围绕价值波动”的另一个表述形式。一旦一个人，你觉得他的性价比非常高，基本是几种可能。一种是他的能力非常特殊，只有少数企业需要。一旦从你公司离职，对他非常不利。而对于你们企业来说，找其他人非常不利。因此你才会觉得他的性价比特别高。第二种是因为这个人在其他方面有所求，例如商业间谍，或者需要从你公司里面积累一些必要的技术和资历。最后一种是因为——这个人快离职了。如果你发现一个人性价比特别高，请务必查一下为什么。是否是特殊能力很好判断，是否需要积累一些必要的能力和资历也不难分析。如果不是，请务必先考虑商业间谍的问题，再考虑你是不是应该要加薪了。
  从第二个论点，我回想起以前和现在碰到的HR，发现他们的职能基本都不是很明确。或者说，多半明确的职能越界了。检查考勤，计算工资奖惩，招聘，安排培训，处理人事材料，负责离职事宜，这是HR的基本几个职务。我碰到的多数情况下，检查考勤和计算工资都由行政代劳，奖惩是老板拍脑袋的。招聘，处理人事材料和负责离职事宜倒是行政负责，但是基本没有企业安排培训。相反，人事的最大用途就是和员工谈判工资和福利，能压多少压多少。甚至很多人事的工资和他的谈判能力成正比。
这招对初级的岗位用用还可以，但是对于中级以上的技术人员，是绝对不能用的。应当说，凡是五年以上的程序员，应当禁止HR砍价，直接让老总去谈。为什么？具体看上面的论点三，招一个靠谱的人难阿。往往一个靠谱的职工，仅招聘成本就以千计。以一年期合同来说，为了每月500的价钱（一年大概差6000）谈跑了一个程序员，不仅招聘成本都打了水漂，而且再要招人还会更加困难（一方面是很难碰到，另一方面很多老程序员都互相认识）。这种HR不被问责才有鬼了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>万税万税万万税</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1680/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2011 16:17:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1680/</guid>
      <description>一年一度，我们又迎来了发年终奖的时候。不知道有多少人要准备跳槽，又有多少公司会迎来新人。无论如何，年终奖还是要发的。
今年年终奖，老板还算挺给力。高兴了不到两天，老板来跟我谈扣税的问题了。按照税务规定，一年有一次年终奖可以分摊到一年12个月上的机会。其余的就只有合并入当月工资，交高的离谱的个所。贝壳挺走运，去年还没碰到过需要分摊的机会。然后执行分摊，贝壳的收入不算太低，反正高于7000，肯定小于22000，属于20%的征收比例。按照规定，假定贝壳有10000年终奖，首先要——交四金？
是这样的，如果你要分摊到12个月上执行，就必须补缴公积金，因此，10000的年终奖先扣除18%的公积金，然后再扣除20%的税，剩下6200。
我靠，这不是奥迪进去奥拓出来么？
再说这个公积金基点问题吧。贝壳查了公积金规定，基本就是“享受只和年限有关，和交多少无关”。本来上海有“公积金最高按照三倍当地平均工资计算”的规定，贝壳刚工作的时候，上海平均工资的三倍是4400，贝壳交的就是最高额度的公积金。到了去年，根据统计局的数据，上海平均工资3800，三倍一执行，无疑问的超过了贝壳的工资。所以——贝壳的工资被全额征收了18%的公积金。
——除了7%+7%的住房公积金，其余公积金你们还能再有用点么？
再说老板吧，月初阿姨来，和我聊到企业缴税情况，也是吓死人。首先交4%的建设税。道路建设基础教育，反正国家的发展离不开企业的大力支持。然后，假定是一般纳税人吧，对增值部分征收17%的增值税——这个所谓增值部分，仅仅算企业的原料，人是不算的。当然，各个行业不同，有些高科技公司仅仅执行12-15的税点。然后，公司要给员工开工资之前，先要缴44%的公积金企业部分。贝壳的6200的奖金，其实老板大概要拿出14400，到手43%，不到一半。企业的剩余盈利部分，最终要申报企业所得税。得，这么算下来，老板去年总销售额度所剩下的扩大生产基本差不多。
这不扯淡么？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>空间，VPS和独立主机的对比</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1659/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2010 09:52:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1659/</guid>
      <description>空间和VPS的差异最主要在支持的压力和配置的自由度上。通常而言，空间支持的压力比VPS要小，配置也更加不灵活，当然，也可以叫更加简单。两者都可以通过加钱来升级到更加性能优异的程度，因此很难说什么情况下该用什么。简单的做法是，如果空间能满足你的要求，就不要折腾VPS。通常折腾VPS的都起码是专业公司了，通常都有自己的网管。一般公司的误区是，希望自己拥有对机器的完整权限，因此更倾向于托管机器。然而托管机器的成本并不像你所想像的那样低廉。
首先，同样的硬件，在你手里的利用率一定比在VPS商手里的利用率低。这是理所当然的，VPS商就是通过组合不同的性能组合，精细调整压力，来赚钱的公司。在VPS商手里，基本每字节内存，每个CPU时间片都是充分利用的。而一旦你买进托管主机，用的掉不用掉这都是你的事情了。当然，与此对应的，当高压力到来的时候，VPS比自己托管机器的响应更快。基本只要信用卡刷下去，性能就立刻上去了。
同样，这个特性也比较适合那些资源的峰谷比特别夸张的公司，尤其是一些几个月内会受到超大压力，过后肯定会被放弃的项目。VPS方案可以允许你短期内租用一些机器来工作，过后没有扫尾工作。
其次，由小公司运作的设备，其平均无故障时间远低于专业VPS商，也低于主机托管商。道理也很简单，硬件的物理损坏会降低平均无故障时间。而虚拟主机和VPS都是通过无单点故障的均衡系统来解决这个问题的，这个方案对于只有几台设备的小公司不适用。更进一步说，如果万一出问题，非专业人员的恢复时间无论如何比专家来的慢。
最后，最主要的是，如果使用空间或者VPS，你无需关心硬件淘汰问题。通常网络公司很少碰到多年后使用寿命满导致的机器淘汰，通常都是性能不足而进行的机器替换。汰换下来的机器用起来不方便，卖掉不合算，是个很鸡肋的东西。VPS商会自行处理这些事情，并且在机房升级后，通常还会给用户一些自动升级。
我们现在来算一个实际问题，一个比较典型的小网站，平均同时在线人数大约是400人，峰谷比大约是1:5。页面滞留时间按照20s计算，每页面流量10K，每session内存消耗0.5M。为了支持峰值在线，大约需要1G内存，瞬时带宽消耗大概是1M/s，一个月的数据流量大约是600G。一台中等的1U小型服务器大概是2W，分摊到3年折旧，每个月就是600。1U的托管最低是6000（我怀疑现在哪里还能弄到这个价格），最高的有10W的。按照1.2W计算，一个月是1000。加上少量的中间费用，直接管理硬件的成本大约是1800-2000RMB/mo。dreamhost的不限空间不限带宽服务一个月费用是9美元，折合60RMB/mo不到。gplhost上的Xen服务器，60G硬盘1.2G内存360G带宽是70美元，折合450RMB/mo。其他厂家也有200-350RMB/mo不等的类似服务方案，不过有可能是基于OpenVZ的，有超卖的可能。
为了支持这个小网站，如果使用小型服务器托管方案，那就是一台服务器搞定，1800-2000RMB/mo。如果是Xen服务器，大约是900RMB/mo。如果是空间，性能顶得住就是60RMB/mo，顶不住就当场崩溃。
基本结论是，如果你的程序并不特别重要，那么用空间。如果应用的峰值内存消耗小于2G，那么用VPS。如果峰值内存消耗奇高，或者月流量超大，还是自己托管服务器稍微省点钱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公司的网络服务选择</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1652/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Dec 2010 14:20:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1652/</guid>
      <description>最近碰到不少朋友需要做网站，或者做一些网络产品对外服务。下面统一解答一些基础概念问题，程序员或者本行的人士可以不用继续往下看了，都是常识。
1.网站/产品都包括什么东西？
从最简单的来说，你做了几个页面，放在网络上，让其他人看，这个就属于网站的范畴了。更复杂的，论坛，wiki，产品目录，公司主页，都属于互联网网站/产品。
2.为了让别人可以访问你的产品/网站，你要做什么。
我们有个术语来描述“让所有人可以访问你的产品/网站”这个定义，叫做上线。作为基础，你需要一个服务器，和一个域名（这两个名字我们下面解释）。也许你需要一些其他东西来让网站上线，但是至少一个服务器和一个域名是必须的。域名是你对外宣传的基础，其他人通过域名来访问你的网站。服务器则是支持别人访问的系统。
如果你打算对使用中国的服务器，或者说在中国经营，那么你需要在中国的网络管理部门进行备案。
如果你打算使用现有的程序，或者不需要开发程序，那么你可以忽略程序开发过程。但是大多数人都需要一些经过修改的程序，乃至于编写一些程序来让网站运行。
无论你在上面作出了何种选择，最终，你需要维护你的网站。如果你不熟悉这个过程，可能还需要一个人来管理这部分。
3.听起来很复杂的样子，那么，怎么做？
我们先解释怎么弄到服务器和域名，还有备案，程序开发和维护后面再说。
如果你对上面这一切完完全全一点点都无法理解，那么你可以不用继续阅读了。找一个信得过的专业人员，或者让信得过的人推荐一个，然后让他搞定这一切吧。
如果你还基本能听的明白，那么可以自己试着去买一个服务器和域名。我建议你从购买空间开始。
空间：多人合用 多人共享一个IP 只提供网页和邮件服务 很难安装系统软件
VPS：多人合用 一台机器一个IP 提供所有服务 除了部分内核组件外，都很容易安装和更换
独立主机：一人独用 一台机器一个IP 提供所有服务 可以任意管理
通常，大多数空间服务商都提供域名购买服务。域名和空间都是要每年付费的。注意，由于空间很难安装系统软件，因此空间支持的语言通常都是限定的，现在大多数都是支持asp或者php，偶尔有支持其他语言的，不多。在进行程序开发或安装时，必须确定空间可以支持这种语言。
如果你面向中国的群众提供服务，或者机器在中国，就必须进行备案。一般的空间服务商也提供备案业务，不过备案的情况非常复杂而且随时都在变化，因此请询问清楚现在的情况再做决定。如果可以的话，我建议尽量不要将服务器托管在中国，或者购买cn域名。
4.我买了一个空间/VPS，还有域名，然后呢？
那么你需要把合适的程序开发出来，并且放上去。通常来说，你能想到的东西一般都有良好的开源实现。你可以咨询一下专业人士，并且尽量听从他们的建议。大多数个人和公司的需求，都可以通过在开源的论坛/blog/wiki/CMS系统/ERP系统上进行简单的配置/混合/定制开发来解决（很绕？简单来说，肯定有现成的）。千万不要低估开发的成本，也许你觉得程序员很便宜，想自己动手，找一些人做一个出来。但是就我的经验，在IT业没有经验的公司要进入这个领域，几乎没有成功的经历。主要问题在于不熟悉流程和管理，导致开发总是在莫名其妙的地方停顿，并且产品的质量很难控制。（简单来说，你会掉到泥潭里）
如果你真的需要进行开发，外包是一个方案，但是也很容易失败，问题的核心也是无法控制进度和质量。对于小规模的东西，找信得过的人单人开发或者推荐人开发是个可靠性很高的方案。
5.我有程序/我找到了合适的程序
恭喜你，现在离上线只有一步了。你需要将你的程序放到你的服务器上，并且将域名指到服务器上，这一步可以请一个专业人员来做一下。然后你的产品就上线了，我们管这个过程叫做部署。
但是，且慢高兴。除了第一次的部署，你还需要定期做例行维护。例如你运行了一个论坛，总不能让人上来全看到广告吧。你运行了wiki，上面全是骂你的话。你的产品目录需要经常更新，邮箱更是天天要看。通常你需要至少一个人，来盯着你的产品。如果不复杂，叫个行政兼职看看就好，如果比较复杂，还是请职业网管的好。如果你要将这个产品的名气打响，还需要进行产品的推广/营销工作。这部分就更加复杂了。
6.让我总结一下
你最好找一个专门的咨询人员，咨询一下有没有适合你的产品，能不能简单定制一下搞定。如果可以，你需要支持哪种语言的空间（如果你用空间的话），压力大概多大，能否支持。自己去购买合适的空间或者服务器，还有域名。然后让人（通常一事不烦二主，咨询人员也兼职部署）部署上去，并且找个人盯着。大概就是这样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国有IT业么</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1611/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2010 17:43:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1611/</guid>
      <description>中国有IT业么？大家这么多年，看着IT业红红火火，其实神马都是浮云。
1.中国有宽带接入么？
没有，你可以找中国的强制法律文件，什么是宽带。结果只有字典上的定义，而没有强制标准。如果没有一个法律意义上的强制标准区分宽带，怎么能说什么是宽带，什么不是呢？结论就是，任何人都可以说——我在用宽带。这不等于没有？在唯一的一个WIFI接入加密标准和其他国家不同的国家，一个什么标准都要自定的国家，却没有宽带标准，真TMD扯淡。即使我们不说国家强制标准，我们说国际标准。目前上国际对宽带的定义已经是4Mbps，而中国目前大多数家庭所使用的标准还是1Mbps，偶尔见到有2Mbps的。而且大多数人的网络接入价格还和5-6年前没有任何变化。即使考虑通胀，我们说电信资费其实在缓慢下降，这和电信接入高速发展的事实也毫不相符。
2.没有宽带接入又如何？
我们要知道一个事实，中国的10亿网民，事实上都在使用窄带接入。宽带和窄带的最大差别在于，窄带只能承载文字和图片内容，而宽带可以承载高清视频/声音。中国大多数网民都是无法享受高清视频/声音的，也没有机会享受in touch的信息服务。缓慢的网络速度注定你在使用网络的时候，下载到一个图片，就要在本地保存起来。下载一个光盘，就要保存起来。你不能像云端一样，将数据托管在网上，当需要的时候再下载。我们的硬盘，变成了巨型的互联网缓存器。
3.现在的互联网业不是挺红火？
贝壳原先听说过一个笑话，说眼镜一定要好好配，否则怎么怎么的。台下有人说，我的眼镜配的很好，眼睛去验光和眼镜完全一致。台上讲师冷冷的说了一句，配的不好的眼镜还有个缺点，戴个一年你的眼睛状况就会跟着眼镜走。。。
互联网也是一个类似的情况。贝壳调查的结果，很多用户并不介意接入商是否封锁P2P下载，很多用户也不介意带宽不足，因为他们只用QQ，上天涯和猫扑，早上要起床偷个菜。所以网络一定要随时通，其他就不要紧了。我们说我们的互联网业，其实是在中国的网络状况下，发展出来的畸形品。天涯，猫扑，QQ，都是低带宽时代的服务，但是直到今天经久不衰。用户黏性是一个原因，另一个原因是更强大的，具备下一代特征的服务根本跑不起来。QQ也发展过视频聊天，结果也就是网友准备找419乃至更极端的援交前要“验货”的时候用。你见过有人和朋友天天开个音频聊个不停么？有人说国外也没有啊，问题是人家手机通讯什么价钱，我们什么价钱。你见过开土豆和优酷慢到死的，土豆还专门出了客户端加速。你见过开youtube卡到死的么？中国不算。youtube在研究什么技术？高清视频分享。你试试让土豆出个720p视频分享看看？不说CDN费用，光是等待时间就会让用户跑光。
4.将来呢？
我不知道。如果中国宽带仍旧保持现状的话，在网络高速发展的背景下，中国的网络应用也许会在3-5年内就会再落后人家一代。在人家用着随手可得的高清视频的时候，我们还只能接受IPTV这种专用替代品。不过严格论起来，这也没什么，毕竟中国从来没心思在这方面真的赶超英美。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小公司的架构选择</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1610/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 11:09:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/1610/</guid>
      <description>很多大公司都是从小公司起步的，往大做的时候，往往会受到很多制约因素。架构选择不对造成的问题很多，所以很多小公司都在架构选择上精打细算。其实架构问题，在公司规模小的时候，更大程度上是一个行政问题而不是一个技术问题。
小公司的特点是人少，往往就那么几个人。这种情况下，与其说是你选架构，不如说你看看有什么可用的架构。通常来说，你要考虑的问题是。
1.你有没有可以信任的核心工程师？
2.能不能找到足够的人手做大部分的事情？
3.能不能在你要求的时间范围内把事情做掉？
4.这个架构有没有成功的例子，能不能支持大规模的访问？
当这些问题都没问题的时候，你才应该考虑，这个架构性能够高么？容易扩展么？
如果你没有可信的人作为核心工程师，项目管理和控制根本无法进行。就算要评估一下手下这些人是不是真的需要这些时间来做事，得到的结果都是不可靠和不可信的。如果找不到足够的人手做事，那除非你的核心团队能够一个人或者几个人把网站整个做出来，例如豆瓣的阿北，否则项目做做就没人，就玩不下去了。如果架构很好，但是无法在要求的时间内做出事情来，等于没用。满足了上述几点，你还得兼顾考虑一下，这个架构如果没有成功案例，是否存在隐性的风险。如果不支持大规模访问，将来的扩展问题。
好吧，作为一家小公司，我相信你考虑完以上几点后，能凑出一个框架来已经很不错了。往往是你的核心团队没有一个核心工程师，大家会几种不同的架构，而且没人能保证评估结果。
这时候，不要废话，先找个核心工程师，然后用最土的，被无数人验证过的技术来把你想做的事情做掉。
除非你的核心团队有且仅有一个核心工程师，并且这个工程师的技术能力很强，管理者和投资人也支持他冒风险。否则大部分使用激进架构选择都会带来不良的结果，毕竟大部分公司都不是以开发框架和研发技术为最终目地的公司。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安出差4</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/391/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2007 23:38:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/391/</guid>
      <description>贝壳今天的行程是西安交大，大唐芙蓉园，还有大雁塔。
早上起来，贝壳草草吃过了早饭，上了辆公交去西安交大。西安交大闻名已久，可惜一直没有机会来西安。毕竟这里是燕子的学校，Stella的老家，还有一堆老师也是这里出来的。
来到北门，首先看到的就是标志性的校门。西安交大的校门还真是简单多了，比起上海交大的校门的话。上海交大闵行校区有三个主门，就是俗称的拖鞋门，凯旋门和庙门。都是什么和什么啊。校内风景不错，绿化和南师范有的拼，完全不像是西北地区的学校。这点上上海交大的有关部门应该集体跳楼，因为我曾经评价过，上海交大根本就TM是个广场。
在校内漫步，看着周围的建筑，有着奇怪的感觉。不知道哪个是燕子以前曾经住过的，哪个是Stella童年曾经玩过的。沿着整个学校的中轴线，走到四大发明广场。这个广场位于学校的中间，北边就是钱学森图书馆。广场上放着四个奇怪的雕塑，象征四大发明，不过贝壳只能看懂那个勺子，其余实在搞不懂一堆方块线条和四大发明有什么联系。
从南门走出学校，门口有一堆出租车。叫了一辆车去大唐芙蓉园，我们的客户说里面有点意思。贝壳进去后才发现，这根本就和世纪公园差不多，属于城市主题型公园。不同的是一个主题是现代化，一个主题是古代文明。里面有很多很有意思的景点，可惜都是人造的，就全跳过不表了。其中有个紫云殿，是整个公园的主殿，南有山北有水，很不错的地形。可惜山南水北为阳，山北水南为阴。地方出于阴地，朝向又是向北，与传统建筑的布局朝向大相径庭。
大唐芙蓉园出来不远就是大雁塔，西游记的起始点就在于此。不过注意了，是玄奘回长安后才修建的大慈恩寺，而不是先有大慈恩寺才去取经的。塔是四面砖木结构，曾经翻修，现有七层，取意“救人一命，胜造七级浮屠”。塔的方向正对南北，位于古长安城的东南方。现在是西安的标志建筑，佛学胜地，国家AAAA级文物保护单位。登塔眺望，长安历历在目。塔下的石碑上还有很多古代的题文，可见其珍贵之处。
大雁塔北广场上有一个非常大的喷泉广场，建议带小人与女子去的，不管是孩子，女朋友，还是老婆，都要一人多带一件衣服。因为以上几种人基本一半以上都冲进了广场乱跑，孩子的感冒概率，女朋友的走光概率都高达一半以上。诸位男士不可不防啊。不过喷泉还是非常好看的，贝壳很满意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安出差3</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/390/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2007 22:00:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/390/</guid>
      <description>贝壳今天彻底无事，所以就出远门去兵马俑。兵马俑号称世界第八大奇迹，在距离西安40公里的地方。贝壳早就听闻，到没有想到自己还能去看看。
先乘车到了火车站，然后换乘旅游线路。车票很便宜，7块。车行一个小时，到了兵马俑的门口。贝壳买票进门，发现里面一堆导游。本来贝壳没打算找个导游的，开玩笑，自己就是专看前秦历史的，还能差到哪里去？不过后来一个导游上来拉贝壳，告诉我路线错了，根据规定要按照路线绕的。贝壳顿时汗——然后导游小姐说导游一次三十，贝壳想想，还是请一个吧。毕竟通熟历史也未必能明白现实。
后来贝壳发现请的还真是值得，兵马俑一号坑的前部是复制品，不知道的就傻傻的当真品了呢。后面的才是真品，相比起来颜色更加深一些，也可以隐约看到碎裂修复的花纹。据导游小姐说，一号坑的后面部分和二号坑都尚未开挖。因为秦俑和唐三彩不同，是烧制后上色，因此相对容易掉色。一号坑的文物出土时是带颜色的，可是三天不到就全掉了。从这个意义上说，我们又给子孙造了孽，可是这事情恐怕是无法避免的。不出土怎么知道情况呢？希望国家能以此为戒，小心处理秦皇陵的问题。毕竟天下之大，秦皇陵也只有一个。要是一个处理不好，恐怕就是遗臭万年了。
兵马俑位于秦皇陵的东侧，寓意守卫秦皇陵，抵御来自东方的敌人。东方哪里来的敌人？齐楚燕韩赵魏秦，其余六个不都在东方？因此兵马俑也面向东方，整体呈混合编组阵列。中军为车马，前锋为弩兵和轻装步兵。左右军为重装步兵。后军没开挖，贝壳没看到。整体排列很类似马其顿方阵，可惜贝壳确定绝对不是。马其顿方针的最前方是盾牌兵，后面用剑和矛，最后是密集的步兵阵列。意在以密集的步兵阵列产生强大的冲击力。而兵马俑的布局太稀疏了，也太狭窄。估计是用于混合兵种作战的，简称混战。其中混杂了少量的骑兵，估计是作为冲锋力量和斥候用的。秦在征战时，当时正处于战国末年，黑铁兵器正在取代青铜兵器。秦国拥有良好的黑铁矿，因此估计在兵器上没少占便宜。当时的骑兵理论还没有彻底发展起来，尤其是铁器刚刚普及，更不可能有条件发明重装骑兵理论。因此秦国的马只能作为乘的形式来使用，即拉车，让车上的人把车作为移动城堡来作战。单人骑兵估计也就是轻骑兵，战斗力十分有限，但是作为情报工具和联络工具是必不可少的。
二号坑没有发掘，跳过。三号坑是一个小的坑道，估计是作战指挥部。右室是军帐，也就是会议室。地上青砖尚在，都是2000多年前的东西。导游小姐说也就是陕西这东西还留的下来，换做南方绝对不行。想想也是，南方潮湿，青砖都是泥土低温烧制，要是放在湿润的地方2000多年早变成泥了。左边是祭祀室，古人曾经说，国之大事，在戎与祀。孙子兵法也说过，庙算多者得胜多。虽然那个庙算的算指的是谋划，不过也说明了作战指挥和祭祀的关系。
在此稍微说一下秦皇陵的布局。秦皇陵布局十分特殊，与其他陵墓布局全不相同。首先，秦皇陵是坐南朝北，这大大违反了常识。因为中国地处北半球，因此日光都从南方辐射。住宅为了能够采光，也多是坐北朝南。坟墓作为阴宅，一般也符合这个规律。秦皇陵的南边是蓝田，产美玉，东边产黄金，北边是渭水。秦皇陵是基于特殊的风水环境修建的，因此违反了这个常规。其次，中国历代帝王宫殿，都是中正对称的布局。而秦皇陵则是不完全对称，中间修的不是大道而是隔墙。估计是汉代前的宫殿特色。
兵马俑出来，导游小姐说有个朋友在山上开车，30块能拉着到秦皇陵，地宫，华清池等等地方。贝壳算算也不错，干脆就上了他的车。上去一看，私家车，算了，反正旅游是个人事情，也不去报销了。车上贝壳问司机认识不认识哪里卖玉的，贝壳在看兵马俑的时候才发现秦皇陵北边竟然是赫赫有名的蓝田。蓝田玉位居中国四大名玉，过而不入未免可惜。
蓝田出产的玉器分为数种，江花玉，缠丝玉，木纹玉，墨玉，芙蓉玉。江花玉是玉石中层的玉，基本以绿色为主。要点是以绿为尊，越绿越通透则越好。号称会根据人的身体情况而变化，身体好的戴了通透，身体差的戴了污浊。墨玉则是更下面的，由于透入了铁元素，因此颜色呈现深黑色。好的墨玉要晶莹通透，通体乌黑发亮，对光看则又是通透的绿色。缠丝玉是晶莹的玉石里面带上各种丝纹，其名贵之处就在于一刀开。大块的缠丝玉石被一刀开成一对一样的镯子，丝纹配对，独一无二。珍贵处想必不用多说了吧？芙蓉玉则是唐明皇松杨贵妃的定情信物。颜色是粉红色的天然玉石，里面有冰晶状的颗粒。一般来说，玉石都是丝状絮状的，翠才是颗粒状的，这个倒应该是例外。
贝壳买了一件江花玉的手镯，绿色带一点黑。一对缠丝玉的，可惜是边角料开了配对的，因此倒是便宜。总共花了800多，好贵啊。
司机帮我拉到华清池，人说华清池水洗凝脂，其实华清池根本不是某个特定池子，而是一片园林。其中杨贵妃的海棠池至今仍在，池底全用墨玉雕刻成。当然时至今日，经过千年的时光摧残，已经完全看不出当年富丽堂皇的模样了。而旁边则是环园，据说是慈禧太后协光绪幼帝西逃时的行宫，也是赫赫有名的双十二事变的发生地。至今墙上还留有当时的弹孔，而骊山的半山腰上还有一个兵谏亭，是当时蒋介石出逃藏匿最后被捉的地方。
最后导游带着去了旁边的一个小玉器店，贝壳这下被坑大了。进去后，贝壳居然看到了墨玉，而且很便宜。贝壳当场就买了一个手镯和一个挂坠，还心说刚才的店太黑。等回去仔细看后才发现，玉是真的墨玉，只是品级不高。不够晶莹透亮，而且镯子也不够大。虽然180不贵，但是确实是冲动购物了。
刚刚发现一件恐怖的事情，根据贝壳的计算，贝壳到西安后自负费用已经达到了1707。其中吃住各种费用189，门票用了290，买玉买掉了1228。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安出差2</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/389/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2007 17:20:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/389/</guid>
      <description>今天早上睡不着，习惯了8点准时起床。早上起来，和对方约好了下午去碰头。那一上午就没事干了，闲着也是闲着，干脆去游西安。
从气象宾馆走出来，沿着未央街南行，走不远就是安远门。西安是按照汉长安城的布局建的。长安地处关中平原，地势平坦，因此路修的横平竖直。平原上人工建城后发展的城市多数如此，例如北京。一般古代大城池分为内外城，例如北京的城墙和紫禁城。内城是防止外城破城后作为后备抵抗用的，一般驻扎军队和行政机构。外城则多数为商业和平民居住。外国的很多城市也在城心留有城堡，是同样的考量。例如法国著名的巴士底监狱。最少的内外城四个方向各一个门，因此古代城池至少是八个门。北京的门就不说了，城墙拆除后就剩下地名，建国门永定门都不是随便叫的。南京的城墙和城门都在，可惜不分内外城，也不是横平竖直的布局。这倒是地形所限，无可奈何。金陵在古代的布防和平原城池大不相同，就其地理位置而言，布防的重点在于隔江而守。西安现在的市中心在长安旧址的内城中，留存了数个城门。安远门安定门长乐门，哦对了，最后一个应该是唐朝的名称。大唐的国都也在长安阿。城市的中心古代遗址已经荡然无存，但是还剩余了一座钟楼一座鼓楼给人探听。哎，比北京好啊，中轴线上的建筑都破坏，还留下点什么呢？
贝壳沿着中轴线继续走，就去参观位于西安市中心的钟鼓楼。古人说晨钟暮鼓，意思是早上敲钟，告诉全城人，起床了。晚上打鼓告诉全城人，收工了。在没有计时装置的古代，称得上是政府的闹钟。里面的东西看看很有意思，可惜多数是明清的东西。要看清朝的东西还不如去故宫呢。有一个有意思的事情，贝壳知道很多出来展览的东西都是复制品。这次在钟楼看到的景云钟，贝壳虽然估计是假的，但是居然在背后看到西安某馆藏监制，某某合资企业赞助。天那，仿制也有点职业道德好不好。要么就干脆说是复制品。
原先到过长安的人都会赞叹玄武大道，今天当然找不到当年的玄武大道。但是贝壳瞎猜猜玄武大道的位置，应当在现在的北二环路不到，玄武路附近。一者是当今有个路就名叫玄武路，想必不是白叫得吧。再者玄武属水，位在北，色黑，应于冬。如果以五行来命名，玄武大道应当是在北方的某条路。而玄武路正好又在北方。最后是北环城二路遗留下来的一条河。这河横平竖直，猜测应当是古护城河遗址。按此推算距离，应该差不多。也难怪人说唐时长安足有当前的九个这么大。按照贝壳的推算，西安的城市化区域大致相当于上海的浦东新区加闵行区，工商业水平则尚有不如。如果按照这个反推，当时长安可就是和当前上海差不多大的城市，确实相当惊人阿。不过也不用惊奇，现在的上海高楼一堆，人口密度极大，因此才算得上是世界五大超级城市之一。换成汉长安城怎么也不可能建一堆高层建筑吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西安出差1</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/388/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2007 22:34:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/388/</guid>
      <description>以前肖想来西安好久了，本来燕子还在这里，不过毕业了就回北京了。Stella同学的故乡也在这里，不过她现在在美国。所以，在没有任何人在的日子里，我来了。一个人拜访千年的古迹，也顺便解决单位的问题。
二月广东，三月烟台，四月广东，五月西安。TMD，贝壳心想，你们每个月都要让我出去转转啊，简直比大姨妈还准时。中间还插了一个贝壳自己去的南京，现在贝壳是满中国乱转啊。这次是周三，贝壳正美滋滋的算计，明天新手机就要到货了，到时候。别到时候了，主管叫住我，说西安有个事情，要立刻马上现在就过去。于是，贝壳的生活又陷入惨不忍睹中。当天下午知道的事情，当场安排所有事情，然后隔天就飞了西安。先是坐磁悬浮，然后飞机。贝壳花了3个小时就到了西安。跟大家说明一下情况，这里的天气干燥，风沙很大，每天记得多喝水。贝壳已经两次口干舌燥了，而且都是没讲多少话。
人说西安是千年古城，当真不假。在南京的时候我听人家提到是六朝古都，当场就笑出来。六朝古都不假，可是算算年头。西安远在秦汉时期就建城，而且还是国都，和顺义在汉朝屯兵因而名叫狐奴这种挂羊头卖狗肉的建城完全不是一个档次的。当然，从某种意义上讲，河南郑州那种殷商古都更老，可惜现在都是农田了。山东倒也是圣人之地，可惜在烟台啥也没看上。
当天到了后，和人家碰了个头就出去吃东西了。吃的是人家介绍的肉夹馍和凉皮，那叫一个好吃。可惜吃多了也有问题，连续两天吃下来，总算明白燕子当时为啥那么咯应肉夹馍了。是个餐馆就拿它当主食，再美味也得受不了阿。还有，这里的物价超级低，贝壳满大街吃小吃，都是没有发票的店。看看价钱我也不好意思要，吃的撑死了，也就10块。我还敢要么？
当天下午分析了下对方的需求，然后就看电影不表。贝壳当天晚上11点去了公司，12点就解决了问题。程序届(其实是某些特殊的圈子)管这种当天解决的叫做0day，贝壳做了这么多年，居然碰上一个。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>什么客户都是存在的</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/385/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2007 17:22:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/385/</guid>
      <description>一次，贝壳中午在休息，突然客户打电话过来说问题。贝壳不好挂电话，可是游戏打到一半(贝壳公司中午允许打游戏，老板更是此中高手&amp;hellip;&amp;hellip;汗&amp;hellip;&amp;hellip;)实在头痛。干脆问题记下来，说我们下午看看帮你解决。结果下午我们解决问题的时候，客户连续打电话7次。虽说次次都是有原因的，不过催这么着急——
另外一次，我们的某客户投诉贝壳的一个软件有问题，贝壳大为紧张。这软件问题不断，贝壳受不了，问题很严重。我们问，什么问题，客户回答什么什么——然后——我们赫然发现——该客户不识字——
我们在说明书中大字标题写着，我们的程序依赖几个其他程序。该客户一个都没装，就用贝壳写的东西。然后和贝壳报错——
切，啥BT客户都素存在的——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州出差2</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/380/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2007 17:04:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/380/</guid>
      <description>李胜昊同志在出差第二天总算赶了回来，支援了贝壳2500。贝壳算算总可以了，不过看看他的钱包，空空如也。要不是他自己第三天就要回上海了，恐怕他自己要捉摸下怎么办了。李大师一回来就落实了一个问题，贝壳30号回去。哎，猫同志的晚餐恐怕要到北京请客了。不过李胜昊听说猫在做上海车展，倒是非常感兴趣。我心说你怎么有空去的，不是都要上班吗？也没问那么多，直接把人家电话给了他，让他自己去问去。
这里的宾馆是送早餐的，而且还便宜(相对，相对，在我问过的所有家里面)。早餐不吃白不吃，和李大师跑下去享受了顿早餐，吃的是舒服哦。吃到一半，李大师上去拿行李准备走人，贝壳就把房卡给了他。前脚刚刚走，后脚报社的电话就来追杀。问题是贝壳早餐没吃好不说，没有房卡怎么走人阿。干脆等五分钟，贝壳吃好早餐，李大师拿了东西下来。再去报社。
第三天，贝壳当天的任务上午就弄好了，下午去和黎叔喝茶。也不是贝壳喜欢翘班，这里的报社是24小时追杀的，关键在于上班时间太难捉摸，下面就有介绍。经常是11点多打来，让人精神不自觉想崩溃。不过也不怪他们，看看他们自己的作息也是苦哈哈的。今天他们的主管不在，据说是晚班，要8点多过来。那贝壳下午来了也没有什么意思，干脆还不如去喝茶。
说起黎叔，好久不见到是气色好了很多。听说房子卖了，想必是不再受那房子的荼毒的缘故。喝了两个小时茶，顺便吃了午饭。回宾馆先和公司落实火车票问题再说。李胜昊说30号能走，可票子问题没解决心里总是有点不放心。Rachel说回程不能买飞机票了，贝壳当时心里就不爽。来的时候你们着急，飞机票给我弄过来，弄得我一堆事情留在那里。回去的时候不着急了，就给个火车票，还要我自己订？要是报销上有点啥不爽，下次出差贝壳就想办法死留上海好了。
不爽归不爽，贝壳这次还是要订车票的。下楼一问，30号的没了，只有29的。而且还要150的代理费用，人家要马上冲到火车站去帮贝壳抢，否则交钱了也没有票。贝壳想了想，150的费用好办，财务让我自己去楼下订，想必是认可这费用的。否则不是坑我么？不认可也方便，贝壳身份证给拿去办事了，不在。哪个有本事让我再去哪里出差的？问题是29号回去。贝壳拿人工资帮人做事，事情总不能胡乱来。说30号的，29要走总不合适。可是眼看没办法，贝壳直接打给了李胜昊，回复和对方协商确定。好，有你这句就好办。再打给对方报社，报社领导很大方的说，你可以29号走。谢天谢地，赶快让人家把票抓回来。
后面贝壳的一个朋友过来添乱，说她们组织了去旅游，三男四女不方便，问贝壳要不要去。正好是30号晚上的长途车，去嫠源，三号回来。贝壳盘算着说，要是南京车票可以改一天，那放假就可以旅游两次咯。让外婆赶快去改签去，结果告诉我回程车票没了。贝壳算了算，回程车票是很紧张，那没办法，敏敏姐那里的旅游就对不起了。
晚上估计快8点了，跑到报社没有人，打过去问报社的陈小姐。答复是她也不在报社，让我问蒙主任。蒙主任呢，也没有上班，结果我白白过去，一腔热血白浪费。倒是到了晚上10点多，陈小姐去上班了，一个电话接着一个电话打过来。我心说这堆人都是昼夜颠倒的吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州出差1</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/379/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2007 16:18:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/379/</guid>
      <description>同志们，同学们，我又到广州出差了。
本来贝壳又是在捉摸最近有空了，要干点啥。最近电信要过来装线路了。猫同志才刚刚来上海参加车展，贝壳刚刚准备请客，打电话过去约明天晚上吃饭。丁丁同志也从北京回来了，说要请我。算着算着，被一个商务背后一拍。
明天去广州，10点的飞机哦。
哦，你去广州阿。
还有你。
阿。
赶快打电话过去给老猫道歉，然后又和PAL还有丁丁打个招呼。然后发个消息给外婆，准备下衣服。给老妈发个消息，问问黎叔在不在广州。再给舅舅打个电话，帮忙看看宽带线路的问题。然后准备了衣服物品，洗澡吃饭准备明天跑路。
第二天，25号，上了飞机，急匆匆地跑到了南方，给客户装东西做演示，好歹算半过不过的搞定了演示。然后对方要看服务器效果，让贝壳配置服务器去。有没有搞错，贝壳素程序员，不是系统管理员。就算是，也是Linux管理员，不管Windows的。不过总算也简单，贝壳在无限电话费的支持下，和在公司的同事通话了大约半小时，总算搞定了所有东西的部署。期间李胜昊非常不仗义的丢下贝壳就跑东莞去了，贝壳只好自力更生。先给Rachle打电话，帮忙订个房间。Rachle说她有事，没办法，自己订。电话一打发现不得了，广州交易会期间，所有房间都是三倍价格，最便宜的是800，我们上次住的那个金桥要1400。吓得贝壳立刻挂了电话给财务打过去，财务说了，能住招待所住招待所，不行找最便宜的宾馆。实在不行了，没办法，全报销，特殊情况特殊处理。好，谢天谢地，这冤枉钱贝壳可不高兴掏，不行还得麻烦黎叔。确定了方针，下去问招待所。结果招待所380，全订满，只有当晚一个晚上还有一个房间。贝壳无奈啊，只有先住一个晚上，第二天再去换宾馆。
第二天贝壳全部解决了报社方面的问题，然后下去拿东西出来换家宾馆。查了查情况，最便宜的也要800，好了好了，800就800。两天预定下来，贝壳的卡又快暴卡了，天啊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经典职场X骚扰</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/378/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2007 18:20:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/378/</guid>
      <description>贝壳这里一般开两个共享。一个是program，只读的，放一堆程序。一个是pp，读写的，放数据。这样防毒比较好点。
某日，一个同事要求我传一个文件给他，偏偏邮件服务器坏了。
“我用共享传给你把。”
“好的。”
“已经放到pp里面了。”
“我等等去拿去。”
“好，反正pp里面的东西又掉不出来。”
“嗯，是啊。”
——————沉默的三秒钟——————
爆笑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差7</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/368/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2007 04:55:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/368/</guid>
      <description>同志们，我还在烟台。今天已经是第16天了，我基本没做什么事情。
公司说回去已经说了很久了，也不知道什么时候才实现。先不说这个了，我还有两个项目呢。没办法，只有在远程做了。幸好两个项目都已经有眉目了，就是实现起来快慢的问题，值得欣慰值得欣慰。
今天陪我们的秦总去了次海边，上次去的时候他不在。这次感觉真是差别大阿，很多东西都修好了，我们才发现，哦，原来这个东西本来是这个样子的阿。我就在感叹广场变化很大的时候，旁边两个人也在感叹，是阿是啊，好多漂亮MM。我靠。不过这次广场的人真的非常多，很多MM也很PP。只是旁边牵着的GG总让我们想起太上老君牵青牛的情况。看到这里还真感慨没有带PAL出来，不过也就是想想而已，要真带来才是问题吧。秦总跑到广场没感慨海景多么的无敌，倒是感慨起没有带鞋了，否则就去滑直排。当真是，不说什么了。不过别处滑不好时摔倒到地上，这里滑不好可是摔倒到海里的。想想这个，好好考虑考虑吧。
我们看好了海景就直接打车去了购物街。先是去了振华商场。进去后是化妆品，商场基本都这样。然后上面6层全是各种各样衣服，让我们怀疑是否走到了振华衣物专卖。最后终于有鼠标了，一个鼠标要75，还是最便宜的。当我们白痴吗？我们干脆啥都不买了，托现代商业的福，烟台也有沃尔玛，一个鼠标才30。我们顺便解决了解决晚饭，一堆的饼把卖饼的MM弄得手忙脚乱的。
回到旅馆的时候，我们又复现了我们前几天的麻烦，秦总的卡也爆了。这次再换我上，我一次800刷不出来，吓我一跳。干脆刷银行卡，银行卡还有1800的资金。回到饭店检查了一下卡，发现刚刚又缴了保险，还剩下787块。难怪刷不出来。这次我们又没钱了，而且还没有支援。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差6</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/367/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 05:02:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/367/</guid>
      <description>没有想到，烟台出差的这个系列已经到6了，就是说我至少在烟台住了6天。我的习惯是一天写一个东西，一般不会串。
今天总算不上班了，贝壳习惯了起床，一下到了8点就自动起床了，没有偷懒。中午和同事还有烟台的同事们出去玩去，有本地人带路就是不一样。贝壳今天算是看到漂亮的大海了，相比起来前两天看的那个只算一般而已。具体情况请去看blog吧，不过这个经历想必是比较少见的。因为人烟稀少的大海，再加上好天气和大浪，不住在海边没有这么巧吧。
大的海浪一层层的打上来，基本就看不出海岸线在哪里。据烟台报业的同事说，夏天的时候这里人满为患，非常漂亮。现在却是人烟罕至，几乎没人。前段时间的暴风潮将整个海岸都破坏了，有的棚子的顶棚都飞了。砂子也被吹到了路边，还需要用机械推回去。海风呼呼的吹，非常冷，大约5度上下吧。整个手仿佛泡在冰水中一样，整个都不灵活了，身体也不是很舒服。所以大家知道为什么夏天才人满为患了吧，因为冬天来不时享受的，是来找罪受的。不过这样的环境看上去非常大气，让人感觉非常高兴非常舒服。听着海涛轰轰的响着，海风在身旁吹着，让人感觉这才是大海。
吹完了海风我们一时还没有去的地方了，更离谱的是，本地的同事也找不到地方了。最后找了半天找到地方，去了她学校那里。参观了下鲁东大学，不错的学校，很漂亮。校园比上外大多了，和复旦差不多。至于交大闵行校区这种变态地方——不比也罢。然后跑到学校附近去唱歌，贝壳悲哀的发现自己的嗓子音域本来就不怎么样，感冒好了更小了，几乎难点的歌就不能唱。不过贝壳还是唱出了今天的三个满分，大家别高兴，最后一首歌时韩文的，根本没人会。贝壳最后就说了句，总算结束了，评分居然是100。可见这个所谓评分根本是看人品的，唔，这么说贝壳人品很好咯？
最后我们就近跑到鲁东大学的食堂里面吃包子，嘿嘿，总体上说还是不错的。至少比交大的包子好吃。不过菜就——算了，不说了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差5</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/366/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2007 06:05:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/366/</guid>
      <description>贝壳来了烟台，说怎么也弄点海鲜吃吃阿。否则来烟台不时白来了吗？还有在北京的时候吃羊楔子吃的蛮爽。所以咯，看到楼下有吃羊楔子的，就过去吃了。然后同事看到里面有天鹅蛋，当然要拿来吃咯。在此说明一下，天鹅蛋不是天鹅的蛋，而是一种海产品。大致上和扇贝有点相似。
果然好吃，羊楔子好吃，天鹅蛋更好吃。问题在于吃完了回来后，贝壳当晚吐了一晚，然后隔天狂拉肚子。咳嗽药水还被吃光了，所以继续咳嗽。算上这三者，这次出差贝壳已经是四种毛病了。然后吃什么什么不舒服，睡觉又睡觉不好，当真是难受到死。
中午的时候发生了一个有意思的事情，算是有意思吧。继前几天后，贝壳中午又跑回旅馆，拿出卡，很随意的说，续一天。然后前台一刷卡，告诉我，爆了。啊？爆了？贝壳算了算，才刷了2000多啊，怎么爆了。没办法，到隔壁银行提了1000来交钱。回去怎么也想不通，为啥才2000就爆卡了呢？
贝壳连上网，输入查询密码看看为啥。幸好有查询密码，否则贝壳还不敢查呢。最后发现上个月还有800多的款没有交。问题找到了，贝壳的自动缴款日期是13号。上个月的帐单到13号才自动缴掉，贝壳来之前没有想到要手工缴钱。结果当前还有一笔钱没有缴掉，所以现在就刷不动了。
根据贝壳的计算，最多再几天，贝壳就没钱了，怎么办呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差4</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/365/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2007 18:24:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/365/</guid>
      <description>先向大家预告一个好消息，因为贝壳可能出差加版回不来，因此，买电脑的，讨论网站的，做项目的，要钱的，要给钱的，先暂缓一个礼拜。
扔板砖的也别着急了，贝壳也是无可奈何花落去。这次出差亏大了，感冒出来不说，还碰到了38年来最大的暴风潮。咳嗽咳得天花板快穿了，嗓子现在还哑着。衣服也带的不够，贝壳今天回去要洗衣服了。卡现在已经刷了1600了，估计再4天就暴卡了。而且最TMD的是事情多不说，出差还不计算加班。
更严重的还在后面，贝壳要是无法及时回去。给老妹配电脑的计划就要延后了，舅舅就会拿酒瓶碎了我。帮人做的网站就要过期了，朋友就要拿机械部件灭了我。老师的项目要严重拖后，老师就要拿口水淹了我。给女朋友的钱就到不了位了，女朋友要拖过去PK了我。问人要钱的就没法要了，这帐要从狗年跨到鼠年不能还我。最夸张的时欠钱的还拼命要还我，可就一直没碰到我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差3</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/364/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2007 06:26:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/364/</guid>
      <description>今天去上工，看到昨天的狂风卷雪，居然卷倒不少广告牌。其中最近一块就在我们昨天走过的位置，要是凑巧的话，贝壳和同事们说不定已经集体住院了。虽然雪还在下，但是却能看到天了。
今天第三天了，风稍稍的小了，阴云渐渐散去。虽然还有风雪，但是大海开始显露出瑰丽的颜色来。我们住的地方就在海边，但是住的低，被房子遮挡住了，看不到海。工作的地方虽然有海，但是刚到时天黑了，后面又见大风雪。在风雪稍住的今天，总算能从高处远远的眺望海了。
海的颜色并看不真切，毕竟离了很远，中间风夹雪还吹不停歇。但是海的壮阔确真实的让我感受到了，具体情况就看我的照片吧。隔了很久，总算能用IE把照片传输上来了。家里的配置太过严格，传输起来着实不容易。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差2</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/363/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2007 04:45:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/363/</guid>
      <description>到了烟台才发现这里标准一个小地方，不是说鄙视啥的。我出门和司机说去哪里，司机问我上海冷不冷。我奇怪他怎么知道我上海来的啊，跑这我用的就是一口标准的普通话，加上感冒，要听口音听出来的打死我也不信。最后司机跟我说了，这里机场每天多点下哪里的飞机都算的出来的。贝壳当场无语。
到了宾馆，贝壳发现一个让我差点昏倒的情况。宾馆居然每天打电话来问，先生需要按摩吗？我&amp;hellip;&amp;hellip;然后宾馆里面套套精油一应俱全，我粉怀疑这到底是什么旅馆。
第三天，更汗的事情出现了。贝壳下午跑到对方公司加班，然后出去吃晚饭。发现面外居然在飘东西，马上趴窗口看看。好消息是，没有下雨。坏消息是，下雪了。
这里的雪很恐怖的，倒不是说我没有见过大雪。北京住这么多年大雪还少么？不过这里随着雪下来的是7级大风。出门就是瓷砖，当时站都不能站的。站着就滑，身上大衣兜风，一吹就倒。实在没辙，所有人手拉手冲过瓷砖区。然后到了路上一放手，就硬生生给风吹跑了。不是说风太大，主要是站不稳，一吹就跟着跑了。乱糟糟的跑回宾馆，贝壳在考虑，还要不要去看海呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烟台出差1</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/362/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Mar 2007 23:46:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/362/</guid>
      <description>妈的，我现在还在出差中呢。
周五的时候,贝壳正在美滋滋的盘算周末要干点啥.估计要见两个人,其余就可以好好休养下.最近贝壳感冒了,咳嗽的惨不忍睹.突然经理跑过来说,那个谁啊,说马上要你过去.我给你订了下午一点的飞机,没问题吧?于是贝壳的生命骤然坠入了兵荒马乱和惨不忍睹中.
先是要调集笔记本电脑,公司的全调出去了.刚刚好出去的人回来了还在休假,中午回来.于是经理赶快打电话去威胁中午一定要来公司,就算人不到,电脑一定要到.然后贝壳紧急冲回家拿东西.上午10点多知道的情况,11点到家拿东西,11半带了一堆的衣服就冲出去了,12点多点就到了公司.先快速的解决午饭,12点半多,电脑来不及重装就拿着又冲了出去.紧急打车冲向虹桥机场,大约在半小时后,1点多,到了虹桥.
说起来也算幸运,虹桥机场我可熟悉阿,当年在这里被困了12个小时呢.而且还是国航的班机,嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿,熟悉贝壳的人估计也在跟着嘿嘿了.快速冲过去办理手续通关,到Gate的时候已经1点20了,过了5分钟开始登机,刚刚好&amp;hellip;&amp;hellip;
后面的事情更加验证了祸不单行的说法,贝壳的老妹突然电我(长途阿&amp;hellip;&amp;hellip;),问我周末有空吗?准备买新电脑.然后贝壳的老师也电我(长途&amp;hellip;&amp;hellip;),说下周要讨论一些问题.于是继贝壳失去春节后的第一个周末后,第二个周末也报废了,还不知道安排不安排的开.更严重的是,贝壳素病号,感冒还没好.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>广州出差记</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/360/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2007 19:05:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/360/</guid>
      <description>这次被公司派去广州出差了，又去了次广州。没啥好说的，挑几个有意思的事情写写吧。
公司给订了一个旅馆，我住进去，当然不花我的钱咯。然后累了，换上拖鞋，也是免费的。(拖鞋篮里面有张纸，免费擦鞋——)然后看旁边有烧水的，下面居然还有小冰箱，可乐啤酒一应俱全。哇——不愧是专业的。拿了罐可乐刚刚想开，发现旁边有张纸。《如果您用了小吧台中的饮料，请填写本单，费用会结算到您的房费中。》后面赫然是，可乐10块。
不知道是公司付费还是我付费，干脆放回去了。
后来刘凯知道这事情，说随便喝好了。一个人住宿是300的额度，我们三个才676，平均一人226。没问题，喝。后面又跟了句，回头让李胜昊从外面带一罐回来补上就得了。
我靠——
不过后来发现可乐包装挺特殊，怕补不上。我当时也不渴了，没试试看。
回上海的时候，从对方公司出来，立刻叫车，然后往白云山机场跑。我坐前排右边，车窗开着的。我看风大就没拿相机出来照相。过一个立交桥的时候，发现桥那里有个雕像。两腿叉开，双手插腰，挺有气势的。我心说这年头了这里还有这种雕像，不容易。车开近点看看，好像是个活人哎，而且还是裸的——OGM——绝对是传说中的裸奔——
啊，相机啊相机——来不及了——
过去了——
你看到了吗？
打电话给南方，又有新闻了。
别傻了，人家说不定已经看习惯了，还笑话我们没见过市面。
那怎么办？
你不想学的话就当不存在了。
嗯，都是幻觉，吓不倒我的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>出差到宁波</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/337/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2006 23:54:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/337/</guid>
      <description>名义上是出差，其实基本没干嘛。倒是看到了Gigi同学去过的天一广场。因为没带相机，所以啥也没有，就这样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>妖怪阿</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/291/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2006 19:34:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/291/</guid>
      <description>硕志公司的员工招聘仿佛是被女巫诅咒过一般，完全找不到人。先是来了个余工，共产党员。然后一个月后辞职，原因是要去日本当地下党……后面来了个刘磊，资深IT工程师。结果头天还说要来，第二天神秘失踪，人找不到，手机一直通，没人接……再后面，再后面是顾工（股肱之臣阿……XXX表打偶……），来了一天。在签约前包袱款款跑了……再后面，再后面就是偶许某人辞职了……希望杨总不要因此花轰。
这种怪异情况基本有以下几种可能。一个是被人恶意整蛊，来了就跑，招不到人。一个是招聘范围太窄，开出天价还是招不到合适的。还有就是薪水不合理，这种薪水招不到合适的人。招来的根本不能开发。按照偶的观点，貌似是最后一个。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>服务器，好漂亮</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/274/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2005 05:35:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/274/</guid>
      <description>今天偶终于见识到了传说中的服务器是如何组装的。话说我们公司准备用台Linux服务器来做发布。偶就负责了服务器的采购大业。最终抱回来的是一个如下配置的大怪兽：
Xeon x2 KSTDDR2 1G Registed ECC x4 MT 73G SCSI x3Adpetec 2120S RAID Card Hatekey 550W Power SuperMicro&amp;hellip;.(I forgot it, but it&amp;rsquo;s E7320MCH)
从昨天下午开始，我们就坐在店里面死等服务器组件到。结果服务器组件姗姗来迟。等掉了三个钟头，逛了两圈，遇到四个熟人，聊了不知道多少时间天。还让我知道IDE居然可以插根线用USB口拖，上帝阿……我的旧硬盘有救了。
昨天下午服务器组件到货后我们就开始组装，具体请看贝壳上传的图片。不过看着闪闪发光的两个大纯铜风扇，真是让没见过啥好货的贝壳流口水阿。本来贝壳还对着SuperMicro的板子留口水，然后一个人看不过去，带去看了看顶尖主板。然后贝壳口水不流了，眼睛掉出来了，知道自己孤陋寡闻了。
时间跳阿跳，直接到今天。搞定所有部件，将最后的SCSI线插上去后。OK，开机正常了。大家不要听过程简单，其实很麻烦的。最关键是机箱，只要配合上有点错误，就装不上去了。整个过程就像在螺丝壳里做道场。真不知道1U的机箱怎么混的……麻烦装机器的师傅了。
Adpetec卡还不错，真的不错。上去后驱动没装就认出来了，省却我很多麻烦。否则我先要重编译一个合适的内核，然后上驱动，再放到安装盘里面刻录一个新的，以这个内核为基础的安装盘。这样才认的出来，然后可以安装。只要基础系统出的来，剩下的东西就好办了。装好系统直接上了一个ProE1000的驱动，居然上去了……厉害的。然后Copy下所有需要安装的，再下面就和服务器无关了……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>电信机房参观</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/268/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2005 04:12:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/268/</guid>
      <description>今天偶跑到上海电信机房去参观了，看里面的机器感觉真是爽阿。很多都是品牌机，拼装机都看着非常专业。绝对不是我们公司里面那种破烂机器能比的上的。问代理商，代理商说这是电信的1G光纤分流到户，每个机柜100M带宽，20个机器去分，每个用户不限制流量。因为我们用的那个机柜都是小流量的机器，所以保证我们10M没有问题。如果以后流量太大，也可以换一个接入，用专用的100M口。
偶们在公司里面估算过，假定一个页面调入，不计算图片等媒体，需要50K的网络数据传输。（这也是公司一般页面设计的大小）调入非媒体的时间假定在五秒不会让用户感觉到慢。这样一个用户连接就需要保持10K的带宽。10个用户就是100K，换成bps就是大约合0.8Mbps。图片一般都是静态的，所以只要跑一次，后面IE会自动看缓存。所以每次会耗用KeepAlive的Session大约250字节的数据，基本可以忽略。只是如果带宽空余点首次跑图片的时候比较快，如果不空就比较慢。到后面访问几乎没有差异。
按照供应商的数据，我们有可以至少支持125个页面并发。假定平均一个用户同时开启的页面是两个（有的人开新窗口来用的，还有部分是我们需要弹出或者页面内引用页面），那么就是支持60个用户并发左右，貌似够了。因为60个用户并发，假定每个用户等待加操作需要10秒/页面，而读取的速度是5秒/页面。那样峰值用户数就是120人。平均来说可以支撑最少1000个用户。
问题在于问题在于，杨总设计的业务流程中大量的使用了内嵌的office文件。经常要上传下载office文件。那么我们要把这部分的流量抽离开来使用。一个office文件平均100K，而用户静态数据区大小是100M。按照单次使用不超过总容量1/10的原则来计算，一次用户操作的最大空间就是10M合100个office文件。实际到是没有这么多，一般是5个上下。这样算来，用户需要在五分钟内上下传500K的额外数据。运气好的话只有两个的客户在做这个东西，那么就是6Mbps的速度要求！
我们在假定了两个客户同步做上下传的前提下，还得到这种惨淡的结果。要我们支撑120个同步用户至少需要20Mbps以上带宽。不知道这个系统在后面还怎么经营下去……
算了，那个也不关我事，至少目前不关。到是服务商的收费理由让我感到很有趣。他说他收费贵是因为机房建立的比较好。电池是专门的在线UPS，大楼有备用的发电设备，灭火器是干粉的，大厦是抗震的，所以比较贵点。这些理由怎么样不说啦，至少让我开了眼界……
回来的时候碰到件妖怪的事情。我不知道怎么回去，正好和陈工的981顺路，所以一起回去。结果车等了很久，上去人很多。开了没多久，发现熄火。司机关掉机器再开，启动不了。然后狂踩离合器，汽车居然跑的动了。虽然速度奇慢，不过让我觉得很神奇……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工博会第三天</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/254/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2005 17:00:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/254/</guid>
      <description>其实第三天并不完整，因为贝壳感冒了……
头天累过头了，然后晚上吹了点冷风。结果当晚就感冒了，今天起来说话嗡嗡的。还好没有发高烧，否则问题严重了。可怜我还要带一个包和一个笔记本去展厅。因为这个是昨天我带回来的，总不能不带过去阿。所以撑着到展览场地，通关进去，好玩……今天我最早。于是连上笔记本然后准备好参展的东西，坐下来休息休息。
柏菊同志是第二个来的，紧接着就是曾经理。知道情况后和杨总打个招呼，放我回家。我说我先顶个上午吧，否则交接不好做。要是客户上来一问三不知就不好了。何况我还要照点照片。于是顶到杨总到，基本东西都说完了，跑去拍MM照片。原来前天看到的Hot
Girl是阿尔卡特请来跳舞的，难怪……
跑到西门子的展厅里面，发现还需要登记资料和排队。我问警卫这个队伍大概多少时间，他回答是二十分钟。按照一贯的情况来分析，这句话的真实含义是，起码要半个钟头以上！我哪里有那么多美国时间阿。半个钟头后已经过了吃饭时间了，算了，照了两张排队照片出来了。到是周一可能比较轻松的进去，不过感冒呢，还是算了吧。
回家吃饭，下午去邮局领了老妈寄过来的芯片。测试了下，还是低速的，而且比原来的还差！大致和老板N年前买的相机里面的128M低速芯片性能一致。真不知道这些人到底是干吗的，没见过高速芯片吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工博会次日记</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/253/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2005 16:40:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/253/</guid>
      <description>今天跑过去又早了，所以拿了相机去照其他几个馆。先跑到了五馆，赫然发现有交大的展台（后面还碰到了一个交大的老师）。妈呀，虽然毕业前对交大是恨之入骨，这么多年对于交大捞钱的恶德行也是知之甚深。但是毕业后突然看到交大还是蛮……怀念的。难怪N多人难忘母校，其实和他在学校里面受何种教育无关，主要是这个标志代表了他的一段少年时光。后面还有复旦等等的展台，不知道大佟看没看到这个blog。不过你学校都参加了你还不知道工博会是啥，这个也够……
有大学必定有高科技演示和啥引进会联合会发布会一类的东西，这里也不例外。我看到一个潜水机器人的演示，觉得很像JR他们搞的那个。要是小方JR看到这个blog，记得查查你们的东西是不是给copy了。我肯定那个不是原版，因为没有一陀陀的硅胶在上面。
后面我跑去本馆看移动了，不知道为什么移动那里有辆车。照相的时候给MM发现了，摆了Pose让我照。奇怪，移动啥时候卖车了？Coffe
MM照例还是满街跑。不过今天公司同仁不上班，全部倾巢而出，在展位上搞了N多东西。拉了一拨又一拨的人，弄的我都没时间休息。期间我还看到了一对外国人，不过讲的不是英文，应该也不是法文和德文。这几国文字不会但的听的多了，所以也能听出来点。
今天还有一个奇怪的就是有很多小朋友在展位里面转。大的十多岁，小的三四岁。不过后来池工带了他的老婆孩子过来，然后还有个客户带了他女儿过来。So我弄明白了怎么回事。还有个客户在和我们大谈和电信合作服务的可能，杨总看来明白不少，我反正还是一脑袋雾水。
杨总搞了个主意，用有奖答卷来吸引客户。结果我们买了两斤……棒棒糖。看着曾经理在那里举棒棒糖的样子，真的是蛮搞笑的。最后我照了N多搞笑的照片，包括吃帮帮糖的，janny同志倒水的等等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工博会首日记</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/252/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2005 04:24:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/252/</guid>
      <description>今天去工博会，早上出门打领带花了我不少时间，一直解决不了。最后还是小舅舅跑过来搞定问题。建议没有试过打领带的可以先试试，省得到需要的时候手忙脚乱。路上打车，应该说很快的。我预计是12块搞定。但是在杨高路上堵车堵了10分钟，结果花了21。明天怎么过去再说吧。
进馆的时候是我看过最白痴的设计。参展商一定要从2门进来，要经过10分钟左右的通关检查。大致来说就和机场的那套一样，从小看到大，我烦都烦死了。结果我提了两桶水通关，累个半死。然后更加白痴的是所有人员都要从大门口出去，为了这出去的问题我又化了10分钟出去。通关走3
瓶水花了我20分钟。最后干脆让人送进来，反正是老板付钱。
进去以后就是部署，我主要把整个系统放在了展台上面，弄了点图片在上面不断循环播放。具体大家看照片吧。下面我带了数码相机进去，趁大部队还没有到，赶快跑出去照相去。好容易不要钱进来，不照相岂不浪费？不过可惜慢了几分钟，导致开幕的瞬间没有照到，可惜可惜。
整个展会让人印象最深刻的就是MM暴多，而且和交大的质量简直天壤之别。不过想想也是，工业的MM比较少，可是服务器依靠MM吸引眼球再正常不过了吧。嘿嘿，我这种照相狂就幸福到了。里面还有一个比较让人爽到的是汽车特别多，好车虽然不多（又不是车展）。但是能看这么多车也算不错了，毕竟我是计算机专家，不是汽车专家，我爸才是。里面还有比较夸张的地方就是居然有架直升飞机，MyGod，你要卖给谁阿？带到这里。不怕给人晚上拉了开走？
说到安全，尽管安检如此严密。还是有人被偷了。而且就是我们隔壁，有两个PPMM的那家，做网络视频会议的。他们还比较搞笑，服务器的内存和CPU被偷，其他没事。上帝，这个贼还挺精。这两个部件小，外表根本看不出来，而且价钱超贵。我看到的报价大约是加一加2000多。所以怀疑是内贼。
里面几个卖点。头一个是流动的Coffe
Girl。经常有PPMM跑过来问我们咖啡要吗？一杯十块，这个创意真的很厉害。因为十块的咖啡不见得如何贵，有MM可看（对同样是女性来说也可以起到吸引眼球的作用），不用跑路。所以我看到好几个人掏钱了，真的是商业无处不在。但是首先我们不嗜好咖啡。其次她来的不是时候。有人在大早上刚刚来和吃好午饭的时候喝咖啡吗？所以我没有买。
第二个卖点是会弹琴的机器人。其实这个东西很简单。原理上讲就是将一个工作组件定位在一个特定位置，保持位置和向性。然后组件工作。很多部件组装都用了相似原理。但是将整个原理如此show给大家看就有点意思了。
第三个在第二个后面点的位置，是一个会运动的城市交通系统。模型照片可以看照片集。我看不大懂技术难点，不过觉得很好玩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工博会eve</title>
      <link>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/251/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2005 05:34:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>//vlt1.shell909090.org/blog/archives/251/</guid>
      <description>今天是工博会的前夜，贝壳还在辛苦赶工。古人云是非只因多开口，烦恼皆因强出头。贝壳今日无意多说句，我家离工博会现场很近。结果被老板勒令加班，还把所有参展用具全部带回家节约时间……贝壳不要啦……
结果抗议无效，贝壳还是背着N多东西回家。明天七点赶去会场现场，部署各种用品。具体情况明天再说啦。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>