<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gansu on Shell&#39;s Home</title>
    <link>//blog.shell909090.org/tags/gansu/</link>
    <description>Recent content in Gansu on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>CC-BY-SA4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Nov 2013 17:54:45 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="//blog.shell909090.org/tags/gansu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>甘肃行——第四五天（阳关，玉门关，雅丹）</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/2513/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 17:54:45 +0800</pubDate>
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/2513/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今早是从露营地醒来，直接拍日出的。在戈壁之上，天空先是泛白，最下面一层橘色的雾气。进而开始分层，红色逐渐浓重，上面镶着一汪金色。随着天色渐亮，两旁的红色逐渐浓重，直到接近血色，中间的金黄却逐渐透亮。颜色层次清晰，变幻莫测。最后一个光点从地平线上冒出，顿时镜头里光华闪耀，根本照不下东西。等我终于把相机调整到可以照的时候，半个圆球已经从山巅上站了起来。没按两下快门，太阳就从地平线下钻了出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天是包车西线一日游。主要是阳关，玉门关，雅丹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;早上从敦煌出来，走在隔壁公路上，能够看到远望无极的戈壁景色。这里和沙漠还不一样，沙漠全是沙子，上面寸草不生。戈壁这里土石横乱，中间能看到一点点绿色，却和最高原一样，连不成片。但是不毛的地面上是湛蓝的天空，色彩丰富，相机根本无法表达。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们路上的第一个景点是西千佛洞。西千佛洞和莫高窟一体同源，都是在沙砾岩上开出的洞窟式壁画。不过这里近邻河道，所以保护没有莫高窟好。而且由于是家族发起修建，因此质量上也差很多。不过由于旁边就是河道的关系，这里绿树岑天，绿化比莫高窟好很多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;西千佛洞的壁画也是严禁照相的，总体风格比莫高窟粗旷很多。壁画的风格混合了印度的胡人风格和中原的风格，和莫高窟两相对照，可以大致印证佛教传入中国的演化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阳关是人造景区，略过不表。建议可看可不看。这里唯一值得看的只有远处的阿尔金山形成的戈壁雪山的奇观，还有阳关遗址半边红半边绿的景象。当然，对狄仁杰感兴趣的可以在摄影基地那里照个相。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;玉门关遗址倒是真的，不过只剩半边残楼，供我们这些来者体味一下“青海长云暗雪山，孤城遥望玉门关”的诗词。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至于汉长城就更坑爹了。一座一人高的土墙，留着一楞一楞的夯土痕迹。要不是解说我绝对不信这是汉长城，顶多以为是那家楼没拆干净的遗址。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雅丹地貌不知道怎么回事。带我们去吃烧烤的女孩强力推荐，说是美极了。我们去看的时候却是黄土连天，一点都没有粉色的感觉。我不觉得会是大话，也不觉得气象在几天内变化。唯一能说的只有天知道了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晚上回到敦煌，吃了一次敦煌本土的大盘鸡，味道不错。隔天早上吃了当地的驴肉黄面，很好吃。去敦煌的吃货们（虽然我不觉得真正的吃货会去敦煌）不妨尝尝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第五天主要行程就是在敦煌瞎转，然后在中午做上去格尔木的大巴，在半夜一点到格尔木市。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>甘肃行——第三天（敦煌莫高窟）</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/2509/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2013 13:40:30 +0800</pubDate>
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/2509/</guid>
      <description>&lt;p&gt;敦煌是丝绸之路上的一个小小的城镇。小归小，市镇基础设施还是挺全的。里面还有个超级大的市场，瓜果很好吃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从敦煌出去，往火车站方向开一会，再转去鸣沙山，才真正到了莫高窟。莫高窟在敦煌旁边的鸣沙山东麓。整个鸣沙山都是有砂石堆积粘结而成的沙粒岩组成的，呈现明显的层状风化。莫高窟已经建设的非常不错，绿柳成荫。中间有一条干涸的河。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莫高窟里面是严禁使用相机的，如果发现会被请去警务那里喝茶。因为曝光会导致铅白氧化加剧。为了子孙后代还能看到这些壁画，还是放弃照相吧。反正按照里面的人数，也不可能玩合影。要论照相，各种书籍上的照片一定比你照的精美。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;敦煌的壁画很漂亮。当然，经过千年的时光和空气的氧化，现在的壁画已经色彩斑驳，很多已经发黑。第一眼看上去，和漂亮搭不上边。但是当进入精心保护的洞窟，观看里面尚未破坏的壁画的时候，你至少得承认，他们很漂亮。这里提一句，很多漂亮的壁画都是两边和顶上的，这说明光的腐蚀作用不是开玩笑的。当然，要说精美也不至于。毕竟这些壁画是给当时的民众膜拜的，不是给皇室成员的。所以要说美轮美奂也到未必。这里我吐个槽。在解说的时候反复提到XX老外是专门研究历史的，所以能够准确的看出哪个物件比较精美——既然如此，这帮老外就没想过买回去别人看得懂么？如果一般人也看得懂（虽然我觉得多半不行），那能够看出物件精美和研究中国历史文化有个毛关系。。。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莫高窟的发现很有意思（有人说是一场悲剧）。在清代，整个莫高窟已经无人知晓。当时道士王圆祿在这个地方修道，打扫流沙的时候无意中发现了这些壁画。他就把壁画和佛经卖了，换得的钱用于“保护”洞窟。在洞窟里面看过后得说，与其说“保护”，不如说“破坏”比较合适。因为王圆祿毕竟是个道士，搞佛教很不专业。没把洞窟全修成三清像估计是因为手里没钱——莫高窟的文物当年可是便宜的很。当然，换成国家，保护力度就高多了，水准也高多了。不过有人给我看了一张国庆莫高窟的照片——我得承认这种情况下与其说是保护不如说是破坏比较恰当。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说到乱写乱画，我发现好像中国自古到今都有这种习俗。跑到洞窟里面经常看到的就是民国XX年某军官到此一游，清朝XX年X人留——相当于古代的到此一游。莫高窟的保护价值比较高，一旦提上去就不能清理，所以很罕见的，这些涂鸦居然留存百年，直到今日我们有幸目睹。也因为这个缘故，在洞窟内都摆满了一人高的玻璃，谨防不自重者。在某个洞窟里，我们还看到了大千先生当年的涂鸦。我和同伴说，同样是涂鸦，大千先生留来就是佳画了。导游接下去说了一句，那得看画在哪。大千先生的画留于空白处就是文物，要是画在壁画上一样是涂鸦。至于你们的字画，留在哪里都是涂鸦。深以为然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从莫高窟回来，当晚我们就去鸣沙山露营烧烤骑骆驼。路上我们还看到了动力翼滑翔机。简单问了问当地人，好像没有人在经营这种东西，可能是游客自己带来的。很遗憾，不知道什么时候能玩一下动力翼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;骑骆驼去鸣沙山的时候有点失算，我忘记换上长裤，结果骆驼行进都是一个方向的，右脚就在太阳下暴晒了一个多小时。回上海后一看，左右脚黑的完全不对称。走着走着，我们居然走过了——呃，一片坟地？！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去鸣沙山的路上，有好大一片地都是坟地。而且从墓碑来看，最早有民国时期立在这里的。当地人有用土划沟形成四四方方一座阴宅的习俗，所以有些阴宅里面是一大两小三座坟，有些里面就是一大一小，远处还一座。仔细看墓碑，主人和夫人在民国时期死的，偏房在六几年死了后儿子给葬的。过了坟区，贝壳看到了下午去莫高窟路上看到的景色，所以就拿出手机照了一张。这就是我发过很多次的那张驼队的剪影。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到露营地，刚好赶上落日。贝壳爬上上百米高的沙山，看到了非常漂亮的落日。彩霞，火烧云，金色的霞光。晚上还照到了银河。其实从观赏来说，这里比垦丁出火差很多。而且我手里的相机也远不如托总。不过这次居然照到了很漂亮的银河。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里插一下照银河的要诀。30s长曝光或者B门，光圈开到最大，缩放放到最小（18mm端），ISO调到1600以上，色温调整到4500K以下。最后，手动对焦，焦距无穷远，关闭闪光。使用三脚架。万一没有条件，也要把相机平稳的放在某些平台上面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晚上很简单，泡面，烤羊肉烤鸡腿。虽然没有店里卖的好吃，不过也不错。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>甘肃行——第一二天（兰州）</title>
      <link>//blog.shell909090.org/blog/archives/2506/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2013 23:31:11 +0800</pubDate>
      <guid>//blog.shell909090.org/blog/archives/2506/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本来今天是去罗布林卡听讲解的。结果猫咪打电话过来说去青海的火车只有最后一张票，就在中午，还有两个小时。没办法，紧急把阳台上洗了还没干的衣服（准确说是被雨淋了还没干）打包到箱子里，然后出门买了一包火腿肠，打上出租就往火车站跑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;萨拉的火车站果然是全国最变态。别的车站是购票入站时安检，他是入站购票前安检。而且我带了一把瑞士军刀也被检出没收，弄的我现在还需要买一把。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;路上碰到了一对老夫妻，据说是敦煌人，在西安教书的。他们建议我在格尔木下，然后坐车到敦煌，再从敦煌玩到兰州，会比较快一点。我想了半天，还是算了。到格尔木是半夜三点，鬼知道几点能坐到大巴。而且青海这里我完全没有准备，要不到兰州找个搭子我连玩哪几个景点都不知道——除了莫高窟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结果没想到的是，到了兰州的下午我就又出发了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚到兰州，打了辆车到西驿。住下没一会，碰到一帮去甘南的和一个去敦煌的。想了一会，甘南属于户外路线，敦煌就比较休闲。本来我的时间就不是很够，而且刚刚去过阿里南线这种线路，对户外暂时没啥太大想法。所以就跟着去敦煌的走咯，晚上9点的火车。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在去敦煌前，有个北京的妹子拉着我们一帮子人去正宁路小吃街吃了半天的东西，在此特别谢谢她。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本来想在这里讲讲兰州的小吃，不过后面还有一回，我就先不展开了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晚上就从兰州去敦煌，居然坐到一辆传说中的绿皮车。从晚上一路晃晃悠悠的开过去，热水炉都是烧的锅炉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过外面风景真不错。一望无际的戈壁荒漠，路上还能看到风力机组阵列。一眼看过去，近处是一堆堆的土坷拉和低矮的灌木，远处就开始一望无际了。在目力所及的边缘，是密密麻麻的白色的树——其实是风车。往前开一点，有看到一片大草原的味道。和西藏高原的大草原差不多，除了远处不变的风车。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
