<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>%E6%80%9d%E8%80%83 on Shell&#39;s Home</title>
    <link>https://shell909090.github.io/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
    <description>Recent content in %E6%80%9d%E8%80%83 on Shell&#39;s Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Jan 2015 15:46:14 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://shell909090.github.io/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>无题</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2717/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 15:46:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2717/</guid>
      <description>&lt;p&gt;路过南京，突然想起前几年在狮子桥吃的鸭血粉丝汤。什么味道其实已经忘了，只是在干完了活后等火车回上海。看时间，与其在火车站无聊还不如在狮子桥吃点东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这不是我头一回吃这家。刚毕业的时候，没钱，但是又想出去玩。于是就一个人去了南京。那时南京倒是还有个朋友，可是我放假的时候人家也放假，所以还是一个人在南京到处跑。有天晚上，就是在狮子桥吃的晚饭。同样的店，同样的座位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我已经想不起来两次看到的景观有什么细微的差别。大概来说，无非就是几个消防栓什么的。但是几年间，他们居然没有什么太大变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又想起了外婆家，我长大的地方。从大体上看，好像也没什么太多的变化。但是细微处还是变了。我结婚搬了出去，外公也走了，留外婆一人独住。于是，很多东西都开始凑合了起来。原本电饭锅坏了大概是会去换一个的，现在也懒得换了。冰箱里也塞满了隔夜菜，有些甚至会隔月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有形的东西总是会坏的，无形的东西总是会被忘记的。无论什么，消失才是大多数的宿命。和宇宙比起来，这地球只能算是沧海一粟。和时间比起来，人的生命只不过是白驹过隙。就在这小小的地球上，有多少匹白驹曾经越过溪水呢？你记住了几匹？又有几匹，曾经看到过我看的东西。狮子桥的消防栓，我的博客，火车站的长椅。他们总也有坏掉的一天，也有被人忘记得一天。记得他们的人，也有离去的一天，写下他们的文字，总有丢失的一天。直到有一天，他们的形体早已经消亡，痕迹再也不能从地球上找到。甚至记得他们痕迹的人的痕迹都已随风而逝。这时候，他们就像其他的白驹一样，成为了一个数字。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台北地铁砍人事件</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2635/</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2014 11:12:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2635/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;哪里都有疯子&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;其实并没有疯，只是不论理由，就是要杀人而已——就是所谓的反社会人格。理论上心理咨询是可以发现的。但是台湾的经验告诉我们——目前的心理咨询密度不足，敏感度不足。而要维持足够的敏感度，不仅费用成问题，而且还会有很多啼笑皆非的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会压力？北欧够没压力了吧。2011年挪威发生爆炸和枪击。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;废除死刑？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我不赞成废除死刑。当然，这和捷运杀人案本身并没有什么关系。他杀人的时候就知道自己会被判死刑。人不畏死，奈何以死惧之，死刑对凶手是没什么阻止力的。所以废除死刑还是保留死刑，都不能阻止凶案的发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是死刑还是能阻止一些东西的。例如本次事件，死者中有两位20出头的年轻人。如果没有死刑，他们的父母会不会试着杀了凶手呢？反正活着也没什么意思，而且很讽刺的——我们也不能判这些人死刑。更进一步的，每次杀人案，我们需要严密保护的想必不是受害人，而是加害人——因为加害人不能死。而我们的法律为了保护加害人而存在，受害人遗族如果心理难以平复，只有自己动手，同时把自己变成受法律保护的人——就是加害人——才行。这样的逻辑不荒谬么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死刑这事原本就没什么意思——我们已经遭到了损失，却还要用杀人来扩大损失。从这个意义来说，如果真是很久都没有恶性事件了——例如2011年挪威枪击和爆炸事件那样。这样的情况下，要不要废除死刑还真的可以商量。只是真的如此，我们应当判处什么人的死刑呢？长着野百合的绞刑架大概会成为城市最美丽的徽章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死刑的意义在于，在无法无天的地方，我们有一种廉价的方法，可以永远的不用看到这个人。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;和太阳花连结&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;咳，要认真论关系，马总统和杀人犯的关系绝对比太阳花近——这人的衣食住行，哪个不是受到政府政策的影响？是为期一个月的太阳花运动，还是持续执政数年的政府，更有可能造就一个杀手？两者哪个和凶犯的联系更多？持太阳花论的人认真想过这个问题么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有。包围行政院的年轻人去哪了？大概正在被各种凶案发生时的警察逮捕吧——你不觉得换个说法”凶案发生时，警察去哪了？“，这个质疑也能成立么？而且大部分凶案发生时都看不到警察啊，明明总统府门口一大堆的说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也不要以为持这种论点的人是傻瓜。你讨论了这个问题，哪怕是否定，也达到了他们的目地——没有关系也是一种关系啊。我们不断讨论，有没有关系，有没有关系。不断得出结论，没有关系，没有关系——届时只要轻轻反问一句，真没有关系为何要讨论这么久，有人讨论过西瓜和美国国旗的关系么？没人讨论，是因为真的真的，一点点关系都想不到啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度来说，这种问题居然还需要讨论本身就很反常，你我都是网里的一个飞虫而已。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;玩游戏和杀人的关系&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;比”吃饭和杀人的关系“近，比”没有女朋友和杀人的关系“远。从这个意义上说——难道政府要强制所有人谈恋爱？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>携程网信用卡泄密问题</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2606/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Mar 2014 22:15:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2606/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;事情经过&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;2014年3月22日晚上6点多，乌云平台报告了&lt;a href=&#34;http://www.wooyun.org/bugs/wooyun-2014-054302&#34;&gt;携程平台支付日志泄漏问题&lt;/a&gt;，然后信息快速传播。晚上八点左右我就得到消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从描述中大致来看，应当是支付过程的各种信息都被打到了日志里面，然后日志泄漏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天，携程&lt;a href=&#34;http://pages.ctrip.com/commerce/promote/201403/other/xf/index.html&#34;&gt;发表声明&lt;/a&gt;。简单归纳就是几点:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;漏洞系调试所致。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;受影响的用户为21-22日的用户，统计仅93人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因漏洞引起损失，携程将全额赔付。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;个人认为，携程的声明基本就是在推卸责任。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;过程还原&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;漏洞细节虽然没有暴露，但是从透露出来的信息仍然可以拼凑出部分过程。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;某个时间开始，携程的某个内部人员打开了线上系统的日志，用来做调试。不幸的是，日志里面包含了信用卡所有刷卡信息，而且日志可以被穷举下载。这个人是谁，什么时间开始，不知道。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;22日，漏洞发现者(猪猪侠)发现了这个问题，并报告在了乌云上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;携程收到信息后，立刻关闭了调试模式。并且把系统日志拉出来看看，发现里面有一些人。于是携程就发表声明。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1&gt;问题分析&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;在整个过程中，暴露出几个问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;携程未必是故意记录CVV信息。但是根据携程可以让用户仅提供卡号后四位就可以完成刷卡来看，携程一定是记录某些信息的，但是未受到本次漏洞影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;交易过程所交流的数据属于机密，到底是什么人有权限打开调试日志，又没有经过严格的访问控制？是主管级以上？还是普通员工？无论哪个级别都是严重的问题。如果是普通员工，说明携程对员工的管理不到位，权限分割控制不合理。任何恶意员工可以打开日志得到数据而主管无法察觉。如果是主管以上级别则更加糟糕。说明主管根本不懂技术，也不知道如何保护客户的安全。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时间是否仅限于21-22日？如果是的话，意味着仅仅2天就被攻击者找到了漏洞。如果是偶然的话也太快了，如果是必然的话，则代表携程内部其实还有其他问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两天的交易仅仅是93人？没有更多？为什么只是部分用户受影响？携程并没有披露更多细节。要么是这里仍旧隐藏着漏洞，要么是携程的危机公关不到家。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1&gt;评论&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;为什么说携程的声明是推卸责任？&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;首先，对于受到影响的用户，只要能证明是携程的责任，无论携程是否发布声明，都可以打官司获得赔偿。携程的声明仅仅是表达了他必然受到的法律后果。如同驾驶员发表声明：“我喝醉后所撞伤的所有人，我将全额赔付其医疗费”一样，没有任何意义。而如果无法证明是携程的责任，携程当然不会管你。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;携程是否隐瞒了更久以前服务器调试开启的事实？这并不好说。个人倾向于善意的揣测携程不会隐瞒，但是在行动上不妨恶意的揣测其实调试信息打开时间更长，受影响的人更多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为什么只有93人受到影响，携程并没有公布。携程的事后分析，应当都是基于这个漏洞的特性“下载日志”而定的。其赔偿基线也是根据“下载日志就会有日志”而产生。但是是否有可能被擦脚印？或者内部人员打开日志然后关闭而逃过被抓？这些携程并不能回答。从问题分析2来看，这种可能并不能排除。而携程的声明并没有表示对这些情况负责(当然就算想要负责也无能为力)。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由于携程信息的不透明，其声明“只有93人受到影响，其他用户安全不受影响”，换个说法就是，“不接受任何赔偿请求，除非你们有足够证据”。问题是用户怎么可能有证据？证据都在携程的服务器上和拿到信息者手里。当有用户的信用卡被盗刷，如何确认是自己的责任还是携程的责任？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;基于上述几点，我认为携程的声明是在推卸责任。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;建议&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;如果你是93人之一，当然，携程应该已经联系你换卡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你不是93人之一，根据上文分析，携程是不会理你的。基于携程并没有透露更多的信息，也没有第三方机构佐证其说法的事实。你需要自行考量信用卡信息泄漏的风险。因此，我对所有在&lt;strong&gt;三年以内&lt;/strong&gt;在携程使用过信用卡的所有用户的建议是，&lt;strong&gt;立刻用各种方法冻结信用卡或额度&lt;/strong&gt;，并&lt;strong&gt;尽快换卡&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对所有人将来的建议是，&lt;strong&gt;远离携程直到其展现出对用户隐私和安全足够的尊重&lt;/strong&gt;，或者关门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS，你可以用下面几种方法冻结信用卡:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;打电话给发卡行，要求冻结。发卡行核对一些基本信息后就会帮你冻结。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用网银将额度改为1元。根据网友反馈，建行的额度是千元为单位设定的，建议建行的用户们尽快弃卡。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1&gt;信用卡的固有弱点&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;信用卡消费的几个要素是，卡号，CVV号，还有有效期。如果是线下消费，需要核对签名(理论上如此)。如果有设定密码，需要核对密码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;密码的问题是，如果设定了密码，一旦信用卡被盗刷，而密码一次正确，将被视为用户责任。而且很多发卡行的跨境消费是设定了密码但是没有密码也能成功的。因此信用卡的建议是不打开密码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在网络使用中，这里有个很严重的不便——卡号，CVV，有效期，都是发行时即固定，不可更换。这导致一旦你将这些信息交给对方，你的安全就全由对方保护，发卡行无法帮你做任何事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正常来说，应当使用密码乃至在信用卡上附上电子token来加强安全性需求。这样的话，token信息无法保存，密码可以修改。当出现携程这类问题时(或者更普遍的，当碰到有恶意的商家时)，可以通过修改密码来解决问题，不需要换卡。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;一个小故事——我和携程打交到的经历，还有我为什么幸运的逃过一劫&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我在某年，使用携程订机票的时候，对方业务员让我报出身份证号。我当时就一阵错愕——难道身份证号不是应当使用手机键盘输入么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两者的区别在于，手机键盘输入，信息是直接输入到VI系统的电脑中，业务员只能看到尾号。而如果是业务员输入，那么他就有我的所有信息——从身份证号到信用卡号。也许我可以相信携程，但是我如何相信业务员？出了问题，我如何证明？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我就向携程的客户经理投诉了这个问题。具体经历在&lt;a href=&#34;http://shell909090.org/blog/2011/12/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%AE%89%E5%85%A8-%E4%BD%A0%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E4%B8%9C%E8%A5%BF/&#34;&gt;网络安全——你需要知道的东西&lt;/a&gt;里面已经描述了。这里面甚至我质疑了携程保存信用卡的安全性，几乎和今天的问题类似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果没多久，我打给携程的时候，丫的业务员和我说，如果你信不过我，咱们可以走这套系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我了个大去，这种系统还允许旁路绕过？那有个毛线的意义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从此(12年年中吧)我再也没有用过携程的业务——用也是让公司同事帮我用。因此，当去年(13年某个时候)我的老卡到期，我就换用了新卡。新卡还没有在携程上用过。所以本次问题我一点事都没有。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台湾服贸协议问题</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2598/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2014 11:33:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2598/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这篇东西是简单介绍台湾服贸问题的前世今生的文。其实我早就在关注这个问题，只是作为一个大陆人，这个问题很不合适。毕竟服贸这东西让台湾人很不爽。换言之，某种程度上我是获利一方。作为获利方还指手画脚说三道四未免有点“得了便宜还买乖”的嫌疑。不过近日，服贸问题已经从一个单纯的贸易协商变为政治问题。这里面很多东西非常值得我们学习。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;什么是服贸协议&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;简单来说，就是大陆和台湾的贸易协定。从这个角度来说，这个东西不但没问题，而且必须。出问题的是内容和通过内容的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台湾政府宣称服贸可以提振台湾经济，但是民众始终有疑虑：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大陆人工(薪酬)比台湾便宜，加大开放是否会影响就业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开放不对等，台湾太多领域对大陆开放，而大陆很多领域不对台开放，其中甚至包括影响国家安全的重要领域(例如通讯和传媒)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大陆食品安全问题，台湾的检验检疫是否能保持独立性&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;老实说，从大陆人眼光看，很多问题颇有点——不知道怎么说的味道。台湾食品安全问题也不轻，而且从就业工资来看，台湾平均起薪大概和上海持平。随着工作年限上涨，反而是上海这里工资更高(至少在IT业)。如果每一条都照着对台湾有利的方向改，对服贸不爽的就是我了。基本一点，协议是双方的东西，即使我们看起来这个协议再合理，对对方再有好处，如果对方本身不同意，就不应当且也无法签署。协议本身，必然是双方讨论，我这里退让一点换取你哪里退让一点，最终得到双方认可——的这么个过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参考可以看以下几条：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://billy3321.github.io/tisa/&#34;&gt;看过来&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://billy3321.github.io/tisa2/&#34;&gt;看过来&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://billy3321.github.io/letter2ma/&#34;&gt;看过来&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1&gt;问题在哪里&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;问题在于通过的流程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台湾服贸对不同人群造成的影响不同。对于老板阶级来说，员工工资降低，市场扩大，自然是好到不能再好的好事。对于高阶白领来说，能到大陆打工也不坏。但是对于中低层员工而言，就要面对工资降低，服务品质变差等等问题。因此不同人群对服贸的支持和反对是不一致的。而台湾不是大陆，通过这种东西理论上是要通过内部讨论，人民授权的。问题是服贸这么一大包，这条这帮人不同意，那条那帮人不同意。每个人一个说法，但是总之就是反对你。这样服贸就始终无法通过，政府非常头大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此要通过服贸，比较容易的办法就是逐步协议，每次只谈一部分，对少部分人产生不利影响而对多数产生好处。逐步通过逐步调整，减少影响范围，降低抗议人群比例。但是台湾政府不但拿着一大包协议来签，而且想大手笔的一笔就签下去，完全没管民众的反应，也不管是否合规。等民众抗议了，再强行闯关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呃，是不是来大陆考察多了，一不小心以为自己还在过组织生活呢？&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;最近怎么回事&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;本来去年服贸都要签了，结果被人踢爆，叫停回去重新逐条审查，而且要开公听会(听证会)。大陆的同志们想也知道，听证会么，涨价就对了。所以党国官员干脆一周开八场，我讲你听就好，乖乖不要多问。结果引起不满，后面被人排成了两周一场——依然是我讲你听(非常熟悉吧)。党国官员还很不爽，指责这是拖延时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后拖到最后一场，干脆一合本子。好了，三个月已到，审查视为通过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;咳咳，要这么容易，不知道能不能拜托他通过一下大陆人获得“台湾”国籍的法规。只要迁一成大陆人的户籍过去，公投回归大陆就没疑虑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参考可以看&lt;a href=&#34;http://musou.tw/focuses/19&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;所以呢&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;所以这帮不爽的人就跑去把立法院给“占领”了。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;啊然后呢&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我也不知道。不过搞成这样，已经完全不是服贸的问题了。服贸本身没什么太大问题，逐条审议逐步通过也可以，阻力大也不会比现在更糟吧。现在已经是手法本身激起的不满比服贸本身还大了，作为政治(尤其是还算民主的地区的政治)，这么搞是很不明智的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从我关注的台湾各大事件的结果来看，往往是雷声大雨点小。运动的时候声势沸反，但是最终结果下来往往是差强人意。但是好在运动是经常的。民众往往是这里一点，那里一点，能够挡住一些太过荒唐的事情。其实这也是民主社会协商的必然结果，指望一次运动就能把所有的问题一并解决的想法，和一次通过整包服贸一样不靠谱。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>移动设备的未来预期</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2571/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2014 16:38:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2571/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;相机&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;低端数码相机估计会死绝。高端相机可能会内置一点存储，并配置近程传输和控制能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很简单，低端相机能做的，手机能做个八成。但是手机随身携带，低端相机可就不一定了。在对比之下，有多少用户愿意再额外的花个几百大洋弄个专门的相机。还得经常维护电池，存储卡，导入导出照片呢？而且考虑到随着技术进步，手机的照相能力能够越来越接近低端相机。这部分市场利润只会逐年下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比起来，高端相机的成像效果，目前手机还是无能为力的。而且没有重大技术突破的话也做不到。但是高端相机往往有个共同的缺陷——成本太高，更换速度太慢。如果买了一个4000-6000的相机，很少会在一两年的时间内就把他换掉。这导致相机的附设功能落后，软件功能严重脱节。往往好容易在相机里内置了微薄，结果现在用户都想用微信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解决这个问题的方案就是用手机作为相机的控制和存储。一般手机的显示屏比相机的更大更好是常识。如果相机可以和手机联动的话，相机可以省掉一块大幅高质量显示屏，改用小屏做一般性的展示。还可以用手机的触控技术提供更好的操作。省掉大容量存储，而且还可以即拍即发，数据同步/分享，而不用导入导出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看起来最像的是蓝牙，但是2.0的速度太慢了，只有250KB/s多。一副好点的照片最低5M，需要20s传输时间，等不起。3.0的速率上升到2MB/s以上，大约是2s-3s，基本没问题。4.0更快，功耗更小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无线局域网(wifi)技术的速度很不错，即使是11g也有2.2MB/s的传输速度。手机上虽然普遍不快，但是1M/s-1.5M/s的速度绝对没问题。一张图片3s左右完成传输，也可以接受。而且好处是，目前的手机大多已经支持11n或者开始支持。11n的网络速度可以达到10MB/s，传输40M的原始照片也只需要4s。问题是，wifi为了使得两者可以互相传输，必须将其中一个配置为AP。这样一来手机连接其他AP上网就会受到限制，这大大限制了他的应用。不过随着无线网络技术的发展，AP可能变得不那么重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前从google的搜索结果来看，wifi比蓝牙拥有更多的搜索结果。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;存储&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;从通用性存储卡的价格来看，16G的普卡已经到了百元以内，基本谁都玩的起。再往下怎么玩？加大存储对移动设备来说用处并不大。目前移动设备上面存储最大的无非是音乐和图片。8G可以存储1500多张高质量照片，或者同数量的音乐。我想一般人手机上要再存储这个数量以上的数据，也不大可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要说在上面存一堆历史照片或者音乐库什么的，这是拿移动设备当数据库玩的思路，边际收益很低。当年苹果就拿硬盘把mp3做成了音乐库，效果很不错。不过后来历代别人就没这么玩过。既然我们可以把大头保留在电脑上，把热数据放在手机里。在手机里保留所有数据的意义就不大。是个玩法，但是不足以驱动存储卡升级的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移动存储要再玩size，只有等视频技术了。8G的存储只足够20小时的高质量视频，这还是高压缩格式。换算成美剧的话大概刚刚够放下一季的量。加上音乐和照片，差不多够驱动主流存储升级到32G或64G的水平，也就是两三年的功夫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再往后，存储就没什么玩头了，就算是用录像功能录上三五个小时的视频（这是目前电池的极限），无非也就是2-4G的空间而已。从size上说，32G的卡足够终结一个世代。除非碰上有些极其消耗存储的杀手级应用横空出世（你也知道了什么情况下可以买入这些存储生产商的股票）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个玩法就是速度。目前的吞吐速度在4MB/s-10MB/s之间，而且主流都是4M。对比一下网速，你大概就知道为什么手机的无线速度始终上不去——再快卡的吞吐就是个问题了。未来的存储可能优化到10MB/s的速度，这刚好比11n的普遍网络最高速度（大约9MB/s）更高一些。再高目前传输也解决不了。所以看起来存储暂时不会成为关键。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;电源&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;目前移动设备的核心全部集中在电源上，核心问题在于电池技术不受摩尔效应的控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以手机来说。nokia的黑白机一次充电可以用一周，到了android智能机都是论小时的。不是电池没长进。实际上无论是可靠性，单位质量储能比，还是性价比，今天比起当年的电池都有相当提高。但是移动设备的能耗也随之上涨，锂电池已经越来越不敷使用，成为逐步上涨的移动设备电力消耗的瓶颈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更让人绝望的是，锂离子电池什么时候发明的？1992年实用化，大规模使用大约隔了10年的时间。如果我们今天（2013年）希望使用什么升级技术，那他2003年就应该实用化了。问题是，我们并没有看到有这种技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一项有望得到应用的技术就是快速充电。虽然电池的续航能力无法提高，但是目前的充电功率只有5W。这个功率完全可以提升到50W（比普通笔记本的电源功率略低），或者150W(和低功率的台式机持平)。如果用10倍的充电功率来换取10倍的充电速度，将2小时完成的充电换为6分钟充电50%。或者更激进的，在2分钟内充电50%（150W功率），我想电池的充电就会容易许多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中一种解法就是超级电容。目前超级电容事实上是一项颇为成熟的技术，但是成本高，能量密度低，和锂电池相比并没有优势。要能够缓冲锂电池所需能量同量级的水平，缓冲器的大小比锂电池本身还大。所以在大幅改进前用不上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过让人燃起希望的是，目前的纳米线锂离子电池的质量能量密度已经达到2.5以上（普通锂电池大约是0.5-1不等），而且可以高速冲放电（比普通锂电池快的多）。这项技术2008年看到的报道，按照预计，有望在五年（2018年）后采用。届时同样质量的电池，续航能力可以高达目前的5倍。android设备有望续航能力重新按天计算。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;网络&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;目前的主流网络还是EDGE/WCDMA技术。TDS-CDMA完全成了个笑话。确实有不少基于他的产品，但是最好的手机生产商完全不考虑这项标准。这导致顶级的手机，顶级的手机用户完全不可能用这种网络。你见过买了Iphone还在用移动卡的么？基本TDS-CDMA就被当作上网卡和合约机用了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一代技术基本是4G了。什么概念？静态速率1Gbps，和千兆以太网相当，比wifi还快。问题是中国在4G上又扯淡，用的是LTE-TDD(TD-LTE)，而不是LTE-FDD。参与联盟的人倒是不少，可是最终结局如何还是难料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面还不是主要问题。主要问题是什么？费率！3G时代忘记关流量还能卖个肾，4G时代忘记关流量卖房都不一定管用了。10多年来，官方明面上的网络费用只是从1k一分(10元1M)，降低到1元1M。当然，背地里打折下来，网络费用基本在35元1G，或者更低。而有线网络的费率呢？我们按照1/10的总带宽用量来计算（现在很多人拿网络看电影看视频，平均每天2.4小时的满流量一点不多吧）。每G价格42分。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，移动网络价格降到5元/G以内前，是不会对有线网络构成冲击的，无论3G/4G。即使有，也是在特定场合，而不是总体上。作为对比，台湾数据流量价格折合人民币大约是8元/G，所以台湾用移动网络的人就多很多。问题是，台湾的有线网络也更便宜。。。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;电话&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;总体趋势上说，电话和短信被软电话和消息替代是常规趋势。说的更通俗点，就是不再打电话和发消息，改用QQ现场通话和发消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这很好理解。软电话的成本要比电话更低。一分钟电话大约是10分，换成数据流量的话能够传输2.9M数据，合50KB/s左右。而5-10KB/s就可以提供非常不错的通话质量了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题在于两点。首先，编解码，数据传输会比直接传输更加的慢。而且在没有QoS的情况下，软电话的抖动非常大。你说的话到达对方那里的时间可能比以前长，而且可能变动幅度异常的高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而大多数情况下（主要是闲聊），对语音质量的邀请并不那么高，反而对价格非常敏感。这种情况下软电话就更有替代普通电话的趋势。我和老妈打过数次语音电话，除了手机耗电量高点，有的时候突然会听不清外，也没有什么特别的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是你就大概能猜到移动通讯供应商网络为什么不能降价。10KB/s的速率，35元/G的价格，一分钟大约是2分。而移动通讯的大部分套餐里面，一分钟电话的价格都是10分。所以当网络价格低于175元/G的时候，软电话就有更大的趋势替代电话。如果价格降到17.5元/G的时候，软电话价格只有电话的1/10。移动的台面价格是1000元/G，而台面下价格则远远要低，正是因此。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>昆明事件的几点补充（一）</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2569/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2014 17:13:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2569/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;这绝不是一个悲伤的个人所能做出的事情&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;因为已经超出了个人能力的极限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大陆这些年，看过不少充满凶戾的事件。拿刀冲进政府机关砍杀的人，冲进幼儿园砍杀的人。但是我从未见过，或者听闻过有数人，拿刀在人口密集区域无差别砍杀。一方面这不会给人带来任何的好处，另一方面则是实施太难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不会给人带来好处，就不大会有人想做。人的本性都是趋利避害的，除非发疯一样的不计损益。一个人可能发疯（我们也听闻过不少这样的疯子），两个人就很难了。一群人同时发疯，还能这么有效率的进行杀戮。你不如说是我疯了算了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，大陆现在禁止民众持枪，菜刀已经要实名购买。一群维族人，跑到非聚居区的昆明去，本身就够扎眼了。居然还能有效率的搞到数把凶器，同一时间发起进攻。你觉得这像是某个个人或者小群体能够做的到的事情么？如果任何个人或者小团体可以轻易做到，你真的能说维族被管制和歧视么？&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;凶手是维族不等于凶手是新疆分裂分子&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;大陆官方的措辞是，“根据现场的证据”，这是新疆分裂分子所为。这事说的不明不白，颇惹人怀疑。我有位推上的朋友是医生，有同事参与当晚抢救，也听了不少小道消息。当事者的说法很直白，“一看就是新疆人”。当然，我觉得他想说的是维族面孔。所击毙的凶手，将来也是要有照片画像之类证据的。所以我倒是对行凶者是维族没什么怀疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是是不是分裂分子所为，这却不大好说。因为大陆官方拿到消息的第一处理反应肯定是往新疆独立运动的人身上推。一来这帮人确实是维族，二来这帮人明显是有组织有计划。维族里面对政府不满，对汉族不满，有能力实施策划这起事件的，也就那么多人。就算将来有充足的证据说不是，这个推论也不是说不过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题是能不能以此盖棺定论呢？很难说。捉贼捉脏，捉奸成双。没有任何其他旁证的情况下，我们自己心里认定是无妨，拿来要说服他人总是欠了点什么的感觉。常规情况下，案子往下查就是了。偏偏大陆这里的案子又是出了名的不公开透明。自从事件发生后，真相就再也和你没有关系了。后续抓到的犯人？可能是地方为了交差搞来的。本来没联系，可以打出联系来。问题是，大家都知道你会这么搞的时候，明明是真的，却没有人信了——这就是“狼来了”的故事。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;无论凶手是谁，必然都是个小人&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;任何施行袭击的人，恐怖分子也好，心怀恨意的个人也罢。基本的一点是，我的行动是我对某些事情不满的结果。我杀人，是为了达到我的目标，而且我要让你知道这一点。同时，我也承担这一行为的后果。所以你可以看到很多组织宣称对XX事件负责（当然，也有很多事情跟不不是他干的，非往自己身上扯的乌龙事件）。此所谓，不教而殺謂之虐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题是没人宣布对此事负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世维会发言人说，这事不是我们干的。大陆官方说，就是你们干的。我擦，女王怀孕了，这TM是谁干的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知大家有多少人看过“竹林中”这部小说，这部小说出自小说集“罗生门”。后者想必是家喻户晓。多个当事人，每个人都为了自己的利益而描述不同的客观，最后导致无法还原出一个真相来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，我也不知道谁干的。但无论是谁，从不承担其后果来看，必然是个小人。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;个人觉得大陆官方自导自演的可能性不大&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;确实，这两天正好在搞加强管制。弄这么一出确实非常有利于大陆官方对新闻的管制，军警的运用。从最大的受益者就是第一嫌疑犯的角度说，这么怀疑没错。不，或者我们得说，对官方的阴谋论的怀疑是必要的。只有这样我们才不容易受到愚弄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我个人分析了一下后，基本排除了这点。因为官方的损失大于收益，而且有未知的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;维稳固然要靠政府，这确实加大了对政府的依赖，可能给政府更大的权力。可是对政府是否能成功维稳的信心伤害也是很大。目前大陆政府已经做了常态化的国道检查，地铁安检，大规模城管执法，连菜刀都已经实名制了。昆明大屠杀让无数人质疑，大陆警方是否有能力保护民众的安全，那些严苛的条例是否只是针对善良的民众。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这个疑惑不解除的话，对官方的统治是很不利的。人人怀疑你是只纸老虎的时候，各种事情就会层出不穷。然后官方就会进一步疲于奔命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要验证也不难。马上就是两会了。如果这两天有人提案加强对民众的监管（这是照例有的），包括禁止持刀，警察自由调动等。提案严谨，考虑周全，看起来就不像是这两天想的出来的。那值得怀疑的可能性就大大增加了。如果连像样的提案都没有，全是陈词滥调，那只能说官方也被打了个措手不及。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;恐怖主义不等于对抗暴政&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;恐怖主义和对抗暴政的区别在哪里？关键是对对方的职能机关动手还是对平民动手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;军队和警察天然的就是暴力和杀戮机关，因此要对抗对方的暴力机关，杀伤是无法避免的。然而针对没有暴力伤害能力的平民，而且特意只针对对方的平民，这还是让我们很难接受——基于同样理由，杀害投降后的战俘一样是一件不名誉的事情。当然，我说的都是近代的事情了。你要和我讨论成吉思汗当年破城后屠戮三日的事情，我只能说你是在耍流氓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢？那些举出美国对日本扔原子弹，以及賽德克巴萊例子的人。你们说的没错，这些人是毫无异议的杀人犯。他们知道这一点，而且为了种种理由，也实施了攻击平民的行为，并承担了这一后果——这点是他们和本次幕后主使的决定性差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要以为不对民众动手多么神圣，在战争的时候要不对民众动手着实不大容易——尤其是有人打着游击战的时候。路旁对你笑的孩子，也许下一秒就会拿出火箭筒。这种情况下，要保证不误伤平民着实不大容易。只是打赢了，这些事情就会大事化小。即使上了军事法庭，只要没有确凿的，“只特定针对平民的”的证据，多半也不能如何。可是若打输了，这事情就会小事化大。若不宣而战，躲躲藏藏不敢以真面目示人，不是鼠辈是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，特别提出敝政府在新疆作为的朋友——你说对了。虽然我们的政府不承认，但是他确实需要承担群体性的杀人责任。而且这不只是针对少数民族——你以为汉族情况会比较好么？错。汉族的情况多半要更糟。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;把人逼疯后，就没法再坐下来好好谈了&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;很多电影里面，总会有个带头人物，说要让对方知道自己的民族不可轻辱，然后以少打多。当然按照剧情需要会有不同结局，一般来说不带主角光环的大部分都悲剧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是战争，这样没什么问题。但是如果是屠杀对方平民，这就是抽风了。因为屠杀平民对施行方没有直观的好处。对方的军事力量还在，而且还更痛恨你了。要产生收益，至少要做到白起坑杀赵国四十万人那样，一次性摧毁对方的生产和供给能力。按照大陆的规模，大概要几亿人吧——那会是怎样的一场惊天屠杀啊。而不产生收益，我们就只有认为你疯了。因为只有疯子，才会做一件损人损己的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而一旦被打成疯子，后面就没法再坐下来谈了。没有那个政府针对这种情况还能给出承诺的。就算政府不被愤怒的民众吞掉，对方也不敢相信民众会放过他们。当彼此双方都认同到这一点时，双方除了你死我活外没有什么太好的结局。大部分情况下都是一者输了，然后胜利者安排一场结局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢？你认为我在说我们一定要坚决打击恐怖分子么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是在说不要随便把人逼疯。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;关于美国新闻定性的反面声音&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这次争论比较大的就是美国主流新闻，对恐怖分子打引号，因而被斥责为阴阳怪气。我这里收集了两个相关的反面声音，说明为什么。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://international.caixin.com/2014-03-04/100646712.html&#34;&gt;恐怖分子为何加引号&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://ww3.sinaimg.cn/large/d60724d4jw1ee3hv4sg8mj20c84h44qp.jpg&#34;&gt;外媒对中外两起事件新闻用词对比&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>昆明大屠杀</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2566/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2014 15:35:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2566/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昆明火车站一伙暴徒手持砍刀无差别杀伤群众，目前已知死者29人，伤者143人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这大概是对民众的无差别恐怖袭击首次发生在汉人密集居住区域（金水桥恐怖袭击的目标是金水桥，民众伤亡只是顺带的牺牲品。而本次的标的即为民众）。为所有无辜受难者祈福，愿伤者早日康复，死者早日安息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这事本没什么好多说的，却有太多话要说。当然，如果我把我要说的都说出来，也许就看不到明天的太阳了。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;不可对平民动武&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;即使在战争中，对无反抗能力的平民实行屠杀依然是反人类罪。何况这不是战争，所杀之人和行凶者并不认识。如果这样的行为都能合理化，那天下就无不可杀之人了。如果您不认同这点，而和我扯他们被受到了多么不公正的待遇——如果您是试图解释原因，我理解这点。如果您是为其合理性辩解，请尽早离开这篇文章——他不会让你高兴的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面是推上某文，窃以为甚为精辟。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;昨天和朋友聊，要搞独立搞独立去，拿着平民砍这是种什么逻辑啊？脑子严重进水了。朋友说，你看那些对社会不满的去砍幼儿园，烧公交车的，那些不满医疗中去砍医生的，那些因为航班延误去打工作人员的，那些因为钓鱼岛去搞自己同胞的，因为奥运抢火炬而打去家乐福买东西的平民，基本上都是这个逻辑。&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1&gt;和金水桥事件的差异&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;金水桥的目标是桥，是为了形成影响。民众伤亡只是附带结果。根据wiki上的&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E6%B0%B4%E6%A1%A5%E6%81%90%E6%80%96%E8%A2%AD%E5%87%BB%E4%BA%8B%E4%BB%B6&#34;&gt;报道&lt;/a&gt;，攻击者在攻击之前甚至向民众鸣笛。当然其本意未必是怜悯，但是足见其标的不是人员伤亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;昆明大屠杀的目标就是人员伤亡。攻击者从一开始，目标就是尽可能多的造成人员伤亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;金水桥事件官方严密封锁新闻，而昆明大屠杀则并没有那么严密的限制。这种区别可能来自于官方的形象控制——昆明大屠杀更有利于官方博得同情，而金水桥则更容易牵扯出对犯罪者的怜悯。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1&gt;恐怖分子的目的&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;你可以首先阅读&lt;a href=&#34;http://izhihu.duapp.com/u/BecFe?from=timeline&amp;amp;isappinstalled=0&#34;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;，我基本认同里面的观点，而且说的比我想的更加透彻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来说，就是一群人中的一小部分人，自我定义了一个群体（例如维族，伊斯兰教徒），然后对国家中的其他群体的普通民众进行无差别的杀伤。于是社会的主流群体会对整个群体的整体产生厌恶，而不仅仅针对这一小部分人。对整体的厌恶会使得这个群体边缘化，生存条件变差，贫困，极端，从而产生更多的恐怖分子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当这种力量足够强大的时候，甚至可以夺取国家政权。有兴趣的可以参考&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/20207045/answer/14393041&#34;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;怎么看待非恐怖分子的少数民族&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;如果你认同“任何针对无辜平民的集体屠杀都是不可接受的”的话，那么毋须多言，显然不可能支持对少数民族的人平民实施过于激烈的政策。包括先行射击，加紧审查，种族隔离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种逻辑是认同自己的种族身份。即，昆明火车站会使得我愤怒，是因为我族人受到了伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人认为这种逻辑是危险的。将不同的人划分不同种族，并且在种族之间对立和报复，其结果就是战争和流血。你们可以骂我懦夫，不过我讨厌战争，我怕死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且从公平论角度来说，这种逻辑不公义。如果你依此逻辑赞成对其他民族的隔离和对立，显然就没有立场指责其他国家对你的孤立和对抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，更深刻一点的理由会比较容易被当作扯淡——民族主义更容易被煽动，操纵和利用，而我最讨厌被人摆布。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;现实&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;但是悲哀的是，恐怖主义已经得逞——我们成功的被挑起了恐惧感。这是第一次汉人密集的城市（而不是少数民族聚居区），发生的针对民众的无差别袭击。这为我们敲响了警钟。我们一直以为在党的治下，虽然防民甚严，但对于良民来说至少安全无虞。这事告诉我们，即使在你认为“安全”的地方，也会发生一些想不到的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不知道恐怖分子的下一个目标，在地铁制造爆炸事件？在广场制造恐怖袭击？甚至伪装成快递员进入居民楼逐户屠杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我们每个人都在恐惧。我们不知道哪些维族人是好人，哪些是坏人。我们只能盲目的把所有维族人从身边驱离，剥夺他们融入我们的可能性。我们不会去新疆饭店吃饭，不会正常的和维族人交往，甚至在街对面走来一个维族老人时面露恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，维族会被逼返回自己的家乡——如果他们有的话。更多的人工作艰难，更多的人无路可走。于是肯定会有人——当然多少难说——加入恐怖分子，或者至少，对抗政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的事实就是。两拨本来理性的人被一拨疯子挑拨的互相残杀——而且他们还成功了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;囚徒博弈的问题在于，即使我们都知道这样是双方都输，而有人躲在矩阵后面偷笑，我们也只能无可奈何的选择最差解。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;种族是人类流血的伤疤&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;关于种族问题，我们可以看看最近的乌克兰，或者看看美国和基地组织。这些都是种族问题上升到国家层面的结果。实力接近的就是种族冲突，实力差的比较远的，弱势的一方几乎无可避免的就会发展出恐怖主义。恐怖主义确实是个很恐怖的东西，虽然弱势者无力给予重创，但是却屡杀不绝。强者疲于奔命，草木皆兵。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;为什么&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;种族和宗教是人对自己身份认同的凝聚，人们总是喜欢和自己容易理解的人打交道。当你见到一个人，他喜欢吃什么，看什么电影，喜欢狗还是吃狗，疼爱妻子还是虐待老婆，你都一无所知的时候。甚至连他偷偷在下面嘀咕什么你都完全听不懂的时候。要和他顺利交际是非常费力的。随着交际圈子的发展，不同的圈子就会被打上不同的印记，不同的圈子就开始对抗。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;少数民族政策&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我和少数民族的交往不多，有几次是亲身经历了朋友的某些事情，其他则是偶然看到和道听途说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前的少数民族政策有很大倾斜，但是双方都对倾斜不满意。很多倾斜甚至只对为非做歹的人有所帮助，却会招致其他种族的不满。例如藏族。原则上藏族是可以挎刀的。可是悖论的是，藏族离开自己的土地，到西藏其他地方住旅馆，要先开上N多证明，办理N多手续。其繁琐程度远远超过汉族去西藏旅游，甚至超过汉族来上海办居住证。朋友曾私下和我抱怨，这么管法安能不招致怨恨。我深以为然。在这个前提下，藏族“挎刀”这个特权根本是个笑话。要是在汉族大街上穿藏袍挎把刀，只怕不到10分钟就有警察前来盘问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说让很多民警都头痛的新疆人抢劫盗窃问题吧。有兴趣可以参考一下&lt;a href=&#34;http://www.21ccom.net/articles/zgyj/dfzl/article_20140303101523.html&#34;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;。里面提到一个很神奇的事情是，维族人盗窃，警察往往无可奈何只能放人，生怕和民族问题扯上任何关系。相反，若是维族人正常工作，到汉族这里来出个差，或者想旅游一番，却是困难重重。当年七五后两个月，一位新疆的朋友奉公司令去沈阳出差，从下午4点到晚上9点，硬是没有一家旅馆敢于接待。最后无可奈何，打电话回公司，硬是找了偏僻位置的公司招待所住了下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此倾斜，岂不是令良民无处谋生，而歹徒如鱼得水？&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;结论和呼吁&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;恐怖分子必须死，无论其成因是什么，以杀伤平民为目标或者手段的恐怖主义是不会得到任何人的谅解的（除了傻逼）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要因此敌视新疆人，维族，或者穆斯林。您有自己对安全的考虑可以理解，但是请不要过激，不要牵连同样无辜的维族平民。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民族之间必须平等，民族政策的诡异倾斜应当得到纠正。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;互相之间的了解和认识是消弥民族矛盾的最好方法。有功夫的话不妨认真的学习一下维族，伊斯兰教知识。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>余额宝</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2564/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2014 10:37:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2564/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近我把大笔钞票转到余额宝和理财通去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说是大笔，其实也还好，只有五位数而已。毕竟互联网系统的安全性和保证能力摆在那里，太多钱也不放心。而且为了安全性，两家按照获利能力分别配置，都各自存了一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这样挺好，以前这部分头寸必须在银行存活期。1W一个月利息才3-4元。目前存支付宝里，使用上和活期没有区别，一个月利息50。当然，等shibor降下来也许就没这么多了，但是30还是有的。至少翻了10倍，一顿饭的钱就出来了。何况我转过去的还不止1W。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前之所以不敢这么做，一方面是利息不算太高，好处并不直观。但是最重要的一方面是使用上不算便利。短期头寸不像长期投资，可以有一定的赎回时间。往往这头要付信用卡呢，那头有人结婚，又刚好感冒要看个病。三方一合，没两三个月的平时开销，很可能哪里就调不过头寸来。这时候难道还出去借钱么？但是三个月日常开销一放，加上自己懒，有的时候有点资金不及时从银行调出来，往往就这么几万躺在银行里走活期利率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在支付宝打通了相当多的支付渠道，结婚吃饭AA交水电煤，样样可以支付宝。使用上又是T+0，所以银行里面躺个几百应付一下就行了。要是余额宝取出到银行的到帐时间是2小时以内，这几百我都不放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好玩的事在于。我突然想到，余额宝为什么能够拥有这么高的回报？是因为银行需要高息借钱。货币基金里面很大部分钱都去了同业拆借。银行为什么需要高息借钱？因为没有足够的钱。为什么没有足够的钱？因为本来银行可以利用的低成本活期头寸都去了余额宝了。这就是通胀和通缩的放大效用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以从理论上说，用余额宝的人（或同类产品）越多，其利息越高。要是银行没看明白这个原理，盲目推出类似产品。推出的越多，利率抬高越多，只会把自己累死。但是看明白也没用，别人都推自己不推，只会把自己饿死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，事情并没那么复杂。国家要管，只要快速调整基准利率，使其逼近同业拆借。或者大量印钞（或者回购）稳定shibor。哪种都可以废掉余额宝。鉴于印钞往往有很大范围的副作用，因此加速基准利率变动才是正道。当然，基准利率变化越快，就越接近利率市场化。而市场化的利率比恒定利率难监管的多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一点就是，银行为什么拼不过支付宝？因为银行为了应付活期资金调度头寸，需要大量的准备金。准备金无法生息，无疑降低了资金的利用率，摊薄了回报。而支付宝本身的运营模式就会产生大量的沉淀资金。当资金在从买家到卖家的发货期的时候，是必然沉淀的。这部分资金产生了形同准备金的功用。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一个神奇的故事——为什么程序能够工作</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2530/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2013 11:18:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2530/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;故事的原因&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;今天被一个妹子问到一个专业问题。每天看你们在写程序，为什么你们写一些东西，就会出现很多神奇的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，这是很多“外行”很难理解的问题。大多数职业非职业程序员，只要写过一点程序，就不会对这种事情表示惊奇。然而问题是，很多人并没有深刻的认识到，这个问题其实非常难解答，可以算是计算机本质性问题之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时的解答有点奇怪和玄幻色彩。我打了个比方，例如你有个萝卜头，你扇它一下，它会往前蹦一下。你又有个电灯，按一下开关就亮，按一下开关就灭。那么你把两者组装起来，在旁边立个牌子，扇一下萝卜头灯就亮，再扇一下就灭。事情看起来就很神奇了。至于萝卜头为什么会这么做，这个事情我并不了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，这个回答很让人莫名其妙。什么萝卜头和奇怪的世界观阿，这不是在讲程序吧。好吧，我把整个故事讲的稍微完整一点。作为对所有有这个问题的人的解答。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;原型&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;在讲整个故事前，让我们稍微的放开一点想象力。例如我们有一个老鼠，一盒一碰就会掉下奶酪的奶酪盒，一个转笼（就是老鼠经常在里面跑的那种），一个小的皮带环，一个风扇，一个导轨，就是扔个铁球，就能沿着导轨滚动的那种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们把转笼和风扇用皮带环连接起来，然后里面放上白老鼠，上面放上奶酪盒，旁边放一个导轨，然后用黑盒子罩住，旁边放一张纸。这是一个神奇的设备，当你向里面投入一块钱，就会有风吹出来。因为钱沿着导轨滚下来，会碰到奶酪盒。老鼠就会开始跑，带动风扇吹出风来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好像很神奇的样子哎，投币式风扇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哎哎等等，你弄了那么复杂的一堆东西，就是为了吹风扇？那为什么不用电风扇呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我们的老鼠盒子和电风扇具有一样的结构。老鼠是动力源，奶酪盒是开关，皮带环是传动系统，风扇负责执行。我们只要正确的将每个具备功能的部件组合起来，就可以产生奇妙的效果。至于每个部件为什么能达到他自己的功能，这个我们并不关心。设计部件的人会为我们做出合适的实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的组合，如果是电扇，我想大部分人都不会表示不理解。然而如果换成老鼠盒子，大家就会觉得很神奇，如果换成程序，就会觉得更神奇了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实程序和老鼠盒子非常类似。程序的每个部件都有自己独特的功能，我们只要负责将这些部件以合适的逻辑连接起来，就可以完成新的功能。当然，如何连接部件是一个非常有技术含量的问题，需要专门的培训。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，程序比老鼠盒子更加复杂，更加让人觉得神秘莫测的地方是。程序经常出现一些我们听不懂的东西。同样用老鼠盒子做比方，请想象一下以下事件：&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;不可往复&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这个系统还没上线，就被产品经理吐槽了一把。这个系统的第一个问题，就是能开不能关。一旦老鼠开始跑，直到没有力气之前系统是不会停的，无论人在不在。为了修正这点，我们再弄了一个传送带，用皮带环和转笼连接。当老鼠跑上一分钟后，传送带就会把奶酪传送到老鼠面前，老鼠就会吃掉奶酪，从而停止奔跑。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;白老鼠的不稳定性&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;系统终于上线了，不过有奇怪的问题。系统不知道为什么，有的时候工作有的时候不工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过工程师的检测，这主要是老鼠会吃饱。一旦老鼠吃饱了，奶酪就失去了吸引力。因此每隔三四块奶酪就会停止工作。不过老鼠饿的很快。所以十分钟后又恢复了工作。所以表现就是不稳定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工程师为了紧急修复这个问题，让每次掉出来的奶酪减小到了很小的尺度，大约是原来的三分之一。这样就算十分钟连续工作，也不会吃饱。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;老鼠盒子的黑客事件&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;没多久，这个盒子碰到了黑客。有个人掀开盒子看了一眼，发现导轨只辨识撞击，不辨识是否是货币。因此出现了大量铁球替代硬币的事情，扔个铁球就开始吹风。市场部表示工程师需要紧急解决这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工程师巧妙的将轨道绕了几个弯，并减小了弯上的轨道宽度。如果投入物是硬币，那么他的重量和形状就会使得他正确的通过弯。而铁球或轻或重会从导轨上掉下去。从而解决了这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;并发请求&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;很快，系统又遇到了一个问题。有人一次性的投入了两个硬币，因此击中了奶酪盒两次。老鼠只跑了一分钟就吃了两块奶酪。因此这个人又重复的连续投了多次货币。这导致老鼠吃饱了，因此盒子不工作了。客户大发雷霆，打电话到售后骂人，老板很生气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工程师发现这是因为奶酪被连续放置的缘故。于是他们设计了一个连杆。当老鼠开始工作的时候，就会启动连杆，关闭投币口。这样就不会引起老鼠连续吃东西了。而老鼠停下的时候，连杆就会打开。就可以继续投币。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;老鼠饿死了&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;经过了一个圣诞节，大家都不去玩老鼠盒子，老鼠饿死了，老板把运营骂了一顿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;运营乖乖去换了一只老鼠，并让工程师在盒子里装了一个摄像系统，可以让他们看到老鼠是否存在。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;现状&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;现在我们有一个神奇的盒子，投币就可以吹风。这个盒子是由一个带着摄像系统的黑色外壳，一个盘旋的及其复杂的导轨，一个奶酪盒子，一个传送带，一个连杆，两组皮带环，一个转笼，一只老鼠，一个风扇组成。为什么会这样？一个妹子问。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公司的导向</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2448/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jul 2013 14:55:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2448/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;客户导向&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;最初级的公司，是基于客户导向的。所谓客户导向，就是“客户要什么我做什么”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从服务型公司来说，这也没什么错。但是IT界挣钱的主要秘诀是边际成本递减效应。同样开发成本，如果一家公司用，也许要亏本。但是100家公司用，不但价格大幅下降，还能海赚一票。因为从第二家开始，就没有了研发成本，只需要营销就好了。这就是复制的边际成本递减效应。而基于客户导向的公司，很难做到边际成本递减。为了一个客户的需求，不得不委曲求全，在产品里面反复做出修改。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许很多甲方在这里会不平。“我提要求有什么错？”，“我出钱的！”。是的，从甲方角度，这些都是合理的。甚至从服务的角度，有这些也是好的。然而从产品角度，对各种业务场景（尤其是非预想的业务场景）的适应，会严重冲击核心系统，造成维护困难。明明90%的客户只用10%的功能，但是还是要维护所有功能。而且每次修改一点功能的时候，都要大幅动全身。由此，不能将第二家客户的研发成本压到最低，导致边际成本递减不下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在技术导向公司内，最“明星”的职位是项目经理。他需要负责项目的前前后后各种方面，并且直接关系到项目是否成功。公司离开任何一个程序员（甚至包括老板）都可以运转，但是离开项目经理，目前他正在做的项目就无法完成了。话虽如此，大部分项目经理的日子过的也很苦。因为客户并没有什么特别的理由需要选择你。多个项目组竞争的结果就是低价开发和高价维护策略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分的客户导向公司，在开发系统的时候往往会采取低价策略，有的时候甚至会亏本。然而在维护和后续开发的时候，会提出各种加价要求。因为客户一旦采用系统，就很难将原有系统直接切除。因此反过来，客户往往在提出需求的时候，必尽必全，力求毕其功于一役。这反过来加剧了系统共性提取的难度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多数老板对客户导向的问题一清二楚，所以很多人都想做产品。然而不是每个人都能成功的做出产品来。东西不够牛，在营销阶段客户就会选择定制性更好一些的公司。最后为了抢客户，从市场导向沦为客户导向，从把握客户变成被客户把握。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;市场导向&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;市场导向的公司比客户导向好一些。他们提出客户中共性的部分，做到最好。由于他们是最好的，因此只做一些小的改动就可以迎合大部分客户。由此，他们可以在市场中尽情的攻城略地，日进斗金。客户导向的公司无论是在成本上还是在口碑上，都无法和市场导向公司相竞争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能够完成市场导向的核心在于两点。首先是对客户共性的把握。如果不能把握客户中具有共性的部分，就无法开发出通用性的产品。其次是产品的易定制性。无论产品的共性多强，定制还是无法避免的。如果不能将定制隔离在产品主线之外，就又会沦为各个厂家的代工商。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场导向公司往往会采用“封装层二次开发”的手段来实现上述两点。首先基于客户的共性需求开发出一个基础平台，然后在基础平台上做第二次开发。甚至由于二次开发技术要求低，利润率低，因此往往会被外包出去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在市场导向公司里，最“明星”的职位是产品经理。由于不能盲从于客户的需求，因此产品经理必须了解客户，从客户的共性入手，提取需求，引导客户合理使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而市场导向和客户导向的边界并不明晰。有的时候产品推出的时候预定是市场导向，封装层基础平台做的有模有样。但是在卖到一半的时候就开始狂改封装层。到最后一次开发量比二次开发还大，产品彻底做成一堆项目。这就滑回了客户导向。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;营销导向&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;营销导向的公司常见于公众领域。他们做的是“谁都会做”的东西。但是通过群体营销手段，将这个东西推广到上千万客户面前。从而取得巨大的效益。营销导向公司的特征是市场预测和营销费用异常的高，有的时候干脆干的就是转手卖营销的勾当。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从技术上说，任何东西要做大都是有技术难度的。因此营销导向公司在做到一定规模前异常的轻松。基本上可以想像成拿现成的系统改一改，招几个人负责运营，然后狂打广告，最后坐地数钱。唯一的难点，就在这个狂打广告上。谁的广告，如何打，如何尽量少花钱多出名。这里有无数讲究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而一旦超过一定规模，就会立刻出现瓶颈。同时在线用户数无法增加，系统bug不断，经常崩溃。冯大辉说过一句，技术的作用在短期往往被高估，而在长期往往被低估。其中后半句在这种情况下异常显著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，并不是所有营销导向公司最后都会死在技术上。有些公司有足够的远见，或者运气很好。在问题出现前，就开始策划和解决技术问题。这些公司往往在经历几次阵痛后，转型为了半营销半技术公司。甚至有些公司在主营业务之外，也把他们的技术服务卖给其他公司。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;技术导向&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;技术导向的公司比市场导向更加强一些。他们追求的是“人无我有”。通过完成其他人短期不可模仿的功能，造成市场上没有其他选择的局面。只要你想用类似的东西，就只能找他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术导向的公司必然是以程序员为导向的。也只有基于技术的公司，才可能真正善待程序员。甚至其中一些核心成员经常需要谈到分成或者股权，期权。逻辑很简单，如果某种技术只有一个人可以搞定，老板自然不希望这个人从手里流失出去自己单干。他必须提供和单干差不多的福利（当然，是去除经营的风险后）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体提供分成，股权，还是期权，取决于技术的“保质期”。如果技术在短期（半年或者更短）内是不可复制的，但是一定时间后必然可以复制。那么一般是提供分成。如果技术成员需要为公司的长远考虑的，或者技术在长期（一年到三年）是不可复制的，那么一般提供股权期权。三年以上不可复制？这种神人一般都被大公司当宝一样供起来了，你没机会见到的。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;产品导向&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;产品导向是个奇葩的情况，一般很少见。只有对产品理解到一定深度，同时公司大到一定程度时。才能自如的驾驭技术，将一项项技术当作组件一样组合，产生影响世界的东西。在这里，最重要的并不是“拳头技术”，而是已经存在的技术的组合和发挥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前最知名的产品导向公司，就是前苹果。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>薪水高的人纳税少</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2442/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2013 10:24:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2442/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们不关注税前和税后的工资，让我们来关注老板的付出的和员工到手的差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国（至少上海）的税法规定，企业需要先缴纳44%的四金，再缴纳18%的个人四金，然后扣除所得税，才是员工到手部分。所得税是逐级递增的，所以很多非财务出身的老板会以为工资高的人扣除多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，在50k以下月薪的情况下，四金扣除比所得税更厉害。而四金扣除是有上下限度的，具体在去年平均工资的60%-300%之间。以2012年为例，当员工工资不足2815的时候，扣除是按照2815计算的，因此公司必须付出1143的企业四金——无论其工资多低。而当员工工资高于14076的时候，扣除不会增加，因此无论工资多高，公司只需要付6193的企业四金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们以500, 5000, 15000, 25000, 45000为例，分别计算到手比例。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;500月薪，到手88，付出1643，比例5%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5000月薪，到手4082，付出7200，比例56.7%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15000月薪，到手11228，付出21193，比例53%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;25000月薪，到手18729，付出31193，比例60%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;45000月薪，到手33531，付出51193，比例65.5%。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;是的，当员工工资正好在15000不到的时候，到手比例最低。在2800-5000之间的到手比会比较好。在工资更低的情况下，到手比例也会极度的变糟。而在15000往上，到手比情况又会变好，在20000附近和5000左右持平。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解决问题的艺术</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2435/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2013 16:56:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2435/</guid>
      <description>&lt;p&gt;网上有篇经常用的文档，叫做提问的艺术。我这里狗尾续貂一番，恶搞一篇解决问题的艺术。大家看看就好，不要认真。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;谁说出问题的？提示是什么？他为什么是个错误？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有太多人，和风车打了半天，才发现他不是巨人。。。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;提示在google上有搜到么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太多和没有都是错。太多的话，说明提示是个万金油，很多情况都会出。你分不清文章中哪篇才是有用的。没有的话——那就没什么好说了。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;能够复现么？条件是什么？其他版本也有问题么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能复现的看数据，不能复现的打log，连log都打不出的在脑子里面模拟代码。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;系统的工作机理是什么？每一步进出的数据是什么？数据都对么？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;问题越奇葩，原因越傻逼，往往如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为通常情况都被你考虑掉了，所以往往问题出来时，你会抽自己两个耳刮子。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;问题往往都出在调用者身上，而不是供应者身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为用的人有责任保证用对，而写的人没这个责任。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;RTFM&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>效率，慈善和歧视</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2433/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2013 11:23:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2433/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这个话题的最初，是因为和同事讨论到就业中的禁止歧视条款而起的。我们当时讨论到，很多行业中明文或者潜规则的禁止招收女员工，是否合理？偏向不招收生理残缺的人呢？&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;市场自然抉择&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这个问题的第一直觉和最基础原则，就是市场自然选择机制。自然机制而言，市场会自然选择合适的人，以保持最大的竞争力。企业不愿意招收女员工，或者生理残缺的人，自然是有其理由的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女员工这个问题，我想让不止一个企业吃过亏了，尤其是略微大一点，还讲那么点规矩的企业。在经济危及来临的时候，女性员工害怕裁员，所以抢先怀孕。按照国家规定，你非但不能裁她，还得保证她的生理和心理健康。一个企业就那么点人，你非但不能裁那个干的不好又没有劳动力的，相反还得裁掉一个正常员工来保证她的岗位。我想是个老板都不说有多呕了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于生理残疾，也是很麻烦的。软件这个行业的门槛还比较低一些。普通的办公室文员，你是打算招个看不见的呢？还是听不见的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，老板喜欢高学历的，你不能说这是歧视没有学历吧。那老板喜欢男性（汗。。。），为什么就一定是性别歧视呢？&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;适任原则&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;自然，上述言论听起来很刺耳，很冷冰冰。为了保证竞争，难道孕妇，女性，残疾人必然要成为牺牲品么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实孕妇和生理残缺，并不一定和生产效率有关。例如生理残缺，我最近就碰到了一回。有个朋友来投简历，自称是听力残疾，有残疾人证明的。我问他是否能够正常进行日常对话。他回答说，在听力辅助设备的支持下没问题。我说，那么就和普通人没有区别。我接受的了方言，接受的了客户，我想我就能接受你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前说过的乙肝也是一例。只要员工都做过乙肝接种，我觉得也没道理不接受乙肝患者，尤其是小三阳患者。至于大三阳，还有某些对生理卫生要求比较严格的岗位，例如食品卫生，那就是另一回事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，我也不介意性别，学历，种族，国籍。我在意的事情只有，你是否能完成工作，你的成本有多少。大家知道某些民族和国籍的员工招进来特别麻烦，这非我力所能及，我就不展开阐述了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，作为软件公司，限制很小。有些地方就不行了。男性澡堂里给人搓澡的，招一女的算怎么回事，是吧？&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;没有理由的歧视&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;所以，我反对任何没有理由的歧视。例如女性不适合做计算机？这是什么道理？有多少程序员因为这种莫名其妙的歧视，被迫走上了断背山之路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，要求司机必须是男性的，我觉得这个才是不合理要求。从生理上说，男性司机久坐对健康不利。如果说大货司机，经常要参与装卸货物，一路上风吹日晒，路段还可能不太平。要求必须是男性还有点道理。那普通商务车辆司机必须是男性的理由我实在是想不到了，你不觉得一个美女给你开车比男的更加赏心悦目么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，不同的人对歧视的判断是不同的。我个人并不认为女性不适合做计算机，但是很多老板这么认为。我个人认为女性可以做司机，但是很多老板不这么认为。但是没关系，只要歧视原因和劳动力之间确实是无关的，我相信总有老板会赏识你的。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;禁止歧视限制&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;当然，为了一些我们都想的到的理由，政府也会立法禁止一些有理由的歧视。例如刚刚的不得歧视女性员工和保护怀孕就是一例。如果企业都因为适任而不愿意让员工怀孕，那么谁还去怀孕生子呢？国家将来的人口（尤其是主流族群人口）肯定会锐减，这和国家的利益相违背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，为了做到这点，毫无疑问的，就违背了市场机制。立法保护孕妇权益，就迫使企业歧视女性（尤其是未生育女性，幸好在中国还有计划生育这种东西）。立法不得歧视女性，那又容易和适任原则打架。到最后，还是市场机制和扶助孕妇打架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的打架还出现在欧洲的另一个领域——雇佣。据欧洲的一些朋友说，欧洲的法律相当重视保护雇员权利，重视到了简直歧视雇主的地步。有个欧洲的愤青就写过一篇长文，&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/note/194848277/&#34;&gt;为什么我让你喝西北风&lt;/a&gt;。大意是，如果我多雇两个人，我得保证他们一直有事情做，雇主没事做导致的雇员空闲还是要付薪水。而且还要缴纳高昂的社会保证金，又不能随便裁员。成本核算下来，现阶段每增加一个雇员，利润居然是递减的。多雇两个人，还不如老板解散了公司吃低保呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，那文章里的数据什么的都不能当真算的，一认真就满地窟窿（哪篇具体研究文章都是这个样子，光一个物价水平核算就够吵半天了）。但是本质问题却说的没错。如果国家不保护雇员，要国家何用？毕竟大部分人都是雇员而非老板。如果国家保护雇员，把老板搞跑了。那国家的经济增长哪里来？税收哪里来？&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;党员算不算歧视&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;原文请看&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/21243255/answer/17632998?utm_source=weibo&amp;amp;utm_medium=weibo_share&amp;amp;utm_content=share_answer&amp;amp;utm_campaign=share_button&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;。我只说一句简单的。人以类聚，物以群分。想想这哥们曾经想（可能现在还是想）加入一群什么人做什么事。再想想他现在想加入你们。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>比特币的汇率问题</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2417/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2013 10:21:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2417/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;一个有趣的问题&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;如果股票可以用来交易，我们会使用股票么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是指，如果股票的流通合法，手段合理，出门刷股票就像刷卡一样。我们是否有机会使用股票作为货币？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得没有可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用股票作为货币，有一个实际的难题，就是定价问题。我们想象这么一个例子。假定某种股票A价格是10元一股，而楼下食堂的午餐套餐A也是10元一份。因此，他们可以把套餐A的定价写为A股1股一份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的A股市场最大单日涨跌幅度是10%，如果是美股幅度还要大，但是我们先不考虑。在极端情况下，例如连续五日跌停。股价就会从10跌到大约6的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果此时，A套餐还维持一股的价格，收入绝对会跌穿成本的。因此，A套餐必须变更价格。事实上，当股价跌到80%的时候，就已经需要变更价格了。因此，A套餐在一周之内需要变更两次价格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说变更价格还可以忍受，那么汇入汇出时差，还有周转周期就根本无法忍受。大部分银行汇入都是有时差的。当餐厅收入股票，他需要时间将这些收入和银行结算。这个时间大约是一天。而如果餐厅真的把股票当作货币，而不是周转手段用(说的更通俗一些，就是一收到股票就抛出换货币存入账户)，那么他必须坚持使用股票去购入原材料和支付工资。这个周期至少是半个月。在这个期间内，如果股价持续下跌（半个月内跌20%不是很罕见的），那么造成的损失只有餐厅自己去承担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这点，做外贸生意的同学们应当深有体会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，使用股票而不是货币作为流通手段是有额外风险的。如果没有额外的利益，为什么要承担这一风险呢？外贸是因为种种理由（主要就是相对生产效率），交易可以创造利益。因此人们才愿意承担风险。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;为什么不将货币统一&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;反过来的一个问题就是。为什么我们不干脆统一货币，这样任何国家和任何国家的外贸都不存在额外风险了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是不可能的。人们曾经以为这并不困难，因此出现了欧盟。欧盟统一了货币，但是却出现种种问题。从根本上说，这是因为政治机制做造成的。人类一定会有一些人生产力高一些，一些人生产力低一些。因此我们一定有人穷有人富。如果维持理性人假设，穷人一定趋向于增发货币，因为这可以促进经济，增加就业率和工资。而富人一定会趋向于不增发货币，因为他们的财富会贬值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们缩小一点打个比方。如果你和你的兄弟吃住在一起，钱一起花。当你们都赚1000的时候，问题并不严重。当你赚10000，其他人赚1000的时候。其他人总是倾向于更多的使用公共利益开销。例如他们可能会要求给父母翻修房子，买下更多的土地——反正钱是“大家”出。如果你鉴于兄弟情谊，认为这是合理的，那么你们还能过下去。如果你认为他们太贪婪而他们认为钱一起用是天经地义的时候，分裂就在所难免了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们在同一个货币区域内，那么关于是否增加货币总量这个问题就有两种态度。两种利益的代表一定会发生争执。如果这个货币区域是一个国家，那么统治系统会受到两种利益集团不同程度的驱使，宛如精神分裂一样。如果这个货币区域是多个国家，而其中有的穷有的富有，那么情况就会更糟。富有的国家会试图迫使穷国做一些事情，否则就将他们踢出联盟，再否则，就是他们自己退出联盟。这就如同欧盟中西班牙和希腊的遭遇一样。即使在一个国家中，如果不能平衡两方面力量，那么这个国家出现分裂是早晚的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，要将全球货币统一，这基本就是不可能。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;我在说什么？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;应该已经有人听明白了，我在说股票么？不，我在说比特币。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比特币比股票的动荡幅度更大，就我刚刚查询到的信息，比特币对人民币汇率在一个月的波动幅度最大的时候，在10天内下跌了75%。当然，与此对应的是。如果运气好，在10天内上涨超过300%也是可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种情况下，要当货币用？难了点吧。据说网络上有人支持用比特币买房子，我很好奇他的价格是怎么定的，每天一个价么？等值美元换算？还是干脆定一个死价？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而接受这么大一个风险，我们得到的是什么呢？使用比特币交易会为我带来更多的订单和利润么？比特币用起来比刷卡更加方便么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁会为了比特币接受这么大的风险？思考一下，只有那些在普通监管金融体系下无法交易的人才欢迎这样的系统。包括军火，毒品，走私，钻石交易。相对于这些行业的暴利来说，价格波动风险的问题也不是那么大了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我还是坚持我自己的观点。要是你弄一点来玩玩，那没问题。但是要作为替代货币去用，基本不可能。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;为什么还会有人弄点玩玩&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;我靠。就算是游戏机房的代币，都有人弄回家玩玩。你还奇怪这个？代币可是没任何保证的，既不能花在别处也不能交易，机房关门那东西就不值钱了。玩么，还在乎这个。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;为什么比特币持续在上涨&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;比特币现在还可以持续挖矿，相当于货币一直在增发。在增发的前提下，货币价格还持续上扬，这只能说明在这种货币实体内涌入了大量的货物支持。当然，如上文所说，毒品，军火，都有可能。但是无法排除，比特币的无法管理特性注定了这东西还有一种玩法——当股票玩。而比特币目前只有融资没有融券，这才是比特比持续上涨的最大理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么没有融券就持续上涨？这个问题其实应该问中国股市，尤其是2000年前后的中国股市。当有融券时，我们可以先卖出，然后买入远期股票，从而在下跌的市场里赚钱。而当没有融券时，要赚钱就必须让股票上涨。交易所希望股票涨，股民系统股票涨，上市公司也希望股票涨。股市里的大家，除了刚刚卖掉的人，都希望股票涨。然而大家心里有数，股票是不可能无限上涨的。股票的长期收益，是能够持续的获得分红。如果上涨和分红不能支持当前价格的时间成本（就是利息），那下跌是个必然的事情。于是中国早年的股市就变成了击鼓传花，大家都吹着市场，希望自己不是最后一棒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在比特币上，情况更特殊一些。现在固然是有炒家的功劳，但是将来是否下跌还得看非管制交易的规模。如果将来有大量的人使用比特币进行非管制交易，那么比特币就获得了实际货物的支持，从而不会下跌。如果没有，那就是新的一轮击鼓传花。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于雅安</title>
      <link>https://shell909090.github.io/blog/archives/2393/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2013 23:51:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://shell909090.github.io/blog/archives/2393/</guid>
      <description>&lt;p&gt;雅安地震好几天了。之所以今天才写，是因为我不大愿意消费雅安。再晚几天，大概也没人愿意看了。所以，大概就这几天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看我的博客的人，相信都看到了我前面几篇的四川行。我贴的有点晚，不过时间是今年过年前，地点在本次地震所在地雅安向西50公里的位置，泸定下方的海螺沟。我们在来回路上还经过了雅安，在那里吃了顿饭。因此有人一说雅安地震，我当时就一惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当死亡突然发生在身边的时候，是非常惊悚和震撼的。如果我们早就知道，我们就不会流泪了。像我在某部纪录片里面，看到的一位植物人家属。当人走的时候，家属都很平静，近乎麻木。他们说，我们的泪都流干了。但是如果你认识的某人，在壮年突然去世。你才会悚然一惊。原来生命这么脆弱，原来死亡离我们只有一线之隔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的。我之所以要说这个，是因为我忍不住的想。如果我们晚去半年，或者地震早发半年。我们是不是也要砸里面？好像很有可能。我看到很多旅行者砸在了那里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概在三年前，我得了一次急性牙髓炎。医生没查出原因，患处也不疼痛，所以我居然一直不知道，以为是三叉神经痛。那一阵子真是痛的死去活来阿。在牙齿拔神经后，感觉顿时轻松了很多，觉得好像重生一样。由此我也悟到了一件事情，及时行乐。我们总是为一些奇怪的理由，阻止自己做一些真正让自己快乐的事情。今天拖明天，明天复明天。拖到事情黄掉，或者在某个时刻戛然而止。这是何苦来哉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，如果你有什么想做的事情的话，还是快点吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一个关于雅安的话题，就是我们能做什么。我首先声明一点。我不信任中国红十字会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这不代表我赞成直接捐助。相信经过这么多次网络直接捐助事件，大家都应该领悟到，直接捐助给对象，会有很多问题。对方是不是真的需要帮助，有没有人比对方更需要帮助，对方的钱是不是花的到位。这些问题都非常专业。帮助别人，不是把钱随随便便的一丢就结束的。这是一个非常专业的问题。丢下钱就什么都不管的行为并不是帮助，而是打发乞丐和满足自己的虚荣心——当然，如果那就是你的目的，我也没什么好说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个解决方案，有一些专业的机构，会帮助我们来捐助和慈善。就像我们需要买啤酒，于是有了酒厂和超市。我们需要买鸡蛋，于是有了养鸡场和菜场一样。我们希望在慈善方面有专业机构，解决上面说的一些问题。是不是值得，是不是需要帮助，需要何种类型援助，应当如何处理，等等等等。我们提供帮助，物质上的，金钱上的，精神上的。他们解决问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，既然是专业机构，自然需要开销。酒厂，超市，养鸡场和菜场都不是免费的，为什么慈善机构一定是免费的呢？很多人在公司里常说的一句话是，既然如此我也没有办法，公司不是慈善机构。其实他们错了，慈善机构也不是免费的冤大头。做好事也要钱呐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在问题来了。即使我相信慈善机构可以判断哪些人更需要援助。但是慈善机构本身也需要钱运转，而帮助对象也需要钱。在这两者的竞争上，我还没有天真到相信人性的光辉可以照耀每个角落。如何保证某笔钱是被慈善机构是合理的运用了？如何保证他们不会倾向于更多的花费在一些无聊的地方，例如职员（姑且叫做职员吧）的生活改善。修建更漂亮的大楼，并解释说这是为了吸引更多的捐款者？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个必备条件，捐款公示和账目公示是必须的。作为捐款者，我们可以核对我们的捐助是否被统计了。作为受惠者，自然不会承认没有得到的帮助。由这两点限制，我们就可以清楚慈善事业的运转是否有问题。如果我觉得有问题，我可以用脚投票，再也不给他们捐钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呐，现在问题更大了。中国红十字会名义上是国际红十字会的下属机构，但是却不受其直接领导。而中国红十字会的资金是不公开的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好。你说你是一个专业机构，我信你。你说你可以解决我在救助中解决不了的问题，我信你。结果你告诉我，你连账目都处理不了。你让我如何相信你可以公平的分辨谁需要帮助，协调社会力量救人于水火？就像一个瘫痪的人说，我可以飞。谁信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和直接捐助比起来，我觉得这种自相矛盾更加不可信。所以我不相信中国红十字会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是更大的问题是，在中国，面向非特定对象的募集在理论上是违法的。直接在街头弄个箱子写个捐助，在某些地方被认为是不可信的，而在中国就直接被定义为非法。与此同时，非慈善类NGO很少，很难注册。这使得中国慈善里面充满了各种公司法人。真的想做事，但是却搞不定NGO注册的，只能注册公司，同时开增值税发票交税。这很讽刺，因为你交了个人所得税后的收入，要进行慈善竟然还需要缴税。而在某些国家，慈善NGO开的发票是可以抵税的。因为社会救助是政府的任务之一，而税收是为了使得政府可以执行任务。既然你为政府的任务目标做出了贡献，自然应当少缴纳对应数额的税收。就如同你上缴了税收，然后被再分配到了慈善机构一样。只是你自己拥有选择的权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，也不排除很多人，注册了公司外壳来做一些手脚。大家知道慈善机构是组织性组织。他们不会自己生产帐篷，自己培训医生，自己教育小孩。他们需要在社会系统中兑换相应的资源。这给了一些人机会，将低价资源高价卖出，这是最常见的，甲方腐败。另一种常见的情况是，某些人拥有广告资源。从市场运转角度说，投入广告可以获得收益的行为，和普通市场营销没有任何区别。于是在集资问题上，又可以将渠道卖给广告商，从中获得回扣。这是不怎么常见的，乙方腐败。如果是盈利型公司，公司的所有者或者理事会自然会检查这种问题。但是对于一个不透明的非盈利机构，谁来担这个责任呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至，从行政和金融工程的角度来说，可以将行使慈善的权力拍卖（NGO许可证），或者是利用慈善价格随事件大幅波动的特性进行杠杆套利。当然，这个套利很难，而且杠杆化更难，所以这也是今天我还没听说这种事情的原因。但是如果我们放任情况失控的话，慈善企业上市，乃至慈善期货进入期货市场这种荒谬的事情都将不会让我觉得惊讶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说到我们可以做什么，我觉得很悲伤。我们捐给红十字，有问题。直接捐助，也有问题。我们不去了解灾区，麻木。我们希望了解灾区，使得记者一拥而上，消费。我们不能不做什么，却又做什么都错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，关于去四川和西藏旅游。我得说，前方高能，快去快回。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>